\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
%{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf  bArfbarA vADfR jAkfsanf}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\huge\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
%{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\raggedleft{anu: \bf pu.ti.na.}\par}
  }
\vskip 10\p@}
\makeatother


\chapter{nAyxya-veYsheVSika}\label{chap001}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  

nAyxya-veYsheVSika dashaRnagaLu avugaLa pArxraMBa desheyalilx parxmANashAsatxrXda viSaya\-dalUlx tAtivxka vicAragaLalUlx savxtaMtarxvAda BAvanegaLanunx paDedidadxvAdarU ive\-raDu dashaRnagaLalUlx samAnAMshagaLu bahaLavAgidadxveMdU BinAnxMshagaLu aSuTx parxdhAna\-vAgi\-ralilalxveMdU bahaLa hiMdiniMdaleV eNisalAgitutx. muMde saMBavi\-sida nAyx dashaRnada parxmANashAsatxrXdoMdige veYsheVSika sidAdhxMtada miLana avicA\-ritavU asahajavU Ada marumeYtirxya parxyatanxvenisade, tamamxlilx kaMDubaMda kuMdukorategaLanunx ivu para\-sapxravAgi tuMbikoMDu yAva koVcugaLU ilalxda oMdu samagarx vasutxsatAtx sidAdhxMta\-vanunx rUpisalu AvashayxvAda aMtaratAkiRka parxcoVdaneyiMda I miLana saMBavisi\-tenanxbeVku. vAtAsxyXyanana BASayx. udoGxVtakarana vAtiRka, vAcasapxtimisharxna tAtapxyaR\-TiVkA ivugaLiMda kUDiyU saha gwtamana `nAyxyasUtarx'dalilx veYsheVSika dashaRnadalilx goVcarisuva samagarxvU savxtaMtarxvU Ada tAtivxka nisasxMdigadhx upAyasUtarxvanunx tAvu odagisikoDuvudAgi iveraDu dashaRnagaLU heVLikoMDarU matutx I paramoV\-dedxVshakekx ivugaLa samagarx dAshaRnika viveVcane oLagAgidadxrU, dAshaRnika samaseyxgaLanunx avu\-gaLa saluvAgiyeV parxteyxVkavAgi ivu caciRsuvAga A eDeyalilx namamx kutUhala\-vanunx keraLi\-suvaMtha savxtaMtarx kalapxnegaLu ilalxde ilalx. alalxde dAshaRnika vicAra parxNA\-Like tananx beLavaNigeya hAdiyalilx samasatxvanUnx tananx adhiVnakekx oLapaDisikoLuLxvaSuTx parxmANa\-dalilx beLedu tAneVtAnAgi nilulxtatxdeyAdudariMda, namaganinxsutatxde, I dAshaRnika viveVcaneya utAsxhadalilx, AginamaTiTxgAdarU, mukitxya viSaya maretu hoVgutatxde ilalxve hiMduLiyutatxde, eMdu. mukitxya parxshenx, nisasxMdeVhavAgi, bahumuKayxvAda samaseyx; elalx dashaRnagaLiruvudU I ogaTanunx biDisuvudakekxMdeyeV, avugaLa mUloV\-dedxVshaveV idu. bALuvege anavxyisuvudakakxlalxde, keVvala kwtukakAkxgi BAratadalilx eMdU yAva dashaRnavU parxvatiRsilalx. yAva koreyU ilalxda paripUNaR jiVvana paripUNaR jAcnxnada Pala eMba vishAvxsa elalx dashaRnagaLalUlx rUDhamUlavAgide; I paripUNaR jiVvanada kalapxne elalx dashaRnagaLalUlx oMdeV AdiyoV EkarUpadAdxgiyoV ilalxdira\-bahudu. KacitavAda oMdu udedxVshakAkxgi parxvatiRsuvudariMda BAratiVya dAshaRnika vicAra lahari kalapxnegU savxtaMtarx ciMtanegU eDekoDadeMdu avugaLa vicAradalilx tira\-sAkxra toVrisuvadu ucitavAgalAradu. ceVtanana AtamxvikAsa pAramayxda sahacara Atana dAshaRnika sharxdedhx; mumukuSx bayasuva nijavAda mukitx avaashayxvAgiyeV satayxda jAcnxna\-dalilx payaRvasAnavAgutatxde. anevxVSige dAshaRnika digaMtadalilx guri suPxTavAgi edudx kANutitxtutx; Adare adanunx muTaTxlu hatitxrada kAludAri ilalxveMbudU adanunx sarAga\-vAgi talupalU AgadeMbudU Atanige gotitxtutx. kaThiNavAda neYtika shikaSxNada \hbox{mUlaka} bALuveya parama rahasayxgaLanunx AdhAyxtimxkavAgi sAkASxtakxrisikoMDa horatu adu\break doraka\-lAradu; adakekx terabeVkAda bele I AtamxshikaSxNa. dashaRnagaLa shAsitxrXVya vAyxsaMga\-diMda uMTAguva bwdidhxka tuSiTxya bele eSeTxMdare aMtima parama suKakekx idariMda eSaTxra maTiTxge neravoV aSuTx.

mumukuSxvina paramapuruSAthaR, parama dheyxVya, yAvudeMdare mukitx eMdU I nisherXVyasasxnunx -- I mahA biDugaDeyanunx hoMdalu hadinAru viSayagaLa tatatxvXjAcnxna avashayxveMdU akaSxpada(gwtama) tananx modalaneya sUtarxdalelxV nirUpisutAtxne. A hadinAru viSayagaLu ivu: (1) parxNAmagaLu, (2) parxmeVya, (3) saMshaya, (4) parxyoVjana, (5) daqSATxMta, (6) sidAdhxMta, (7) avayava, (8) takaR, (9) niNaRya, (10) vAda, (11) jalavx, (12) vitaMDa, (13) heVtAvxBAsa, (14) Cala, (15) jAti, (16) nigarxhasAthxna. I viSayagaLalilx parxtiyoMdanUnx vimashiRsi belegaTaTxlu ililx avakAshavilalx; mUla garxMthadalUlx adara sutatx heNedukoMDiruva AmeVlina vaqtitx matutx BASayxgaLalUlx ivugaLa samagarx viveVcane ide. ivugaLa hesareV heVLuvaMte, I dashaRnada parxmANa parxmeVya hAgU AdhAyxtamx tatavxgaLanunx kuriyuva modaleraDu viSayagaLanunx biTaTxre mikakxvu aSuTx muKayxvalalxveMbudU avu savxtaH I dashaRnakekx saMbaMdhapaTaTxMte atayxlapx mahatavxvuLaLxveMbudU goVcarisutatxde. modalaneya viSaya nijavAda jAcnxna athavA parxmegU adanunxMTumADuva sAdhanagaLigU miVsalAgide. muMde sAdhanagaLanunx nAlukx vishiSaTx viBAgagaLAgi viMgaDisalAgide. avu yAvuveMdare: (1) parxtayxkaSx, (2) anumAna, (3) upamAna, (4) shabadx. parxme yAvudu, adu yAva sAdhanagaLiMda udisutatxde eMba vicAravanunx kuritu vipula jijAcnxse hiMdiniMdalU jarugide; navayx nAyxyada parxsAthxna garxMthavAda gaMgeVshana `tatatxvXciMtAmaNi' I oMdu viSayada viveVcanege miVsalAgide. Icina navadivxVpada navayxnAyxya I parxmANashAsatxrXda caceRyanunx avalaMbisiyeV beLedide, adaralilx baruva AdhAyxtamx vicAra bahu alapx, aSuTx parxdhAnavAdudU alalx.


vasutxtaH, sUtarx matutx BASayxgaLa kAladalUlx saha nAyxyadashaRna tananx \hbox{adhAyxtamx} vicArakekx parxmuKa sAthxnavanunx koTiTxlalx. upayukatx viSayadatatx, udAharaNege, tAtitxvXka caceRgaLanunx sariyAda dAriyalilx naDesuvudu heVge modalAdavatatx, tananx shakitxyanenxlalx adu viniyoVgiside. manashAyxsatxrX, niVtishAsatxrX, adhAyxtamxvideyx, parxmANa-parxmeVya vicAra ivugaLelalx pArxsaMgikavAgi jijAcnxsitavAgive; shudadhx tAtiRka hAgU dAshaRnika muKagaLanunx adu sapxSaTxvAgi biDisi toVrisilalx. upayukatx takaRkekx tAtitxvXka takaR sapxSaTxvAgiyeV adhiVnavAgide. idariMda shudadhx dashaRna oMdu asa\-magarxvAda AraMBada desheyiMda muMde heVge niSakxqqSaTx takaR viBAgagaLAgi vikAsa\-goMDitu eMbudanunx nAvu kaMDukoLaLxbahudu. gaMgeVshana udAdxma garxMthavAda `tatatxvXciMtAmaNi'yalilx mAtarx nAvu takaRkekx horatAgiruva parxBAvagaLiMda nAyxya\-dashaRna mukatxvAgiruvudanunx kANutetxVve. Adare ililx AdhAyxtamx vicAragaLige koTiTx\-ruva gamana atayxlapx; adara Asakitxyelalx shudadhx takaR matutx parxmANa vicAragaLalilx keVMdirxVkariside. navadivxVpa paMthada baravaNigegaLalilx I olavu hecicxde, matutx vAsatxva\-vAgi heVLuvudAdare, AdhAyxtamxdiMda parxmANavicAra saMpUNaRvAgi biDugaDe hoMdiruvudu ililx goVcarisutatxde. nija, samanavxya lakaSxNavuLaLx muMdina garxMtha\-gaLalilx AdhAyxtamxvanUnx parxmANashAsatxrXvanUnx oMdugUDisuva yatanxgaLu naDedive\break matutx nAyxya veYsheVSikagaLa I maru geLetana paripUNaRvAgideyeMdeV heVLa\-bahu\-dAgide. veYsheVSika viMgaDisiruva padAthaRgaLanunx ({\rm categories}) akaSxpAda moda\-liniMdalU aMgiVkarisidadxneMbudu manasisxge sapxSaTxvAgi toVcutatxde matutx bwtika parxpaMca aNugaLiMda racitavAgideyeMba sidAdhxMta saha adeV mAtugaLalelxV alilx aLavaDisalAgide.

veYsheVSika padAthaRgaLanunx kuritu avu tanage samamxtaveMdu vAtAsxyXyana heVLutAtxne matutx apavagaR athavA mukitxya sAdhanege avu visheVSavAgi beVkAgive eMba kAraNadiMda parxmeVya viSayagaLanunx nAyxya lekakx mADiruva parxkAra samathiRsutAtxne. iruva matutx BAvisalAda padAthaRgaLanenxlalx nisheyxVSavAgi lekakxmAdi alilx heVLilalxveMdU, yAvavugaLa parijAcnxnavilalxde mukitx doreyalAradoV, yAvavugaLa ajAcnxnadiMda BavabaMdhana ciraMtanavAgi biDutatxdoV A padAthaRgaLa gaNane mAtarx alilxde eMdU heVLalAgide. I samathaRneyeV shudadhxdAshaRnika vicAradalilx idara olavu nilavugaLanunx eMdare, tatatxvXvicArakikxMta upayukatxteyatatx idara Asakitx keVMdirxVkariside eMbaMshavanunx toVrisutatxde. veYsheVSika dashaRnada sAthxna idakikxMta meVlinadu. moVkaSxkekx asaKxlita mAgaR ideMdu otitx heVLuvudaralilx nAyxyadashaRnakekx hiMde bididxradidadxrU, adu viSaya hAgU viSayagaLa vAsatxva loVkada mwlayxvanunx vimashaRka daqSiTxyiMda parAmashiRsutatxde. AdudariMda nAyxya veYsheVSikagaLeraDU tamamx vikAsada hAdiyalilx oMdeV oMdu dashaRnavAgi miLanagoMDudakekx yArU duHKapaDabeVkAgilalx. muMde baMda dAshaRnikaru tamamx manasisxge opipxdadxnunx mAtarx sivxVkarisuvaMtha dhiVraru, avara parAmashaRka daqSiTx amaMdavAdadudx, idariMda avaru paMthaniSeThx matutx parxtiSeThxgaLa pAshakekx kaTuTxbiVLadaMte avugaLa nibaRMdhadiMda meVleVri baMdu oMdu samagarxvU, aDakavU, susaMGaTitavU Ada dashaRnavoMdanunx racisalu samathaRrAdaru, eMbudanunx idu doyxVtisutatxde. I dashaRnashAKe hecucx puSaTxvU, shirxVmaMtavU, susaMGaTitavU Adudu EtariMda eMdare veYsheVSikada tAtitxvXka vicAradoMdige nAyxyada parxmANashAsatxrXda vicArasaraNi hitavAgi meVLagoMDudariMda; I saMmiLanadiMdaleV idu I dina tuMba parxtiSAThxvaMtavU gwravAnivxtavU Ada dashaRnaveniside. veYsheVSika dashaRnaparxmANada - vicAradalilx baDakalAgide Adare tAtitxvXka vicAradalilx bahu shirxVmaMtavAgide; tadivxrudadhxvAgi nAyxyadashaRna visheVSa Asakitxyanunx tAtitxvXka vicAradalilx taLedilalx, adara sAmathayxR adara AloVcanAvidhAna hAgU parxmANa parAmasheRgaLalilx aDagide. iveraDU meVLagoLuLxvudu oMdu tAtiRka AvashayxkateyeV Agitutx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf idara parxmANashAsatxrXda samiVkeSx}
\end{center}

Iga nAvu nAyxya-veYsheVSika paMthada parxmANashAsatxrXda vicAragaLa vikAsada meVle namamx noVTavanunx harisoVNa. I viSayada meVle aneVka garxMthagaLanunx bareyuvaSuTx mahatavx idaralulxMTu; hAgiruvAga idoMdu pArxsaMgika viSaya\-veMdu BAvisi kelavu mAtugaLanunx heVLa horaTalilx adakekx nAyxya salilxsi\-daMtAgadu. Adare dashaRnada sUthxla paricayavanunx bayasuva vAyxsaMgige I dAshaRnika paMtha\-dalilx vicAra heVge beLedu puSiTxgoMDitu eMbudara alapx parijAcnxna ililx laBisutatxde. gwtamana nAyxyasUtarxdailx doreyuva modamodalina lekakxkikxlalxda cUrupAru\-gaLiMda nAyxya dashaRnada jijAcnxsA vidhAna matutx parxmANavijAcnxnagaLu savAR\-dara\-NiVyavU, niviRvAda vAdavU enisiruva iMdina ucacx padaviyanunx heVge\break hoMdi\-davu eMbudu ciMtanegU miVrida viSayavAgide. mithile matutx nava\-divxVpada navayx nAyxyadashaRnavu namamx muMdiDuva apAra viSayasaMgarxhavanUnx vAdasaraNigaLanUnx kaMDu eMtha diTaTx vAyxsaMgigU hedarikeyAgutatxde. tananx edu\-rALi paMthagaLoDane, muKayxvAgi bwdadhx paMthagaLoDane, hoVrA\-DutAtx hoVrA\-DutAtx nAyxyadashaRna tananx shakitxyanUnx, puSiTxyanUnx gaLisikoMDitu. vAtAsxyXyana tananx BASayxdalilx baLasida gwtamana parxmANa vicAra matutx takaRgaLa meVle\break diknAnxga nidaRyavAgi parxharisida; idariMda ivara parxtiSeThxge tuMba gAsi\-yAyitu. A GAtaveV udoyxVtakaranu tananx `nAyxyavaqtitx'yanunx bareyalu parxcoVdisitu. udoyxVtakaranu tananx `vaqtitx'yalilx nAyxya sidAdhxMtavanunx maMDisidanu, vasubaMdhu hAgU diknAnxgaranunx KaMDisidanu. dhamaRkiVtiR, dhamoVRtatxra matutx itararu I vivAdavanenxtitxkoMDu udoyxVtakarana samathaRneya asamagarxteyanUnx dwbaRlayx\-vanUnx horageDavidaru. baLika vAcasapxtimisharxnudisi bwdadhx dAshaRnikara KaMDane\-gaLanunx sadutatxragaLiMda KaMDisidanu matutx jayaMtaBaTaTx, shirxVdahara hAgU udayanaru nAyxyapaMthada vicAraparxNALikeyanunx samathiRsutAtx hoVdaru. udayanana taruvAya saMparxdAyaka dashaRnagaLige parxtivAdagaLiMda toMdare koTaTx yAva viroVdhi bwdadhxdAshaRnikanU namamx kivige bididxlalx. I leVKakara kaqtigaLa meVle oMdu ODu noVTavanunx harisidarU sAku, iveraDu parxtisapxdhiR paMthagaLa naDuve jarugida vivAda eSuTx tiVvarxvU, mamaR BeVdakavU AgitetxMbudu Oduganige goVcarisadiradu. idara Pala lakaSxNagaLa niSakxqqSaTx nirUpaNe; parxtipadagaLanU, aSeTxV Eke, parxtayxyagaLanUnx saha, tUkamADi avugaLa meVle yArU viroVdhavAgi mAtetatxlAgadaMte parxyoVgisi lakaSxNagaLanunx racisuvudu. oMdathaRdalilx nAyxyavanunx lakaSxNashAsatxrXveMdeV BAvisalAgitutx; idara pArxmuKayx matutx Avashayxkateyanunx ititxVcege, ameVrikA matutx yUroVpina navayx-vAsatxvatAvAdigaLa parxtiBaTaneya kAraNavAgi. Adhunika airoVpayx dashaRna IgiVga kaMDukoLaLxhatitxde. parxtiyoMdu BAvanegU niSakxqqSaTxvAda lakaSxNavanunx nirUpisalAgide; dAshaRnika vAdagaLa guri matutx athaRgaLa viSayadalilx yAva saMshayakUkx UhApoVhakUkx eDeyilalx. vicArasaraNiya vishadate matutx asaMdigadhx nirUpaNe ivu nAyxyadashaRna garxMthagaLa lAkaSxNika guNagaLAgive; aSeTxV alalx, BAratiVya dAshaRnika vicAralahariya meVle neYyAyika ciMtanegaLa parxBUtavAda parxBAvadiMdAgi, itara paMthagaLU saha I lakaSxNagaLanunx hoMdive. lakaSxNagaLanunx beLesuvudaralilx namamxvaru tamamx kwshala cAtuyaRgaLanunx vaqthA vecacx mADutAtxre, BASeya toDakugaLanunx biDisuvudaralelxV avara Asakitx poVlAgibiDutatxde eMdu anaBijacnxru dUrutAtxre. kelavu saMdaBaRgaLalilx shAbidxka niSakxqqSaTxteyalilx avara gamana atiyAgiruvaMte kaMDarU, oTiTxnalilx idu sataPxladAyakavAgide. ajAgarUkavAda padaparxyoVgadiMda huTuTxva tapupx tiLivaLikeya haThavanunx idu bahu mitagoLiside. piVThikArUpavAgi nAyxya dashaRnavanunx vAyxsaMga mADidare dAshaRnika vicAragaLalilx niSakxqqSaTxte tapapxde odagi barutatxde. navayx-nAyxyashAsatxrXda paricaya tanaguMTeMbudanunx manamuTiTxsade, yAva BAratiVya dashaRnadalalxdarU sariye tAnu paMDitaneMdu heVLikoLuLxvavana viSayadalilx saMdeVha udisuvudu AshacxyaRvalalx.

Adhunika yugadalilx udayana nAyxyadashaRnada ati sherxVSaThx parxtipAdaka. \hbox{vasutxtaH} Atananunx naviVna nAyxyada agarxgAmi parxvataRka eMbudAgi eNisabahudu. navayx\-paMthada mahAkaqtiyAda `tatatxvXciMtAmaNi'yalilx gaMgeVshanu tananx garxMthada muKayx viSaya\-vanunx udayanana barahagaLiMda etitxkoMDu ogigxsikoMDidAdxne, Adare gaMgeVshana ati sherxVSaThx sAdhane yAvudeMdare, noVDidavaru beragAgi taledUguvaMte elalx hiMdina leVKa\-kara vAdagaLanUnx bahu niSakxqqSaTxvAgiyU kaDu jANemxyiMdalU tananx garxMthadalilx aLa\-vaDisikoMDiruvudu. savxlapx avakAshadalilx Ata pUvARcAyaRra kaqtigaLa sherxVSaThx paripakavx PalagaLanunx namagetitxkoDutAtxnalalxde vAyxsaMgiya gamanavanunx nAyxyadashaRnada atayxMta mUlaBUtavU vishiSaTxvU Ada koDugegaLatatx seLedu nililxsutAtxne. I mahAkaqti\-yoMdeV muMdina vAyxsaMgigaLa hAgU vAyxKAyxnakArara Asakitx tananxnunx biTuTx beVre kaDege horaLa\-daMte sahajavAgiyeV mADide. gaMgeVshana muKayx udedxVshaveVneMdare, parxtayxkaSx, anu\-mAna, upamAna, shabadxgaLeMba nAlukx parxmANagaLanunx vivarisuvudu. parxtayxkaSxvanunx\break kurita modalaneya BAgadalilx, parxtayxkaSxdiMduMTAguva jAcnxna matutx adara AdhAragaLanunx kuritu adakekx saMbaMdhapaTaTx elalx parxshenxgaLanunx eMdare, adara mUla, adara AdhAragaLu, adara pariNAma ivanunx caciRsidAdxne. parxtayxkaSx jAcnxnada savikalapxka matutx niviRkalapxkaveMba viBajaneyanunx samagarxvAgi caciRsalAgide; tadivxrudadhxvAda matagaLanunx, parxmuKavAgi parxBAkarana matavanunx nidARkiSxNayxvAgi KaMDisalAgide. bwdadhx tAkiRkaru adaqshayxrAgidudxdariMda bwdadhx aBipArxyagaLa KaMDane keVvala tAtivxka veYduSayx parxkAshana viSaya\-vAyitu; matutx Itana shakitxyelalxvU gamanavelalxvU bwdadhxra kelavu mUlaBUta vicAragaLanunx\break aMgiVkarisidadx parxBAkara paMthavanunx sadebaDiyuvudaralilx niyukatxvAgidadxvu. tananx\break `parxtayxkaSx KaMDa'dalilx gaMgeVshanu parxtipAdisiruva parxme matutx jAcnxnada yAthAthayxR,\break eMdare `pArxmANayxvAda'veV Atana ati muKayxvAda koDuge. I KaMDadalilx kumA\-rila, parxBAkara matutx murArimisharxra `savxtaH pArxmANayxvAda'vanunx, eMdare, jAcnxnavanunx parxmANisalu matotxMdu parxmANa beVkilalx, adara neYjate savxtaH sidadhxvAdudu eMba vAdavanunx, samagarxvAgi vimashiRsi KaMDisiruvudalalxde, nAyxyadashaRnada `varataH\break\-pArxmANayxvAda'vanunx maMDisalAgide -- I vAdajAcnxna mikakxdaroMdige heVge hoMdi\-koLuLxtatxde eMdu orehacicx noVDi adanunx nija enanxbeVku enunxtatxde. jAcnxnasavxrUpada viSayadalilx tiVvarx BinAnxBipArxyavanunx hoMdidadx I mUvaru dAshaRnikara niluvu\-gaLige saMgatavAguvaMte parxmege oMdu lakaSxNavanunx nirUpisalu tuMbA jANemxyanunx toVrisalAgide. matetx I samaseyxyanunx eraDAgi viBAgisalAgide: (1) utapxtitx, (2) jacnxpitx eMdu. jAcnxnavU adara pArxmANayxvU yAvAgalU kUDiyeV ive; eraDakUkx oMdeV mUla, oMdeV AdhAragaLu eMbudu miVmAMsakana niluvu; jAcnxnoV\-tapxtitxge yAvavu kAraNavAgiveyoV adara nijatanavanUnx aveV kAraNagaLeV toVrikoDu\-tatxve. parxBAkarana parxkAra jAcnxna savxyaM vayxkatxvAdudu, AdudariMda adara pArxmANayxvU savxyaMsidadhxvAdudu, kumArilanu jAcnxnavu parxtayxkaSxvalalxveMdU adanunx anumiti\-yiMda kaMDukoLaLxbeVkeMdU aBipArxyapaDutAtxne. jAcnxnada pArxmANayxvanUnx saha adeV riVti\-yalilx anumAnadiMdaleV nivaRhisabeVkAgutatxde. murArimisharxnu jAcnxnavanunx dhAyxna\-diMda paDeyabeVkenunxtAtxne, adaraMteyeV adara pArxmANayxvanunx kUDa. ivu mUru aBipArxyagaLU anuBavakekx virudadhxvAgiruvudariMda ivanunx sutarAM parigarxhisa\-lAga\-deMdu gaMgeVshanu ivugaLanunx KaMDisutAtxne. jAcnxnavelalxvU savxtaHparxmANavAgidadx pakaSx\-dalilx Aga yAva saMshayakUkx apAthaRkUkx eDeyeV iruvudilalx; saMshaya nivaqtitxge matotxMdu jAcnxna beVkeV beVku. nija, Itanalilx yAva hosa vAdavU goVcarisadu; udayananeV tananx kaqtigaLalilx ivelalxvanUnx koTiTxdAdxne. Adare I viSayadalilx hosa vAdAMshagaLedidxve matutx iDiV parxshenxyanunx hosadAgi punaravaloVkisalAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf anumAna}
\end{center}

gaMgeVsha matutx Atana taruvAyada leVKakaru tamamx atishayavAda cAtuyaR\-vanunx anumAna KaMDadalilx parxkaTisidAdxre. anumAnada kAraNagaLanunx avaru samagarxvAgi vishelxVSisi vivarisidAdxre. AKAyxtavAkayx ({\rm major premise})dalilxna heVtu matutx sAdhayxgaLa ({\rm major and middle forms}) niyata sAhacayaRjAcnxnada ({\rm knowledge of universal proportion}) AdhArada meVle kataqR vAkayxdalilxna ({\rm minor premise}) pakaSx ({\rm minor form})dalilx A heVtuvina mUlaka sAdhayxda jAcnxnavanunx paDeyuvudeV anumAna eMdu adara lakaSxNavanunx heVLalAgide. I niyata sAhacayaR saMbaMdhakekx `vAyxpitx' eMdu hesaru. vAyxpitxya BAvaneya meVle diVGaR caceR naDedide matutx adara vividha lakaSxNagaLanunx nirUpisuva parxyatanxvU jaragide. vAyxpitxya jAcnxnavanunx paDeyuvudu shakatx eMba viSayavanunx kUlaMkaSavAgi caciRsalAgideyalalxde sAyxdAvxdigaLa athavA saMdeVhavAdigaLa niluvu sovxVkitx viroVdhadalilx mugiyutatxdeyeMdU adariMda badukeV dusAsxdhayxvAguvudeMdU toVrisikoDalAgide. I parxshenxgaLalilx parxtiyoMdanUnx kUlaMkaSavAgi caciRsalu beVroMdu leVKanaveV beVkAgutatxde; Adudarimda nAvu Icina neYyAyikara vicArasaraNiyanunx shoVdhisi taqpitxpaTuTxkoLaLxbeVkAgide. I saMdaBaRdalilx nAvu gamanisabeVkAda aMshavoMduMTu. shirxVhaSaR, citusxKa matutx itara veVdAMtigaLu anuBavagamayxvAda jagatatxnunx ``satf''-idakekx anavxyisuva mAtugaLiMdaleV vivarisalu horaDuva neYyAyikara vAdagaLanunx KaMDisi ideSuTx asamaMjasavAgideyeMdu tegaLutAtx vijaqMBisidaru. adara kAraNavAgi muMdina neYyAyikaru I vAdagaLanenxdurisuvudu anivAyaRvAyitu. shirxVhaSaRna taruvAya baMdavanu gaMgeVsha. Ata sAMparxdAyika nAyxyadashaRnada niluvanunx samathiRsuva kelasavanunx tananx meVle horisikoMDanu. I savxyaM sivxVkaqta parxyatanxdalilx Ata eSaTxra maTiTxge jaya gaLisidanoV KacitavAgi heVLuvudu kaSaTx. neYyAyika vasutx satfvAdigU veVdAMtada tAkiRkanigU naDuve hotitxruva jagaLa inUnx bageharidilalx, adu konegANuva saMBavavU kaDime, EkeMdare oMdakokxMdu tiVra virudadhxvAda nilavugaLu avaradu. neYyAyikara koDigeya beleyanunx A dashaRnakekx aMTikoMDiruvavara matutx anuyAyigaLa saMKeyxyiMda aLeya hoVgade beVroMdu mAnakadiMda aLeyabeVkAgide. itara dAshaRnikaru KaMDisada neYyAyika tatatxvXvicAra yAvudU ilalx. idariMda avara ciMtanegaLa sherxVSAThx guNagaLige yAva kuMdU bAradu. nAyxya dashaRnada muKayx bele adu rUpisiruva jijAcnxsA vidhAna matutx pariBASeyalalxDagide. samasatx dAshaRnika paMthagaLU ivanunx tapapxde sivxVkarisive. idara pariNAmavAgi obAbxta yAva veYcArika paMthavanenxV anusarisali, Atana dAshaRnika olavu nilavu eMthadeV irali, adanunx Ata neYyAyikara pariBASeyalelxV parxtipAdisabeVkAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf anumAnakekx parxyoVjakavAda mAnasika parisithxti--pakaSxtA}
\end{center}

muMdina viSayavAda shabadx parxmANakekx teraLuva munanx anumAnajAcnxnakekx beVkAda heVtu matutx heVtAvxBAsagaLa vicAravAgi savxlapx heVLabeVkenisutatxde. tAkiRka valayadalilx hosa BAvanegaLivu. heVtu sAdhayxgaLa niyata sAhacayaR jAcnxna matutx A heVtupakaSxdalilxruva (pakaSxdhamaRtA) jAcnxna iveraDara samimxLanadiMda anumiti udisutatxde eMbudanunx hiMde noVDidedxVve. pakaSxdhamaRte Enu heVLutatxde eMdare, sAdhayxdiMda niyatavAgi vAyxpayxvAgiruva heVtu athavA liMga ({\rm middle term}) anumAnakekx viSayavAda pakaSx {\rm(minor term)}dalilxyU ide eMdu. sAdhayxdalilx aviBAjayxvAgi hoMdikoMDide eMdu heVLalAda heVtupakaSxdalilxyU ide eMdu kataqRvAkayxvu {\rm(minor premise)} heVLutatxde. meVle heVLida AKAyxta matutx kataqRvAkayxgaLiMda manasisxna sahajavAda parxkirxyeyaMte anumAna jAcnxna udisabeVkAdare pUvaRBAviyAda oMdu sithxti agatayxvAgirabeVku. idakekx pakaSxtA eMdu hesaru. pakaSxte eMdare pakaSxda vishiSaTx lakaSxNa. I vishiSaTx lakaSxNada lakaSxNaveVnu? pakaSxdalilx sAdhayxvide eMba pUvaR jAcnxnada aBAvaveV eMdare sidadhxyXBAvaveV pakaSxte. idakekx savxlapx vivaraNe Avashayxka. Iga jAcnxnasAdhanavAgi anumAnavAda udedxVshaveVneMdare. pakaSxdalilx heVtu iruvudarimda sAdhayxvU adaralulxMTu eMba tiLivaLikeyanunx manadaTuTx mADikoDuvudu. I tiLivaLike jecnxVyakekx saMbaMdhapaTaTxdudx; anumAnavanunx oMdu parxmANavanAnxgi koVruva udedxVshaveV I tiLivaLikeyanunx paDeyuvudu. I koneyarivina athavA sidAdhxMtada pUvaRjAcnxnavidadxlilx, anumAna bari hore, adu beVkAgiyeV iruvudilalx, adu parxvatiRsalu avakAshavU ilalxde hoVgutatxde. AdudariMda I anumAnakekx pUvaRBAvi kaTuTxpADu yAvudeMdare anumAnisuvudakekx muMce pakaSxdalilx sAdhayxvide eMba tiLivaLike ilalxdiruvudu. eMdare sidadhxyXBAva iruvudu. Adare anumAnadiMda sididhxyanunx paDeyabeVkeMba iceCxyiruvalilx eMdare (sisAdhayikeSx iruvalilx) adara pUvaR jAcnxnavidadxrU anumAnada parxvataRnege bAdhakavilalx. oMdeDeyalilx obAbxta hogeyanUnx, beMkiyanUnx kANutAtxne; tAnu parxtayxkaSxvAgi kaMDudanenxV anumAnadiMda sAdhisi tiLisabeVkeMdu Ata utAsxha tALidare, pakaSxdalilx hogeyide eMba AdhArada meVle beMkiyU alulxMTu eMbudanunx Ata sAdhisabahudu. anumitiya iceCxyilalxde idAdxga mAtarx sidAdhxMtada pUvaRjAcnxna parxtibaMdhakavAgutatxde. anumAnisuva iceCxyoMdeV adara parxvataRnege elalx saMdaBaRgaLalUlx anavxyisuva niyamavalalx, udAharaNegAgi, guDuginiMdaloV siDiliniMdaloV nAvu meVGoVdayavanunx UhisuvAga. pakaSxdalilx vidAyakavAgabeVkAda sAdhayxda vicAravAgi saMshaya kUDa anumAnakekx beVkAda niyamavalalx, EkeMdare aneVka veVLe sAdhayxda viSayadalilx pUvaRBAviV saMshaya ilalxdiruvAgalU anumAna parxvatiRsutatxde. anumAnakekx elalx saMdaBaRgaLalUlx anavxyisuva niyamavAgi pakaSxtege oMdu samagarxvAda lakaSxNavanunx heVLuvudAdare, hiVge heVLabeVku: anumAnadiMda sAdhisi toVrisabeVkeMba iceCx iradeDeyalilx anumAnadiMda sAdhisi tiLiyabahudAda sAdhayx pakaSxdalilx ilalxdiruvikeya arivu; eMdare sisAdhayikASxvirahadoMdige pakaSxdalilx sidadhxyXBAva jAcnxnaveV pakaSxte; anumAnadiMda tiLidukoLuLxvadakekx muMce idaralilx sAdhayxvide eMba tiLivaLike aBAvavAgideyoV adeV anumAnakekx nijavAda yoVgayxvAgiruva pakaSx; sAdhayx adaralulxMTeMbudanunx anumAnadiMda sAdhisi tiLidukoLaLxbeVku matutx ideV udidxSaTx nigamana. I nigamana AviBaRvisalu taDeyoDiDxdare anumAnakekx avakAshaveV iruvudilalx. I jaTila niyamada pariNAmagaLanunx I keLage kANisida saMdaBaRgaLalilx kANabahudu: (1) sisAdhayikeSx irali ilalxdirali, kataqRvinalilx (pakaSxdalilx) vidhAyakavAgabeVkAdudu (sAdhayx) iruvudeMba tiLivaLike pUvaRBAviyAgi ilalxdiruvAga anumAna parxvatiRsabahudu, (2) sididhxya pUvaRBAviV jAcnxna irali ilalxdirali, sisAdhayikeSx idadxlilx anumAnakekx horapaDabahudu, (3) sisAdhayikeSx ilalxde sididhxya pUvaRBAviV tiLivaLike idadxlilx anumAnisahoraDakUDadu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sididhxya pUvaRBAvi tiLivaLike anumAnavanunx niSeVdhisutatxde -- Eke\,?}
\end{center}

IgoMdu parxshenx ELutatxde: anumAnada sAPalayxkekx sididhxya pUvaRBAvi tiLi\-vaLike aDaDxbaruvudeVke? vasutxtaH vidhAyakavAgabeVkAdudara tiLivaLike adara maru tiLi\-vaLikeyanunx parxtiSeVdhisuvudilalx, EkeMdare oMdeV viSayada jAcnxna aviciCxnanxvAda puna\-rA\-vataRne eMbudoMduMTu. adu anumAnajanayx jAcnxnavanunx niSeVdhisutatxde eMdU naMbuvahAgilalx, EkeMdare viSayavanunx parxtayxkaSxvAgi tiLidarU adanunx anumAna\break\-diMdalU tiLiyabahudAgide. oMdu boVdhe sAmAnayxvAgirabahudu athavA vishiSaTx\-vAgirabahudu. parxtayxkaSxdiMdaloV anumAnadoMdaloV matAtxva vidhAnadiMdaloV sAmAnayxvAda tiLivaLikeya bayake taNisutatxde. elalx terada tiLivaLikegaLanunx paDeda meVleyeV yAvudu jAcnxna eninxsikoLuLxtatxdeyoV adara taqSeyanunx taNisabahudeMdu vAdisuva hAgilalx. EkeMdre oMdeV vasutxvina viSayadalilxdadxrU idanunx sididhxsi\-koLuLx\-vudu asAdhayx matutx I asAdhayx niyamavanunx heVridedxV Adare yAvoMdu tiLi\-vaLikeya yAvoMdu bayakeyanAnxgali taNisalAgadudeV idara PalitAMshavAgutatxde. Aduda\-riMda jAcnxnAkAMkeSx yAva tarada jAcnxnadiMdalAdarU Agutatxde eMbudanunx opapxbeVku. oMdu vishiSaTx jAcnxnavanunx paDeyabeVkAda saMdaBaRdalilx, A bayakeyanunx taNisalu A vishiSaTx jAcnxnavoMdariMdaleV sAdhayx. tananx athavA itarara taqpitxgAgi oMdu viSaya\-vanunx, adara parxtayxkaSx jAcnxna tanagidadxrU, savxboVdha parishudadhxyXthaRvAgiyoV athavA itarara parxcoVdaneyiMdaloV, anumAnadiMda sAdhisi parxmANisalu Ata bayasabahudu. AdakAraNa, AkAyxtada {\rm(predicate)} sAmAnayx jAcnxnavanunx paDeyuvudanenxV udedxVsha\-dalilxTuTxkoMDu, oMdu vishiSaTx jAcnxnavanunx anumAnadiMda paDeyalu oLa athavA hora perxVraNegaLilalxdidAdxga, sididhxya pUvaRBAviV nishicxta jAcnxna anumAnakekx parxtibaMdhaka\-vAgutatxde. udidxSaTxvu doreta kUDaleV bayake taNisutatxde. obabx manuSayxnige oMdu leVKani beVkAgide eMdiTuTxkoLoLxVNa; yAva leVKani doretarU Atana A Ase\break taNiyu\-tatxde. oMdu vishiSaTx tayArikeya, vishiSaTx guNada, vishiSaTx leVKaniyoMdakekx Ata AsepaDuvudAdare Ata bayasidadxkikxMta beVre yAvudoV oMdu leVKani\-yiMda A Ase taNiyadu. I riVti, bayasida tiLivaLike sAmAnayxvU anidiRSaTxvU AgiruvAga\break sididhxya pUvaR jAcnxna anumAnada buDakekxV koDali hAkutatxde. Adare A pUvaR\-jAcnxna anumAna mitigiMta beVreya taradAdxgidadxre matutx A jAcnxnavanunx anumAnadiMdaleV paDeyabeVkeMbudeV udidxshayxvAgidadxre, anumAnada parxvataRnege adu parxtibaMdhaka\break\-vAgadu.

meVlaNa nirUpaNeyiMda matotxMdu tiLivaLike sarAgavAgi horaDutatxde, EneMdare, jAcnxnada mAnasoVpAdhiyanunx eMdare, adanunx paDeyabeVkeMba iceCxyanunx (sisAdhayikeSxyanunx) tegeduhAkidedxV Adare Aga sididhxya pUvaRjAcnxna niroVdhakavAgi vatiRsutatxde. sisAdhayikeSxyanunx adu viroVdhisutitxruvavaregU adu anumatige parxtibaMdhakaveMdu eNisalAgutatxde. Adare I niyama anumitiyoMdakekxV anavxyisutatxdeyeV horatu parxtayxkaSx boVdhegU shAbadxboVdhegU anavxyisuvudilalx. kAraNaveVneMdare, parxtayxkaSx boVdhege iceCxya upAdhiyilalx; adakekx beVkAdudu vasutxsaninxkaSaR, niduRSeTxVMdirxya, gArxhiya ecacxra modalAda kAraNa samucacxya. shAbadxboVdheyalUlx iceCxge jAgavilalx; vAkayxjAcnxnavAdare sAku adu mUDaleV beVku. anumAnadalUlx saha, pUvaRjAcnxnavanunx udidxSaTx anumitiyu elalx taradalUlx oMdeV AgidAdxga mAtarx modalaneyadu eraDaneyadakekx parxtibaMdhakavAguva niyama anavxyisutatxde, Adare anumitiyalilx oMdu hecicxna tiLivaLike seVruvAga pUvaRjAcnxna parxtibaMdhakavAgi parxvatiRsadu. beVroMdu mAtinalilx, iveraDU boVdhegaLU tamamx viSayagaLalilx yAva vayxtAyxsavanUnx hoMdirakUDadu. athavA inUnx KacitavAgi, pUvaRjAcnxnadalilx, anumitiya daqSATxyX, yAva korateyU irakUDadu; Aga adu parxtibaMdhaka. hiVge, obabx vishiSaTx vayxkitxyalilx sididhxya pUvaR boVdheyidadxre, adeV vagaRda itara vayxkitxgaLelalxralUlx Ata anumAna vidhAnadiMda A boVdheyanunx uMTumADalu yAva aDiDxyU iradu. oMdu udAharaNeyanunx tegedukoLoLxVNa. rAma, shAma, Ditathx inUnx halavAru maMdigaLu matayxRreMdu tiLivaLike iDiV manuSayxvagaRveV matayxR eMdu nAvu anumAnisalu parxtibaMdhakavAgadu, EkeMdare, taruvAyada (anumiti) jAcnxna hiMdinadakikxMta hecucx vAyxpakavAda viSayavanonxLakoMDide. adara anavxyavU visAtxravAdudu. Adare oMdu vAyxpakavAda viSayadalilx pUvaRjAcnxnavidadxre, obabx vishiSaTx vayxkitxyalAlxgali athavA iDiV vagaRdalelxV Agali A AKAyxtada anumiti salalxdu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf anumAnada viSayagaLu}
\end{center}

ililx kwtukAsapxdavAda parxshenxyoMdanunx etatxbahudu: anumAnada viSaya yAvudu, sididhxya lakaSxNaveVnu ? keVvala vidheVya {\rm(predicate)}voMdeV anumAnada viSayaveV? athavA pakaSxkekx (kataqRvige) saMbaMdhisida vidheVyaveV? athavA avugaLa tAtitxvXka saMbaMdhave? keVvala vidheVyaveV anumAnada udedxVshavAgalAradu, EkeMdare vAyxpitx jAcnxnadiMdalU savxMtavAgiyU vidheVyada jAcnxna namaguMTAgide. parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda namage pakaSxda jAcnxnavU uMTAgide. tAtitxvXka saMbaMdha eMbudoMdu athaRvilalxda baraDu mAtu. pakaSx sAdhayxgaLa mUtaR saMbaMdha kUDa anumAnada udedxVshaveMdu heVLalu baruvudilalx. hAgiruvalilx nigamanavanunx I teradalilx nirUpisabeVkAgutatxde: ``pakaSxkUkx (udA: manuSayxnigU) sAdhayxkUkx (udA: matayxRtegU) saMbaMdhavoMduMTu'' eMdu. AdudariMda pakaSxvU sAdhayxvU saMbaMdhavoMdaralilx nibadadhxvAgive eMba oTuTx niNaRyaveV anumAnada udidxSaTx viSyaveMbudanunx nAvu opipxkoLaLxbeVkAgutatxde. pakaSxvU sAdhayxvU avugaLanunx oDagUDisuva saMbaMdhadoDane pUtaR elalxvU anumAnada viSaya -- niSakxqqSaTxvAgi heVLabeVkDare, pakaSxvU sAdhayxvU tamamx tamamx veYyakitxkateyanunx kaLedukoMDu suvayxvasithxtavadoMdu pUNaRdalilx aMgiVBUtavAguva EkiVBUta niNaRyaveV anumAnada sididhx. I parxkAravAgi, obAbxta hogeya heVtuvAgi beTaTxdalilx beMkiyideyeMdu anumAnisidare, I anumAnada viSaya parxteyxVkavAda beMkiyU alalx, parxteyxVkavAda beTaTxvU alalx; beTaTxdalilx beMkiyide eMba niNaRya, beTaTx kaNiNxge parxtayxkaSxvAgide, beMki aparxtayxkaSx; AdarU oTiTxna parisithxti, eMdare beTaTx matutx beMki oTiTxge anumAnada viSayavAgutatxde. hiVgalalxde beTaTxvanunx parxtayxkaSxdiMdalU beMkiyanunx anumAnadiMdalU kaMDukoLaLxlAgutatxde eMdu niNaRyisuvudu tapepxNike.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf parxtayxkaSx matutx anumAna}
\end{center}

I parisithxtiyalilx oMdu kwtukavAda manashAyxsitxrXVya sUtarx namamx goVcarakekx baru\-tatxde, adanunx I riVtiyAgi nirUpisabahudu: `parxtayxkaSx matutx anumAna iveraDakUkx samAnavAgi anukUlisuva kAraNagaLu upalabadhxvAgiruva saninxveVshavoMdaralilx nAvu tiLiyabeVkAda viSayavu parxti saMdaBaRdalUlx beVreyadAgidAdxga anumAna parxtayxkaSx\-vanunx hiMde hAkutatxde.' Igina udAharaNeyalilx, beTaTx parxtayxkaSx viSaya; anumAnada viSaya elalxrU opipxkoLuLxvaMte, beMki. ililx parxtayxkaSxkekx parxyoVjakavAda kAraNagaLu hiMdakekx saridu anumAnakekx anukUlavAda kAraNagaLu meVlugeYyAgutatxve; idara pariNAmavAgi janisida jAcnxnavanunx (beTaTxdalilx beMkiyide eMba tiLivaLike) adu anu\-mAna\-janayxveMdu sivxVkarisabeVku. I sUtarxvanunx nAvu opipxkoLaLxdidadxre, parxtayxkaSx\break boVdheya viSaya pakaSxveV AgidAdxga (udA: beTaTx) anumAnada parxvataRneyeV saMBavi\-suvudilalx, Aga namamx tiLivaLikege beTaTxvoMdeV barutatxdeyalalxde beMkiyanunx anu\-mAnisa\-lAguvudeV ilalx, EkeMdare, anumAna parxyoVjaka kAraNagaLigiMta parxtayxkaSxdaveV meVlu\-geYyAgiruvudariMda. AdudariMda meVle heVLida sUtarxvanunx nAvu opapxdeV hoVgu\-vudu asamaMjasavenisutatxde. alalxde pUvoVRkatx sUtarxvanunx sivxVkarisadidadxlilx yAva anumitiyU sAdhayxvAgadu. aKAyxtavAkayx matutx kataqRvAkayxgaLa saMyukatx \hbox{jAcnxna} anu\-mitiyanunx huTiTxsutatxde. idanunx sAdhayxdoDane niyata sAhacayaRvuLaLx heVtu\-vanonxLa\-goMDiruva pakaSxda jAcnxna, eMdare, vAyxpitx vishiSaTx pakaSxdhamaRtA jAcnxna eMdu nirUpisa\-bahudu. I saMyukatx niNaRya athavA oMdu hosa shabadxvanunx saqSiTxsabahudAdare, parAmasheR anumitiyanunx eMdare nigamanada boVdheyanunx tatfkaSxNadalilx huTiTxsalu kAraNavAgutatxde, eMdare anumitikaraNaveV parAmasheR, Iga I parAmasheR manasisx\-nalilx udisidAga adu anumitiyalalxlAdarU oyayxbahudu athavA tAneV \hbox{ciMtanA} viSayavAdarU Agabahudu, A saMBavavuMTu, neYyAyikara aBipArxya\-dalilx, oMdu saMgatige adu BwtavAdudAgali mAnasikavAdudAgali, adara boVdheyeV parxmANa\-vAgutatxde. mAnasika saMgatiyoMdara -- adu jAcnxnavoV BAvavoV iceCxyoV yAvudAdarU sariye -- adara boVdhe mAnasa parxtayxkaSx athavA anuvayxvasAya eninxsi\-koLuLxtatxde. anuvayxvasAyakekx {\rm(introspection)} anukUlavAda sithxti yAvu\-deMdare, jiVvAtamxnalilxruva garxhikeya guNadoDane manasusx saMbadadhxvAgiruvudu, Iga parA\-masheR\-yiMda tatfkaSxNa anumiti huTuTxtatxde. AKAyxta matutx kataqRvAkayxgaLa boVdheya otatxDa\-diMda parAmasheR udisidAga anumiti hAgU oMdu bageya parxtayxkaSxvenisida anu\-vayxvasAyagaLeraDakUkx anukUlavAda saninxveVsha idedxV iruvudu kaMDubarutatxde. Iga I parxtayxkaSx anumitigaLalilx yAva boVdhege meVlugeYyAgalu avakAsha koDabeVku eMdudanunx niNaRyisabeVkAgide. parxtayxkaSxkekx anukUlisuva saninxveVsha balavAgide eMdu BAvisuvalilx anuvayxvasAyakekx parAmasheRyeV viSayavAgi parxtayxkaSx boVdheyeV \hbox{tapapxde} huTuTxtatxde matutx manasisxnalilx AviBaRvisida anumiti mUleguMpAgi idoMdu \hbox{asAdhayx} suLiLxna kaMte enisutatxde. Adare idu manashAshxsatxrXda tiVmARnakekx virudadhxvAgide. meVle nirUpisiruva sUtarx I kaSaTxvanunx pariharisutatxde.

alalxde, `parxtayxkaSx hAgU anumAnagaLeraDakUkx samavAgi anavxyisuva sanenxveVshagaLu upalabadhxvAgiruvalilx matutx boVdhayx viSaya tadAtamxkaveV Agidadxlilx parxtayxkASxnukUlana kAraNagaLu anumAnadavakikxMta meVlugeYyAgutatxve matutx Palisuva boVdhe parxtayxkaSxdedxV Agirutatxde.' I sUtarxdalilx opapxde idadxlilx I niSeVdha namamxnunx asamaMjasateyatatx oyuyxtatxde. beLaku masukAgiruva jAgadalilx alilx niMtiruvudu obabx manuSayxnoV athavA kaMbavoV eMdobabx saMdeVhakokxLagAgutAtxne. hatitxrakekx baMdu sUkaSxmXvAgi avaloVkisida baLika adaralilx keYkAlugaLiruvudu goVcarisutatxde. Aga tatfkaSxNaveV Ata adu obabx manuSayxneMba tiLivaLikege barutAtxne. EkeMdare, manuSayxnige mAtarx keYkAlugaLiveyeV horatu kaMbakekx ivu asaMBavavAdudarimda. I saMdaBaRdalilx parxtayxkaSxkekx kAraNavAda saninxveVsha eMdare, kaNuNx manuSayxnoMdige saMpakaR hoMdiruvike, matutx pakaSxdalilx heVtuviruvudanunx, eMdare. elalx manuSayxralUlx sAvaRtirxkavAgi kaMDubaruva hasatxpAdagaLu Iga kANuva pakaSxdalUlx iruvudanunx kaMDukoLuLxvikeyiMda uMTAguva parAmasheR iveraDU oTiTxge ive; matutx I parisithxtigaLalilx huTuTxva jAcnxnavu parxtayxkaSx BoVdheyAgabeVku ilalxveV anumitiyAgabeVku. oMdu inonxMdanunx viroVdhisuvudariMda eraDU huTuTxva hAgilalx. Adare jecnxVya mAtarx oMdeV, eMdare manuSayx. I jAcnxnavanunx nAvu anumiti eMdu heVLidare, Aga oMdu saMdeVha huTiTxda meVle parxtayxkaSx boVdhe asAdhayx eMba sidAdhxMtavanunx nAvu opipxkoLaLxleVbeVkAgutatxde. Adare namamx savxMta anuBavada mAtanunx Alisidare. Aga nAvu A jAcnxna parxtayxkaSxjanayxveMdeV niNaRyisabeVkAgutatxde. BarxmeyoMdanunx hoVgalADisida taruvAyada tiLivaLikeya viSayadalUlx ideV niNaRya anavxyisutatxde. I pariceCxVdada pArxraMBadalilx nirUpisiruva sUtarx I viSayavanunx heVLi I toDakiniMda namamxnunx pArumADutatxde. Adare, oMdu muKayx viSayavanunx nAvinUnx namUdisilalx. iveraDu sUtarxgaLu parxvatiRsuvAgalU avugaLu oMdu kaTuTxpADige oLagAgabeVku. parxtayxkaSx boVdheyanunx paDeyabeVkeMba iceCx ilalxdidadxlilx modalaneya sUtarx yAva aDiDx taDeyU ilalxde meVlugeYyAgutatxde. parxtayxkaSxvAgiyeV tiLiyabeVkeMba iceCx parxvatiRsuvudu kaMDubaMdare anumAna hiMdeVTu hAki parxtayxkaSx jAcnxnaveV Palisutatxde. eraDaneya sUtarxdalilx kUDa, anumAneVceCx idadxlilx adu parxtayxkaSxkekx aDaDxbaMdu adanunx mUlege taLiLx anumAna parxyoVjakagaLige iMbugoTuTx anumiti huTuTxvaMte mADutatxdeyeV horatu parxtayxkaSx boVdhege eDekoDuvudilalx. AdudariMda iveraDu sUtarxgaLigU oMdu upavidhiyanunx hacucxvudu Avashayxka. adAvudeMdare, tadivxrudadhxvAda jAcnxnaparxkAravanunx paDeyabeVkeMba iceCx ilalxdidAdxga, iveraDu sUtarxgaLU siMdhuvAgutatxve, eMbudu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf heVtAvxBAsagaLu}
\end{center}

pakaSxteyanunx kuritu heVLidAdxyitu; inunx BAratiVya neYyAyikana talasapxshiR\-yAda parxtiBegU vimashAR daqSiTxgU sAkiSxgaLaMtiruva anumAnadoVSa athavA heVtAvx\-BAsagaLanunx kuritu eraDu mAtugaLanunx heVLa horaTidedxVve. yUroVpinalUlx BAratadalUlx takaRda pwrxDhagarxMthagaLalilx nirUpisalAgiruva heVtudoVSagaLa vAyxsaMga bahu hiMdiniMdalU AdaraNiVyavU upayukatxvU Ada havAyxsavAgi naDedu\-baMdide. edurALiya vAdagaLalilx asaMgategaLanunx udAGxTisuva Avashayxkate modamoda\-luMTAgi A baLika idoMdu beVreya shAsatxrX, idaralilx shikaSxNa paDeya beVkAdudu avashayx eMdu\-koMDu takaRshAsatxrXvanunx suvayxvasithxtavAgiyU shAsitxrXVyavAgiyU vAyxsaMga mADuva padadhxti mUDibaMdirabeVku. BAratadalilx sUtarxda kAladalilx kUDa, vicArasaraNiyalilx talehAkuva shudadhx tAkiRka lakaSxNada doVSagaLigU kutakaR mADuva eNikeyiMdaloV ajAgarUkateyiMdaloV guri biTaTxleyuva vAdagaLigU iruva BeVdavanunx sapxSaTx\-vAgi gurutisalAgitutx. airoVpayx takaRda aneVka udadxrXMthagaLalilx nirUpisalAgiruva doVSagaLu anumAnada heVtAvxBAsagaLalalx; avugaLanunx BAratiVya neYyAyikaru beVreyAgi vagiVRkarisidAdxre. soVlina jAgagaLu athavA nigarxha sAthxnagaLu visAtxravAda beVroMdu vagaRvenisi avugaLalilx heVtAvxBAsagaLadu oMdu vishiSaTx bage eMdeNisalAgitutx matutx shudadhx kutakaRgaLa paMkitxge avanenxMdigU seVrisutitxralilalx. arisATxTalanu yAvavanunx ukitxniSaThx {\rm(induction)} doVSagaLeMdu karedidAdxnoV yAvavu saMdigAdhxthaRvuLaLx mAtugaLiMda huTiTxveyoV A doVSagaLanunx BAratiVya neYyAyikaru nijavAda heVtudoVSagaLa paTiTxge seVrisuvudilalx; avugaLanunx nAyxyavAgiyeV `Cala'da ({\rm quibble} = horaLunuDi) keLagirisutAtxre. anukitxniSaThx {\rm(extra dictionem)} doVSagaLa vagaRkekx seVrida halavu doVSagaLanunx anumAna doVSagaLeMdu gaNisuvudilalx; \hbox{adanunx} `Cala'da keLagoV nigarxhasAthxnada keLagoV tarutAtxre; ivu heVtAvxBAsagaLalalxde beVre doVSa\-gaLeMbudanunx idu toVrisutatxde. udidxSaTx sidAdhxMtavanunx sAdhisade beVroMdanunx sAdhisa\-leLasuvudakekx asaMbadadhxvAda {\rm(ignoratio elenchi)} eMdu hesaru. idu nigarxha\-sAthxnagaLa peYki oMdAda, vAdige viSayada sapxSaTx jAcnxnavilalx eMbudanunx sUcisuva, athARMtara eMbudaralilx aMtagaRtavAgide. nirakAkxgi heVtAvxBAsagaLu yAva\-veMdare, heVtuvinalilx yAva doVSagaLanunx kaMDAga avu nAvu bayasuva sidAdhxMtada nivAR\-hakekx kaMTakavAgiveyoV avu. oMdu takaRgarxMthadalilx heVtAvxBAsavanunx kuritu parxkaraNavanunx Oduvudu anupayukatxvalalx, EkeMdare namamx vicArasaraNiyalilx yAva \hbox{huLukU} ilalxdaMte noVDikoLuLxva athavA iruva doVSagaLanunx kaMDukoLuLxva paripATi\-yanunx namamx manasisxge kalisuvudara mUlaka adu satAyxnevxVSaNege sahakAriyAgutatxde hAgU edurALiyanunx vAdadalilx soVlisalU neravAgutatxde.


doVSayukatxvAda heVtu(vApayx)veV heVtAvxBAsa; idu goVcarisuvAga anu\-miti hiMdeVTu hAkutatxde. beVroMdu mAtinalilx, yAvudu anumitiyanunx AgagoLi\-sadoV athavA asAdhayxvenisutatxdoV adu heVtAvxBAsa. heVtAvxBAsavanunx duSaTxheVtu eMdoV athavA namamx vicArasaraNiyalilx taledoVruva huLuku eMdare, heVtu\-doVSa eMdoV eNisabahudu. idara lakaSxNada vicAradalilx yAvoMdu daqSiTxyanunx taLedarU heVtAvxBAsada kalapxne vayxkitxgatavAda yAva kuMdigU korategU anavxyisade anumAnada vAyxpArakekx yAvavu taDeyoDuDxtavxvoV aMtha veYSayika doVSagaLanunx mAtarx nideVRshi\-sutatxde. sidAdhxMtada pUvaRvatiVR jAcnxna anumitige parxtibaMdhakaveMbudanunx nAvu hiMdeyeV noVDidedxVve matutx I lakaSxNAnusAravAgi idoMdu heVtAvxBAsaveMdu eNisabeVkAgutatxde. oMdu vAdadalilx parxtikakiSxya sidAdhxMta nijaveMdu opipx\-koMDi\-dedxV Adare, vivAdaviSayavalalxdadxnunx athavA yAvudu sapxSaTxvoV adanunx sAdhisahoraDuvudu vaqthA sharxmaveMdu adanunx taLiLxhAkabahudu. idu sidadhxsAdhanavenisutatxde \hbox{eMdare}, yAvudu elalxrigU gotitxdeyoV adanunx sAdhisahoraDuvudu. idu heVtAvx\-BAsa\-daMte kaMDarU, nijavAgi alalx. adoMdu nUyxnate aSeTx. EkeMdare adu mUra\-neya heVtAvxBAsada sahacara. muMde goVcarisuvaMte, mUraneya heVtAvxBAsa anu\-mitige atayxvashayxkavAda parAvasheRyanenxV asAdhayxvAgisi anumityanunx AgagoDuvu\-dilalx. pakaSxdalilx pakaSxtA lakaSxNaveV ilalxveMbudanunx sidadhxsAdhana tiLisutatxde, EkeMdare pakaSxdalilx sAdhayxvAyxpitx ideyeMbudu gotitxruva viSayavAdudariMda. pakaSxte (sidadhxyXBAva)yidadxlilx mAtarx anumAna sAdhayx; adilalxdidadxre A vAkayx sariyAda nAyxyavAkayxvalalx, AdakAraNa\-diMdaleV parAmasheRyU laBayxvAguvudilalx. I parxkAravAgi sididhxya pUvaR\-jAcnxna, eMdare pakaSxdalilx sAdhayxvide eMba jAcnxna, tAneV tAnAgi anumAna niroVdhaka\-vAga\-didadxrU `asidadhx'veMba heVtAvxBAsavanonxLagoMDu anumatige aDaDxbarutatxde. I doVSa, sididhx sAdhanakekx anavxyisuvaMteyeV `sovxVpAdhika heVtu'vigU anavxyisutatxde. adU oMdu savxtaMtarxvAda heVtAvxBAsavalalx, modalaneya heVtAvxBAsada sahagAmi. Adare heVtAvxBAsada lakaSxNadalilx adara aidu parxkAragaLalilx aLavaDuva saMdaBaRgaLelalxvU seVri\-koLuLxtatxve. neYyAyikara matadalilx avu yAvuveMdare (1) aneYkAMtika (sAdhayx\-doDane niyata vAyxpitxyilalxda aniNiVRta heVtu), (2) virudadhx (sAdhAyxBAvadoDane \hbox{niyata} sAhacayaRvuLaLx heVtu), (3) asidadhx (asidadhxvAta heVtu), (4) satf parxtipakaSx (sama\-vAgi tUguva heVtugaLu) matutx (5) bAdhita (virudadhxvAgiruva heVtu). I viBeVdagaLu ukatx lakaSxNavanunx eSaTxramaTiTxge pAlisutatxve eMbudaninxVga noVDoVNa. aneYti\-kAMtika heVtu anumAna parxyoVjakavAda vAyxpitxyanunx atikarxmisi anumitiyanunx taDegaTuTxtatxde. anumAna kAraNagaLanunx neVravAgiyoV baLasAgiyoV BaMgagoLisu\-vudara mUlaka anumitiya BaMgavu EpaRDutatxde. Iga anumAna parxyoVjaka\-gaLAvuveMdare (1) sAdhayxdoDane sAdhana athavA heVtuvina niyata sAhacayaR \hbox{saMbaMdha}, (2) parxtijAcnxvAkayx heVLuvaMte, pakaSxdalilx vAyxpitx vishiSaTx heVtu iruvike, (3) iveraDu boVdhegaLa samimxLitada PalavAgi parAmasheRyudisi nigamanada boVdhe namage thaTaTxne Agutatxde. yAvudeV doVSadiMda parAmasheR huTaTxdeV hoVdare, nigamana horaDuvudilalx -- elalx hAgehAgeyeV niMtu hoVgutatxde. (1) modalaneyadAda aneYkAMtika eMba heVtAvxBAsa mUru parxkAravAgi viMgaDagoLuLxtatxde: {\rm(i)} sAdhAraNa; {\rm(ii)} asAdhAraNa; {\rm(iii)} anupasaMhAri. sAdhayxdoDaneyU sAdhAyxBAvadoDaneyU jatejategeV iruva heVtu sAdhAraNa heVtu. sAdhayxviruveDe idudx ilalxda kaDe tAnU ilalxdiruvike niyatasAhacayaRda lakaSxNa; sAdhAraNa heVtuvinalilx I niyatasAyacayaRkekx BaMgabarutatxde. heVtuvina niyata sAhacayaR anavxya atireVka\-gaLeraDaralUlx siMdhuvAgabeVku eMdare heVtuviruveDe idudx ilalxdiruveDe ilalxde irabeVku. sAdhA\-raNa aneYkAMtika heVtAvxBAsakekx udAharaNeyAgi idanunx koDabahudu : `shabadx nitayxvAdudu, jecnxVyavAda kAraNa. nitayxtavxdoDane jecnxVyatavxkekx niyata sAhacayaR avashayxka\-valalx. tadivxrudadhxvAdudanUnx idariMda sAdhisabahudu. anitayx vasutxgaLU saha jecnxVya\-gaLu. `jecnxVyatavx'veMba heVtu nitAyxnitayx vasutxgaLeraDakUkx sAdhAraNavAgiruvudariMda sidAdhxMta anishicxtavAgi uLiyutatxde. heVtuvina niyatasAhacayaR eMba kAraNa ililx asidadhxvAda anumiti horaDadiruvudariMda idoMdu doVSa. {\rm(ii)} asAdhAraNa asidadhx heVtu eMba doVSa anavxyadalilx heVtuvina niyatasAhacayaR jAcnxnakekx aDaDxbaMdu animitiyanunx AgagoLisuvudilalx. `shabadx nitayx, adu shabadxvAdudariMda'. beTaTxdalilx beMkiyide, adu beTaTxvAdudariMda.' vAkayxgaLu I doVSakekx udAharaNegaLu, EkeMdare `shabadxvAgiruvike' matutx `nitayxvAgiruvike' athavA `beTaTxvAgiruvike' matutx `beMki hoMdiruvike' ivugaLa niyatasAhacayaRvanunx pakaSxvanunx biTuTx matotxMdu udAharaNeyiMda sAdhisalAguvudilalx, matutx pakaSxdalilx sAdhayxvidedxV irabeVkeMba tiLivaLikeyanunx saMdeVha niSeVdhisutatxde. {\rm(iii)} pakaSx samasatx vasutxgaLanunx oLagoMDidudx heVtu matutx sAdhayxgaLu savaRvAyxpakavAda amUtaR BAvanegaLAgidadxre anupasaMhAriV heVtavxBAsa udisutatxde. udAharaNege : `elalx vasutxgaLigU hesaru koDabahudu avelalxvU jecnxVyavAdudariMda.' ililx sAdhayx heVtugaLa niyatasAhacayaRvanunx orehacicx noVDalu namage beVroMdu saMdaBaRveV doreyadu, EkeMdare elalx vasutxgaLU pakaSxdalilxyeV aDagive. heVtAvxBAsada I upaviBAga tiVvarx vivAdakekx eDegoTiTxde. matutx idanunx sAthxpisalu gaMgeVshanu heNagADi jayashiVlanAgidAdxne. sAdhayxdoDane heVtuvina niyata sAyacayaRvanunx managANisalu parxmANaBUtavAda matotxMdu udAharaNe alaBayxvAgiruva kAraNa I niyata sAhacayaRjAcnxna namaguMTAguvudilalx eMba mAnasika anuBavada AdhArada meVle Ata anusaMhAriV heVtAvxBAsavanunx sAthxpisutAtxne.

(2) virudadhx heVtuvu sAdhayxkekx virudadhxvAdudaroDane niyatasAhacayaR saMbaMdha\-vuLaLxdAdxgi sAdhayxdoDane heVtuvAgirabeVkAda vAyxpitxya boVdhanege viroVdhavAgi vatiRsi tanUmxlaka anumitige avashayxvAda kAraNavoMdakekx (parAmasheRge) BaMga taMdu A jAcnxnakekx eDegoDuvudilalx.

(3) Iga mUraneya upaviBAgavAda asidadhxvanunx gamanisoVNa. nAyxyada avayava vAkayxdalilx yAvudu asidadhxvAgutatxdoV adanunx avalaMbisi I heVtAvxBAsavanunx aneVka upaviBAgagaLAgi viMgaDisabahudu {\rm(i)} pakaSxveV oMdu kaTuTxkathe\-yAgira\-bahudu; Aga adu AsharxyAsidadhx eMba heVtAvxBAsadoLage barutatxde. `cinanxda beTaTx\-dalilx beMkiyide, adaralilx hogeyedidxruvudariMda, eMba vAkayxvanunx noVDoVNa. idaralilx elilx hogeyideyoV alilx beMkiyide eMba vAyxpitx jAcnxna pakaSxkekx anivxtavAgi huTaTxbeVkAda parAmasheR I (cinanxda beTaTxveMba) kaTuTxkateyalilx asAdhayxvAgutatxde, AdudariMda tadanaMtara udisabeVkAda anumatiyU huTaTxdehoVgutatxde. {\rm(ii)} pakaSx\-dalilx heVtuviruvudu asaMBavaveMdu namage kaMDubaMdAga adu savxrUpA\-sidadhxvenisi anu\-mitige kaMTakavAgutatxde. `kereyalilx beMki hatitxkoMDide, alilx hogeyedidxruvudariMda' eMba vAkayxdalilxruvaMte. `hoge' eMba heVtu kereyalilxradu. savxrUpA\-sidadhxkekx idoMdu udAharaNe. {\rm(iii)} sAdhayxveV asidadhxvenisuva heVtudoVSavuMTu. adanunx sAdhayx\-sidadhx enunxtAtxre. ``beTaTxdalilx cinanxda beMkiyide, hogeya kAraNadiMdAgi'' eMba vAkayx ida\-kokxMdu udAharaNe. asidadhx heVtu matutx sAdhAyxsidadhxgaLu heVtAvx\-BAsagaLenisikoLuLx\-vudakekx muKayx kAraNa, modalaneyadaralilx heVtuvU eraDaneyadaralilx sAdhayxvU pakaSx\-dalilx kANasikakxde A mUlaka namamx manasisxnalilx parAmasheR udisade hoVguvudu. parAmasheRya aMgagaLAvuveMdare, heVtu, sAdhayx, avugaLoLagina vAyxpitx saMbaMdha, iMtha heVtu pakaSxdalilxruvike -- I aMgagaLalilx yAvoMdara aBAvavU parAmasheR\-yanUnx tanUmxlaka anumityanUnx asAdhayxgoLisutatxde. heVtuvu kaTuTxkatheyAgi\-dadxrU athavA beVDada visheVSaNavanunx adakekx hacicxdadxrU Palisuvudu ideV. AdudariMda `cinanxda hoge' eMbudakekx heVtuvina beleyilalx; `niVli hoge' eMdarU adu beMkige heVtuvenisalAradu; hoge hogeya saraLa savxrUpadalilx beMkiyoDane niyata\-sAhacayaR saMbaMdha hoMdiruva tiLivaLike namagideyeV horatu `niVli hoge'yadalalx. vAyxpitxjAcnxnakekx ililx caciRsiruva heVtuvagaR bAhiravAgiruvudariMda avu heVtAvxBAsagaLAgi pariBAvitavAgive; I vAyxpitx BaMgadiMda parAmasheRyudisade A kAraNavAgi anumitiyU sididhxsade hoVgutatxde.

(4) satf parxtipakaSx: oMdu heVtuviniMda oMdu sidAdhxMtavanunx sAdhisuvalilx\break tadivx\-rudadhxvAda matotxMdu heVtuviniMda modalaneyadakekx virudadhxvAda matotxMdu sidAdhxMta Palisuva hAgidadxre, modalaneya heVtu nirathaRkavAgi satfparxtipakaSx enisi\-koLuLxtatxde. udAharaNegAgi I vAdavanunx tegedukoLoLxVNa : `shabadx nitayxvAdudu. rUparahitavAdudariMda, dikikxnaMte'. I vAdasaraNiyanunx, `shabadx anitayxvAdudu, GaTadaMte adU utapxnanxvAdudariMda', eMba tadivxrudadhxvAda vAdasaraNi niSaPxlagoLisutatxde. modalaneya heVtuvAgiruva `rUparahita' eMbudanunx eraDaneyadAda \hbox{`utapxnanx'} eMbudu viroVdhisutatxde. oMdu heVtu matotxMdakekx idirAgi nilulxvudariMda yAva numitiyU sididhxsade elalx taTasathxvAgutatxde. virudadhxkUkx satfparxtipakaSxkUkx Enu vayxtAyxsa\-veMdare, satfparxtipakaSxdalilx modalaneya vAdasaraNiyiMda paDeda anumitiya sidAdhxM\-takekx viroVdhavAda matotxMdu sidAdhxMta beVroMdu anupUraka vAdasaraNiyalilx sididhx\-sutatxde; virudadhxdalolxV adeV heVtuvu bayasidudakekx virudadhxvAda matotxMdu sidAdhxMta\-vanunx sAdhisi koDutatxde, matutx tAnu sAdhisaleLasuvudakekx virudadhxvAda beVroMdu sidAdhxMtavanunx sAdhisalu sAdhakavAda heVtuvanunx baLasuva I edurALi eMtha tiLigeVDi eMbudanunx toVrisuva sAdhanavAgutatxde.

(5) bAdhita eMba koneya heVtAvxBAsavanunx kuritu Iga parxsAtxpisabeVkAgide. pakaSxdalilx sAdhayxviralAradiruvikeyanunx beVroMdu sAkaSxyXdimda kaMDukoLuLxvaMtAdAga I heVtAvxBAsa udisutatxde. udAharaNegAgi, obabx `beMki bisiyalalx, adoMdu darxvayx\-vAdudariMda, hAgU niVru, BUmi, gALi muMtAda darxvayxgaLu bisiyalalx eMbudu namagelalx gotitxruvudariMda', eMdu vAdisabahudu. ililx baLasiruva heVtu \hbox{virudadhx} heVtu, beMki bisi eMbudu neVravAgi nAvu anuBavadiMda paDeda tiLuvaLike I anu\-mitayanunx viroVdhisutatxde. idu anumitiyanunx neVravAgi viroVdhisuvu\-dariMda heVtAvxBAsada sAmAnayx lakaSxNa idakekx balavatatxravAgi anavxyisutatxde. vasutxtaH satf\-parxtipakaSx matutx virudadhx heVtugaLu heVtAvxBAsakekx neVravAda nidashaRnagaLu, EkeMdare avu neVra\-vAgiyeV anumityanunx viPalagoLisutatxve; mikakxvu tusu baLasutatx A kelasa mADu\-tatxve. EkeMdare ivu anumiti sAdhanavAda vAyxpitx jAcnxnavanunx athavA adara vAyxpAra\-vAda parAmasheRyanunx taDegaTiTx anumitiyanunx AgagoLisuvudilalxvAdudariMda.

I bAdhitavanunx bwdadhxrU jeYnarU heVtuvina doVSaveMdu opupxvudilalx; adanunx `pakASxBAsa' enunxvudu avarige samamxtavAgide. matetx kelavaru idu savxtaMtarxvAda heVtAvxBAsavalalx. itara heVtu doVSagaLiruvudariMda anumiti sididhxsadide enunxtAtxre. udAharaNege, heVtuvu pakaSxdalilxradidadxre adu `savxrUpAsidadhx' enisikoLuLxtatxde. oMdu veVLe adu pakaSxdalilxruvudAdare beVreDeyalilx A sAdhayxte heVtugaLa vAyxpitxya aBAva parxtayxkASxdigaLiMda goVcarakekx baruvudariMda adu `aneYkAMtika' enisikoLuLxtatxde. I edurumAtugaLanunx mAnasika anuBavagaLa marehokukx neYyAyikanu edurisutAtxne. oMdakokxMdu viroVdhavAgide eMba jAcnxna vAyxpitxya jAcnxnakikxMta beVreyadu matutx obAbxta utapxnanx kaSxNadalelxV GaTadalilx gaMdhavideyeMdu vAdisidare, ililx goVcarisuva heVtAvxBAsa bAdhitavalalxde beVre yAvudU alalx. huTiTxda kaSxNadalilx elalxvU guNarahitavAgirutatxde; guNa adakekx baMdu seVrikoLuLxvudu utatxra kaSxNadalilx. `gaMdha' eMba sAdhayxvanunx GaTaTxkekx adu utapxnanxvAda kaSxNadalelxV vidheVyavAgisuvudu niSapxtitx niyamakekx viroVdhavAgide. gaMdhakekx GaTa kAraNa; kAraNavAda, GaTadoMdigeV adu huTaTxlAradu. GaTa huTiTxda meVleyeV A kAraNada PalavAgi gaMdha adaralilx vidheVyavAgatakakxdudx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf shabAdxtha-vAkAyxthaR}
\end{center}

BASA samaseyxgaLa viSayadalUlx neYyAyikanu tananxdeV Ada vicAralahariyanunx harisidAdxne. BASeya vAgathaRgaLeMba eraDu toVkeRgaLalUlx BAratadalilx vAyxsaMga naDedide. shabAdxthaR nivaRcana keSxVtarxdalilx pada matutx vAkayxgaLa athaRda tAkiRka mwlayxgaLa vicArada maTiTxge, veYyAkaraNigaLU miVmAMsakarU neYyAyikarU tamamx tamamxdeV daqSiTxyanunx hoMdidAdxre; avugaLalilx oMdakekxraDakekx tiVvarx viroVdhavide. shabadxgaLu tamamx shakitxyiMda yAvudanunx parxkaTisutatxve, avu doyxVtisuva viSayagaLAvavu, parxtayxya\-gaLa athaRveVnu, shabadxgaLa anavxya heVgAgabeVku, avugaLiMda mUDibaruva nishicx\-tAthaR eMthadu I viSayagaLanunx caciRsalAgide. iMgilxSf BASeyalilx I ciMtane\-gaLanunx kuritu heVLalesaguvudu tuMba toDakina kelasa. Adare apAthaRkekxDekoDabAradeMdu, oMdu mAtanu heVLuvudililx sUtakx; I BASA vimasheRgaLu tamamx pariNAmagaLalilx saMsakxqqta BASA racaneya meVle belaku celulxvudalalxde parxpaMcada elalx BASegaLigU anavxyisuva sAvaRtirxka vAyxpitxyuLaLx niyamagaLanUnx kaMDuhiDiyalu sahakAri\-yAgive. BASe BASegaLalilx vAkayxracanAvidhAna beVre beVreyAgidadxrU shabAdxthaRgaLanunx hoMdi\-suva niyamagaLu oMdu BASege heVgoV adeV teradalilx elalx BASegaLigU anavxyi\-sutatxve. udAharaNegAgi I vAkayxvanunx tededukoLoLxVNa: ``ilolxMdu niVli maDake\-yide'' (`atarx niVla GaToVsitx') kataqRvAda GaTakekx visheVSaNavAda niVla eMbu\-danunx tAdAtamxyX eMdu kareyalAgide. ``niVla'' eMbudu ``GaTa''kikxMta beVreyAda matAtx\-vudoV oMdanunx sUcisuvudilalx. AdudariMda adakUkx GaTakUkx iruva saMbaMdha tAdAtamxyXkavAdudu. parxti shabadxkUkx adaradeV Ada athaRvide. Adare oMdeV oMdu athaR PalisuvaMte I vAgathaRgaLu parasapxravAgi hoMdikoLuLxva saMbaMdhagaLu iDiV shabadxgaLiMda parxkaTavAgide kelavu niyamagaLiganusAravAgi oMdu vAkayxdalilx pakakxpakakx\-dalilx joVDaNegoLuLxvudaralilx parxkaTavAgutatxve. I niyamagaLanunx AkAMkeSx, yoVgayxte matutx saninxdhigaLeMdu kareyutAtxre. visheVSaNavAda `niVla' eMba padavanunx mAtarx nAvu ucacxrisidare samagarxvAda oMdu athaR adariMda oDamUDuvudilalx; `GaTa'veMba\break \hbox{matotxMdu} pUraka pada beVkenisutatxde. obabxna manasisxnalilx I AkAMkeSxyanunx mUDi\-suva shakitxyeV oMdu padavanunx mikakxvugaLoDane beseyuvaMthadu; I besetadiMda padagaLu vicArashakatxvAda manasisxnalilx niNiVRtAthaRvanunx maMDisabalalxvu. eraDaneya\break niyamavAda `yoVgayxtA' kUDa athaRda utapxtitxge avashayxvAgi beVkAdaMthadu.\break `taMpAda beMki' eMdu nAvu heVLuvaMtilalx. EkeMdare ililx athaRgaLu hoMdikoLaLxde asamaMjasavAgive. parxtiyoMdu shabadxvanUnx IgoMdu inAnxvAgaloV matotxMdu hiVge ucacxrisutAtx hoVdarU oTaTxthaR horaDuvudilalx. subadadhxvAda oMdu vAkayx mUDuvudakekx muMce ivu mUru niyamagaLanUnx AvashayxvAgi pAlisabeVkAgutatxde. oMdu vAkayxdalilxna anavxya saMbaMdhagaLanunx ariyabeVkAdare adaralilx padagaLu I mUru niyamagaLiganusAravAgidadxre mAtarx sAdhayx. AdudariMda I saMbaMdhagaLeV iDiV vAkayxda athaRvanunx horaDisuvaMthavu. vAkayx biDipadagaLiMda racitavAgidadxrU adakokxMdu vishiSaTxvAda vayxkitxmeyide; adara kAyaRvU beVreyadu. keVLuganaSaTxra maTiTxgAdarU parxtayxkaSx anumAnAdigaLiMda laBayxvAgada tiLivaLike shAbadxboVdheyiMdA\-gutatxde, AdudariMdaleV shabadxparxmANavanunx sAthxpisalAgide. I niluvanunx elalxrU opipx\-vudilalx, nija. veYsheVSikarU bwdadhxrU shabadxvanunx beVroMdu parxmANaveMdu sivxVkarisu\-vudilalx, adanunx parxtayxkaSxdalolxV anumAnadalolxV aLavaDisuvudu avara aBiVpesx. idara PalitAMshaveVneMdare, eMdU mugiyada jaTila vAdavivAdagaLu; avugaLanunx oLa\-hokukx noVDalu namage ililx avakAsha sAladu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf upamAna}
\end{center}

upamAnavu oMdu vishiSaTx riVtiya parxmANa. idara savxrUpa matutx kAyaRda bagege neYyAyikarigU miVmAMsakarigU aBipArxyaBeVdavide. sAdaqshayxda AdhArada meVle oMdu ajAcnxta vasutxvige oMdu hesaranunx koDabeVkAdAga I jAcnxnasAdhana avashayxveMdu neYyAyikanu BAvisutAtxne. udAharaNege, hasuvanunx tiVra hoVluva gavaya eMba kADupArxNi ide eMdu obAbxtanige tiLisalAgide. Ata oMdu saMdaBaRdalilx kADinalilx hoVgutitxruvAga vAsatxvavAgiyeV gavayavanunx noVDutAtxne. Aga adu hasuvanunx tiVra hatitxra hoVluvudanunx kaMDu I viSayavanunx tanage tiLisidAtana mAtanunx nenedu tatfkaSxNadalilxyeV ideV gavaya eMba niNaRyakekx barutAtxne. I pArxNige Ita gavaya eMba hesaranunx hacicxdudx beVre tarada jAcnxnasAdhanavAda upamAnadiMdaleV sAdhayxvAyitu; parxtayxkaSxdiMdalU alalx. tanage tiLisidAtana mAtina samxraNeyiMdalU alalx. idara tAkiRka mwlayxveVneV irali, adanunx itara dAshaRnikaru vivarisidAdxre -- parxmANavenisi upamAnada haravu tiVra kaDameyadu, adara sididhxyU alapx. AdudariMda parxmANagaLa paTiTxyalilx adanunx biTaTxrU aSeTxVnU naSaTxvilalx. vAyxsaMgigaLa Asakitx itara mUru parxmANagaLalilx keVMdirxVkariside. adaralUlx anumAna matutx shabadxgaLu Icina aBAyxsigaLa gamanavanenxlalx tamamxtatx seLedive.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf nAyxya-veYsheVSika sUtarxgaLalilx deVvara sAthxna}
\end{center}

sUtarxdalUlx A taruvAyada vivaraNAtamxkavAda vipula sAhitayxdalUlx etitx\-ruva elalx adhAyxtamx samaseyxgaLanUnx I leVKanada mitAvakAshadalilx caciRsalu sAdhayxvilalx.\break deVvara savxrUpa matutx sAthxna, jiVvAtamxrugaLigU jagatitxgU deVvarigU iruva\break saMbaMdha -- I mUlaBUtavAda parxshenxgaLanunx kuritu oMderaDu mAtugaLanunx ililx heVLalAgutatxde : nAyxyasUtarxvU adara jAcnxtiyAda veYsheVSika sUtarxvU mUla para\-mANugaLeV jagatitxna upAdAna kAraNaveMdU ivugaLanunx oMdu vayxvasethxge aLavaDisi I jagatAtxgi racisidavanu deVvareMdU heVLutatxve. saqSiTx AvatiR\-su\-titxrutatxde; AvatiRsu\-titxruva adara satetxya maTiTxge adakekx Adiyilalx, deVvariruvaSuTx kAla adU iru\-tatxde. anAdi kAladiMdalU idudxkoMDiruva jiVvAtamxrU nitayxru. deVvaru matutx jagatitx\-noMdige avaru samasamavAgiyeV idudxkoMDirutAtxre. saqSiTx anAdi eMba I matadalilx nAyx-veYsheVSika paMthakUkx itara BAratiVya paMthagaLigU BinAnxBipArxya\-vilalx, saMpUNaR sahamatiyide. vasutxtaH jiVvAtamxrU anAdi, saqSiTxya AvataRna\break parxkirxyeyU anAdi eMbiV mUla BAvane aneVka BAratiVya dashaRnagaLalilx goVcari\-sutatxde; idu takaRdiMda anivAyaRvAgi huTiTxda tiVmARnavoV athavA vimasheR\-yilalxde avicAritavAgi sivxVkaqtavAda naMbikeyoV eMbudu parishiVlanAhaRvAda viSaya. I samaseyxyanunx kuritu visAtxravAda jijAcnxse namamx muMdiruva vicArakekx aparxkaqtavAgide. I BAvane asamaMjasavU anAvashayxkavU AdudalalxveMbudaSaTxnunx mAtarx toVrisikoTuTx nAvu taqpatxrAgabeVkAgide. nAvu shudadhx ajecnxVyatAvAdigaLoV nirupAdhika mAyAvAdigaLoV  Agadidadxlilx deVvaroV kAlavoV paramANugaLoV jiVvAtamxrugaLoV, adu yAvudeV Agali, nitayxvAgiruva vasutx oMduMTu eMbudanunx nAvopipxkoLaLxbeVkAgutatxde. airoVpayx dashaRna sAmAnayxvAgi Atamx amaraveMbudanunx opipxkoLuLxtatxde; Adare I amaratege `elalx kAladalUlx iruvike' eMbathaRvanunx adu, sapxSaTxvAgi koTiTxlalx; `satatxmeVle badukiruvike' eMbathaRdalilx A padavanunx baLasidaMtide. I jiVvAtamx hiMde ididxralilalx. I deVhadoMdige hoTiTxtu eMdu BAvisidare adu muMde eMdeMdU irutatxde eMbudanunx naMbalu kaSaTxvAgutatxde. sapxSaTxvAgi utapxnanxvAduvu vinAshakokxLagAguvaMthavu eMbudu satayxvAda mAtu. AdakAraNa jiVvAtamx anAdi eMdu BAvisidAga mAtarx adu amaraveMdu daqDhavAgi heVLabahudu. deVvaraMtU niSAkxlaneMdeV BAvitanAgidAdxne; deVvaru savxBAvadiMdaleV katARranAgidadxre Atana kirxyAshAlitavx saha Atana satetxya jategeyeV tAnU nitayxvAdadAdxgirabeVku matutx saqSiTx athavA saMhAra parxkirxyegaLalilx vayxkatxgoLuLxtatxlU irabeVku; kirxyAtamxkavAgi idu Itana kirxyeyeMdu yAvudanunx deVvarige nAyxyavAgi heVLabahudoV adu elalx kAladalilxyU idudxkoMDirabeVkeMdu Uhisuvudu sAdhuvAgide. alalxde, deVvaranunx biTuTx oMdu bageyalilx savxtaMtarxvAgiyeV idudxkoMDirutatxve eMdu naMbalAda jiVvAtamxgaLu yAvudoV oMdu nidiRSaTx kAladalilx huTiTxdaveMdu heVLuvudAdare, adu asamaMjasavAgutatxde. yAvudoV oMdu kAladalilx avanunx deVvaru saqSiTxsidanu eMdu heVLi avakekx adakikxMta pUvaRBAviyAda satetxyanunx nirAkarisuvudAdare, Aga avu amaraveMbudanunx sAdhisalu yAvu rujuvAtU doreyuvahAgilalx; kelavaru vasutxsatAtxvAdigaLanUnx saMdeVhavAdigaLanUnx biTaTxre mikakx airoVpayx dAshaRnikarelalxrU jiVvAtamxkekx pUvaRsatetxyanunx nirAkarisi amarateyanunx sivxVkarisidAdxre. DA. mAkf TagAgxTfR eMbAta mAtarx jiVvAtamxkekx pUvaRsatetxyuMTeMdu naMbiruvudu manasisxge ulAlxsadAyakavAgide; Ata tananx sidAdhxMtavanunx sulaBavAgi taLiLxhAkalAgadaMtha vAdagaLiMda samathiRsidAdxne. amarateya parxshenxyanunx I jijAcnxseyalilx muMde etitxkoMDu caciRsuvudAgutatxde; Adare Iga nAyxya matutx veYsheVSika sUtarxgaLalilx deVvara sAthxnaveVnu eMbudara bagege eraDu mAtugaLanunx heVLutetxVve.\endnote[1]{I vicAravanunx kurita savxlapx diVGaR vivaraNeyanunx noVDabeVkeMdu apeVkiSxsuva Odugaru rAmakaqSaTx maThada baMgALiV BASeya `udobxVdhana' patirxkeya shatamAnoVtasxva saMcikeyalilx baMdiruva `nananx jiVvAtamxna amarate athavA maraNoVtatxra jiVvana' eMba leVKanavanunx noVDabahudu.}

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sUtarxgaLalilx deVvara parxsAtxpavilalx}
\end{center}

parxmeVyagaLa paTiTxyalilx deVvara nidiRSaTx parxsAtxpavilalxdiruvudu AshacxyaRkaravAda saMgati. mAnasa parxkirxyegaLigiMta beVreyAda AtamxvoMduMDu eMbudanunx sAdhisalu avaru muMdoDuDxva rujuvAtugaLalilx, `sariVkaralilx hiriyanAda paramAtamx' eMbudAgiyoV ilalxveV `idoMdu beVreyeV vasutx' eMdoV deVvaranunx kuritAda mAtu saha ilalx. atayxMta niriVkiSxta sAthxnavoMdaralilx kUDa deVvaru namage goVcarisanu. dhAmiRka viSayadalilx nAyxya veYsheVSika paMthagaLu veVdavanunx parama parxmANaveMdu bahu sharxdedhxyiMda vAdisutatxve; matutx miVmAMsakaru heVLuvaMte, shabadx nitayx eMbudanAnxgali veVdagaLu apwruSeVya eMdeMbudanAnxgali avaru naMbadidadxrU, deVvaru veVdagaLa nimARtaneMdu heVLuva yAva ulelxVKavU sUtarxdalilxlalx. vakAtxrana hAgU leVKakana yathAthaRvAdite matutx pArxmANikateya AdhArada meVle, vidhi vAkayxgaLAda veVdagaLanUnx horatupaDisade avanUnx seVrisikoMDu, shabadxvanunx parxmANavAgi aMgiVkarisiruvudariMda, idoMdu kwtukavenisutatxde. vAtAsxyXyana deVvaralilx tuMba sharxdedhxyuLaLxvanu; AdarU Atana BASayxdalilx deVvaru veVdagaLanunx racisidaneMba mAtu elUlx sapxSaTxvAgi kaMDubaruvudilalx. veYsheVSika sUtarx {\rm(11.1.18)}dalilx, veVdagaLalilx heVLuva atiVMdirxya viSayagaLanunx tamamx aMtarfdaqSiTxyimda noVDi garxhisabalalx sherxVSaThx maniVSigaLu veVdagaLanunx racisidareMdu heVLide. matetx adeV garxMthadalilx {\rm(IV 5.1-4)}, veVdavAkayxgaLalilx goVcarisuva viSayagaLanunx neVravAgi kaMDukoMDa maniVSigaLiMda A vAkayxgaLu racitavAdaveMdu ukatxvAgide. I dashaRna tananx AdhAyxtimxka vicAradalilx nidiRSaTxvAgiyU vishadavAgiyU deVvarigoMdu sAthxnavanunx kalipxsisuvudilalx. nAvu muMde noVDuvaMte, nAyxyasUtarxgaLU idakikxMta hecucx nidiRSaTxvAda sAkaSxyXvanonxdagisuvudilalx. I dashaRnagaLu tamamx pArxraMBa deseyalalxMtU deVvara viSayavanunx manasisxge aSATxgi hacicxkoMDaMte kANuvudilalx eMdUhisabahudAgide. nAyxya sUtarxdalilx nAlakxneya adhAyxyada parxthamAhinxVkada {\rm 19-21} sUtarxgaLu mAtarx deVvaru saqSiTxkataRneMdu heVLutatxve. Adare jagatfsaqSiTxge jiVvAtamxna kamaRveV sAkaSuTx kAraNavAgiruvudilalxveMdu heVLi deVvareV adakekx kAraNaveMdu nirUpisuva modalaneya sUtarxda daqSiTx meVlunoVTadudx; EkeMdare eraDaneya sUtarx adanunx nirAkarisutatxde. I parxkaraNada mUraneya sUtarx deVvaru nimitatx kAraNanAguvudu avashayxveMbudanunx sAthxpisutatxde eMdu vAtAsxyXyananu tananx BASayxdalilx vAyxKAyxnisutAtxne. iDiV caceRyanunx I mAtigiLisabahudu : manuSayxra kamaRgaLu jagatitxna saqSiTxge tAveV sAkaSuTx kAraNavAguvudilalx, AdudariMda nAvu Ishavxrana jagatAkxraNatavxvanunx sivxVkarisabeVkAgide. I nilavanunx samathiRsuvudu kaSaTx eMbudeV I vAdakekx edurutatxra. manuSayxra kamaRgaLu beVDavAgi deVvarobabxneV I jagadavxyXvasethxge sAkaSuTx kAraNanAdare neYtika vataRnege yAva paramoVdedxVshavU iruvudilalx. Adare pUvaRkamaRvilalxde Palavudisuva saMBavavanunx UhisalU asAdhayx. `tatAkxritatAvxdaheVtuH' eMba mUraneya sUtarxvanunx vAtAsxyXyana hiVge vAyxKAyxnisutAtxne : `puruSara kamaRgaLu tamageV tAveV tamamx PalagaLanunx huTiTxsikoLaLxlAravu; I kamaRgaLu neVravAgi PalisuvaMte mADuvavanunx Ishavxra. AdudariMda hiMdina vAda gaNaniVyavalalx.' vAyxKAyxnakAranu nirUpisuvaMte I caceRya PalitAMshaveVneMdare, tamamx hiMdina janamxgaLalilx mADida kamaRgaLige tamamx suKaduHKagaLa Palavanunx koDuvavanu IshavxranobabxneV AdudariMda jagatatxnunx nimiRsalu deVvara nimitatx atayxvashayx eMdu. Palavanunx niNaRyisi vitaraNe mADabalalx savaRjacnxnU savaRshakatxnU Ada niyAmakanobabxnu hiMdiruvudariMda I saqSiTxyalilx tamamx tamamx kamaRgaLige anuguNavAda PalagaLanunx manuSayxru paDeyalu sAdhayxvAgideyeV horatu AyA kamaRgaLeV tamamx tamamx PalagaLanunx paDeyalu asamathaRgaLu. AdudariMda, saqSiTxge kamaRgaLu saha upasAkxrakavAda aMshagaLu, Adare neVravAgi PalagaLanunx koDatakakxvu deVvara keYgaLeV.

Adare idanunx hiVgeMdeV vAyxKAyxnisabeVkAgilalx. vaqtitxkArana vivaraNe beVroMdu bageyAgide. deVvaru kAraNikaneMbudanunx adu saMpUNaRvAgi taLiLxhAki kamaRgaLu Palisadiralu kAraNa puruSara pUvaR saMcita adaqSaTxda aBAva enunxtatxde. sUtarxda ogaTinaMtAguva mita BASeyiMda uMTAda I vAyxKAyxna BeVda, nAyxya-veYsheVSika dashaRnada AdhAyxtamx maMdirakekx deVvaranunx parxveVshagoLisuvudu shudadhx tAkiRka daqSiTxyalilx avashayxveV eMba viSayadalilx nijavAgi shaMkisalu avakAsha koTiTxde. alalxde, saqSiTxyanunx kurita caceRyalilx deVvaranunx kAraNavAgi mADuva parxsaMga nAyxya sUtarxdalilx anuSaMgikavAgi baMdideyeV horatu I caceRyanenxlalx idamitathxM eMdu tiVmARnisibiDabeVkeMba AshayadiMdalalx. kamaRgaLu pariNAmakArigaLalalx, hAgeyeV jagatitxna vayxvasethxge niVti AdhAravalalx -- eMdu vAdisuva sidAdhxMtagaLanunx parxtiBaTisuvudu sUtarxda udedxVshavenisutatxde. I mAmiRka parxshenxya viSayadalilx sUtarx sAhitayx asapxSaTxvU anidiRSaTxvU AgideyAdarU, A taruvAyada vAtAsxyXyana, parxshasatxpAdariMda modalugoMDu ititxVcina navadivxVpada naviVna nAyxyapaMthadavaranUnx oLagoMDu nAyxya-veYsheVSika sAhitayx nAsitxka paMthagaLanunx edurisi deVvara asitxtavxvanunx sAthxpisuva sharxdAdhxraMBakAkxgi parxsidadhxvAgide matutx Asitxkayxvanunx kApADuva kaTATxLu I nAyxya veYsheVSika dashaRna eMba ahaR gwravakUkx pAtarxvAgide. AdudariMda I paMthadalilx Asitxkayx tatatxvX vikAsakekx I leVKakariMda doreta kANikeyeVnu eMbudanunx viveVcisalu Iga toDagutetxVve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf paMthadalilx deVvara BAvane}
\end{center}

samAnadalilx utatxmanAda AtamxneV deVvaru - guNavishiSaTxnAda AtamxMcaraneV Ishavxra. Atanalilx adhamAR mithAyxjAcnxna parxmAdagaLilalx matutx Atanu shAshavxta jAcnxna icACxparxyatanx saMpananxnU sakala sididhxgaLanunx paDedavanU AgidAdxne. I guNagaLiruvudariMda Ata saMkalapxmAtarxdiMdaleV jagatatxnunx saqSiTxsabalalx. sakala sharaNayx Ita; pirxVtivaMtanAda taMde tananx makakxLanunx heVgoV hAge sakala BUtagaLanUnx kApADutAtxne. Atanige elalxvugaLa nitayxjAcnxnavuMTu. Ishavxra niguRNanalalx, EkeMdare guNagaLilalxda vasutx bari husi kalapxne. deVvaru parama dayAshAli eMbudakekx parxtiyAgi, hAgidadxre saqSiTxyalelxVke duHKa saMkaTagaLive eMbudAgi shaMkeyeVLuva saMBavavide eMdu vAcasapxtimisharxnu oMdu mAtanunx etutxtAtxne. jiVvAtamxrugaLa pUvaRkamaRgaLalilx vayxtAyxsagaLive. AdudariMdaleV jagatitxnalilx manuSayxnu paDeyuva PalagaLalUlx vayxtAyxsagaLive eMba rUDhiya vivaraNe idakekx dubaRlavAda utatxra, EkeMdare kamaRgaLu tAveV Pala koDalAravu matutx deVvaru kamaRPalagaLanunx vitarisade keYbiTaTxre loVkadalilx kaMDubaruva kuMdukorategaLelalx tamage tAveV kANeyAgutatxve. vAcasapxtimisharx tanage sahajavAda diTaTxtanadiMda I AkeSxVpaNege utatxra koDutAtxne. deVvaru savaRshakatxnAgidadxrU Atana karuNege elelxyiradidadxrU, dhamaRshAsanagaLanunx Ata viPalagoLisalAra, avu savxBAvataH vayxtAyxsa mADalAgadaMthavu. deVvara savaRshakitxmatatxte dhamaRshAsanakokxLapaTiTxde; I dhamaRshAshanavoV Atana satAtx dhamaR eMdare iruvikeyanunx AgagoLisuva dhamaR, Agide. kamaRPalagaLanunx anuBavisiyeV kamaRgaLiMda mukatxnAgabeVkeV horatu beVre dAri yAvanigU ilalx. pApavoV puNayxvoV kamaR baMdhanagaLanunx kaLedukoMDa horatu manuSayx mukatxnAgalAra. tamamx kamaRda horegaLanunx kaLedukoLaLxlu jiVvAtamxrugaLige anuvu doreyabeVkeMba mahABiVpesxyiMdaleV deVvaru jagatatxnunx saqSiTxsatoDaguvudu. duHKa tanunxdadxkUkx oMdu keVDalalx. adu manuSayxranunx saMsAravimuKaranAnxgi mADalu neravAgutatxde, viSayasuKagaLalilx veYrAgayx huTiTxsutatxde. I vimuKate matutx virakitx adhAyxtamx parxgatige kAraNaBUtavAgutatxde, EkeMdare adu huTuTx maruhuTuTxgaLa duHKadiMda pArAguva upAyagaLa ciMtaneyalilx manuSayxnanunx toDagisutatxde; Ata jiVvAtamx hAgU jagatutx matutx avugaLa saMbaMdha ivugaLa nijasavxrUpavanunx tiLidu sAkASxtakxrisikoMDu moVkoSxVpAyavanunx kaMDukoLULxtAtxne. AdudariMda duHKavanUnx kUDa muKamaresikoMDa sherxVyasesxV enanxbeVku.\endnote[2]{`nAyxya kaMdaliV' puTa, {\rm 53}.} asamimxsharxvAda suKavAdaroV bALina parama puruSAthaRveVnu yAva sididhxgAgi adu huTiTxde eMbudanunx maremADi manuSayxnanunx atayxMta niVca pashuvina dajeRgiLisibiDutatxde. duHKavoMdu pUvaRBAviV shikaSxNa, jiVvanada parama puruSAthaRvAda nirupAdhika mukitxge avashayxvAgi AgabeVkAda pUvaRsidadhxte.\endnote[3]{toTiTxliniMdali sAvina kuLige\\ BoVgada midubaLiyoLu tevaLuvage\\ alaBayxvAtanigudArahaqdayara\\ sAvxtamxshikaSxNada tapada bage.\\ {\rm (W. R. Sorley's Moral `Values and the Idea of God.' p. 346)}}

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf saqSiTxya udedxVsha}
\end{center}

matotxMdu toDaku ililx ELutatxde : deVvarige saqSiTx mADabeVkeMba iceCx tAneV Eke huTaTxbeVku? suKApeVkeSxyiMdaloV duHKa nivAraNegAgiyoV sAdhAraNavAgi elalx kAyaRgaLU parxvaqtatxvAgutatxve. deVvaralilx yAva kuMdukorategaLU ilalxvAdudarimda kAyaRparxvaqtitxge mUlavAda I iceCxgaLu AtaniguMTeMdu heVLalAguvudilalx. apUNaR kAmanAda deVvaru deVvareMtAdAnu? tamamx liVlegaLigAgi deVvaru jagatatxnunx saqSiTxsutAtxne eMdu vAdisuvuduMTu. saqSiTx oMdu liVle, oMdu vinoVda Atanige; AdudariMda ililx udedxVshada parxshenxyeV ELuvudilalx. Adare udoyxVtakarananunx I vAda taqpitxgoLisadu, EkeMdare liVle saha anudidxSaTxvAda kirxyeyalalx. adariMduMTAguva saMtoVSavanunx anuBavisaleMdeV adu parxvaqtatxvAgutatxde; alalxde ATakokxlidiruvavarige adu jarugadidadxre beVsaravAgutatxde. Adare iMtha manoVBAva deVvarige huTuTxvadu asAdhayx; Atanige yAva bageya beVsaravU ilalx. kelxVshavU ilalx. AdudariMda liVle Ishavxrana saqSiTx parxvaqtitxyanunx parxcoVdisutatxde eMdu heVLuva hAgilalx. UhegU miVridaSuTx iSoTxMdu bagebageyAgi iSoTxMdu saMkiVNaRvAgiruva I jagatitxna saqSiTx deVvaru tananx anaMta shakitxyanUnx mahatavxvanUnx doyxVtisabeVkeMba iceCxyiMda parxvaqtatxvAgide eMba eraDaneya sidAdhxMta kUDa modalaneyadakikxMta hecucx daqDhavalalx. tananx mahatatxvXvanunx parxkaTisabeVkeMdu Ata tAneV Eke tuDidukoLaLxbeVku? idariMda Atanige KaMDitavAgi yAva lABavU ilalx; I parxyatanxvanunx Ata keYbiTaTxrU AtanigeVnU naSaTxvilalx. lABa-naSaTxgaLeVnAdarU EpaRDuvalilx Ata IshavxranAgiruvudakikxMta keLadajeRge iLiyabeVkAgutatxde, eMdare, Atanige deVvara paTaTxveV tapipxhoVgutatxde. hAgAdare idakekx samAdhAnaveVnu? deVvara savxBAvaveV aMthadu eMdu heVLuvudakikxMta hecux samapaRkavAda utatxra I parxshenxge doreyuva hAgilalx. Atana satetxya satatxvXveV Agide I vishavxvAyxpaka saqSiTxkirxyegaLu. I vishavxsaqSiTx parxkirxyeyanunxLidiruva deVvara deVvaratana ariyuvudakekx kaSaTxvAda mithAyxBAvane. gwDapAdaru tamamx ``mAMDUkayxkArike'' eMba garxMthada oMdu padayxdalilx I daqSiTxgaLanenxlalx korxVDhiVkarisi, yAva arakeyU ilalxdiruvaMthavanige yAva udedxVshavanUnx horisalAgadudariMda, saqSiTxkAyaRdalilx parxvaqtatxnAgiruvudu deVvara savxBAvaveV Agide eMdu udoyxVtakarana sidAdhxMtavanenxV parxtipAdisiruvudu kwtukAsapxdavAgide. konege uLidukoLuLxva vasutxgaLAvuvu, avugaLa savxrUpa eMthadu eMba viSayadalilx punaH parxshenxgaLanenxtatxlu avakAshaveV ilalx. BwtavasutxgaLa viSayadalUlx kUDa avu hiVgeyeV vishiSaTx riVtiyalilx Eke vatiRsutatxve, beVre riVtiyalilx Ekilalx eMdu parxshinxsuvudU asaMgata. deVvaru kirxyAshAli; Atana kirxyAshiVlate vishavxvAyxpAradalilx vayxkatxvAgide; deVvareVke kirxyAshAli, Eke satxbadhxnalalx, niSikxrXyanalalx eMdAloVcisalu teraveV ilalx. avugaLa vataRnegaLa samiVkeSxyiMda mAtarx vasutxgaLa kaTaTxkaDeya savxrUpavanunx tiLiyalu shakayx; adakekx muMceyalalx. AdudariMda udedxVshavanunx kurita parxshenx nAyxyavAdudU alalx, lABadAyakavAdudU alalx.

Adare edurALi matotxMdu parxshenxyanunx etutxtAtxne, deVvaru satatxvXtaH matutx\break savxBA\-vataH kirxyAshAli eMdu opopxVNa, Adare I kirxyAshiVlate Atananunx niraMta\-ravU kAyaR\-parxvaqtatxnAgirabeVkAdudara Avashayxkateyalilx keDavibiDutatxde, EkeMdare tananx savxBAvavanunx niroVdhisalu yAvanigU Agadu; alalxde niraMtaravAda saqSiTxkAyaR AgAga saMBavisuva parxLayagaLanunx AgagoDuvudeV ilalx. matutx elalx vasutxgaLU oTiTxgeV huTiTx\-biDabeVkAgutatxde; Adare idu anuBavakekx virudadhxvAdudu. vasutxgaLu dajeVRvArAgi oMdAda meVloMdu utapxnanxvAgutatxve; utapxtitx-vinAshagaLU, kArakashakitxgaLa vitaraNe-\-maruvitaraNegaLU parxkaqtiniyamagaLeMdu veYjAcnxnika anevxVSaNegaLU namamx anuBava\-gaLU tiLisikoDutatxve. idakekx itatxravAgi udoyxVtakaranu I riVti heVLutAtxne : parama tatatxvXvu budidhxyilalxdUdx munonxVTavilalxdUdx Ada oMdu kuruDu shakitx eMdu BAvisi\-dAga mAtarx niVvetutxva vAda anulalxMGaniVyavAgutatxde. Adare deVvaru arivuLaLx tatatxvX; saMdaBaR matutx AvashayxkategaLiganusAravAgi beVkAda vasutxgaLanunx saqSiTxsutAtxne; hora\-gaNa yAva otAyxyavU AtanigiradidadxrU Atana vishavxvAyxpAragaLu dhamaRnibadadhx\-vAda Atamx perxVraNeyaMte jaragutatxve. yAva mAgaRvananxnusarisi yAva neVra\-kekxMdare, deVva\-ralUlx jiVvAtamxralUlx eDegoMDiruva AdhAraBUtavAda dhAmiRka hAgU AdhAyxtimxka niyamAnusAravAgi jiVvAtamxgaLu veYyakitxkavAgi tamamx tamamx kamaRgaLige takakx Pala\-gaLanunx paDeyalu utatxma dAri yAvudoV A mAgaRdalilx A neVrakekx I dikAkxlAva\-ciCxnanxvAda parxpaMcadalilx avu vikasisutatxve. AdudariMda pUvoVRkatxvAda pariNAma\-gaLu asAdhayx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf deVvaru matutx dhamaR}
\end{center}

alalxde, deVvaru jagadiVshavxra; AtanaMteyeV Atana I jagadiVshavxratavxvU shAshavxta\-vAdudu. Atana shakitx anaMta, nirupAdhika, neYtika sAdhanegaLiMdalU kAyaRgaLiMdalU udisuva niVtishiVlateyiMda sAmAnayxvAgi sAmathayxR huTuTxtatxde. AtanaMteyeV Atana shakitxyU nitayxvAdudAgidudx, ajiRta puNayxkamaRgaLiMda laBayxvAdudalalxvAgidadxre, Aga deVvaru puNayx pApagaLige horagAgi, dhamaRda savaRvAyxpakatege dhakekx barutatxde. Adare idariMda yAva toMdareyU huTaTxbeVkAgilalx. dhamaR savaRvAyxpakavAda jaganinxyamavAgidadxre, adu tananx parAkASeThxya saMpUNaR savoVRcacx rUpadalilx elilxyoV irabeVku; adu deVvaralilx A rUpadalilxde. dhamaRkikxMta meVlAdudu yAvudU ilalx, EkeMdare deVvarigiMta meVlAdudu yAvudU ilalx, matutx Atana satetxyeV dhamaRda rUpadalilx parxkaTavAgutatxde. vayxkitxgaLa viSayadalilx, avara sAmathayxRgaLelalx avara neYtika hAgU dhAmiRka kamaRgaLa pariNAmagaLu, ivugaLanUnx avaru ajiRsabeVku, nishacxya, Adare deVvaralilxna anUyxnavAda dhamaRdiMdaleV I ajaRne ivarige sAdhayxvAgutatxde. ajiRta puNayxdiMda deVvara Ishavxratavx utapxnanxvAdudAgidadxre, vAyxGAtavilalxde dhAmiRka niyamagaLu meVlugeYyAgi naDeyuvudu dusAsxdhayxvAgi adoMdu BArxMti, sAkASxtAkxra dulaRBavAda baruganasu enisutatxde. alalxde, ajiRsida savxpUNaRte ajiRsida Ishavxratavx enunxvudU oMdeV, deVvarilalx dhamaR shAshavxtavAdudalalx enunxvudU oMdeV; idara PalitAMshavAgi vishavxvayxvasethx dhamaRbadadhxvalalx eMdu heVLabeVkAgutatxde.\endnote[4]{`nAyxyavAtiRka' pu. {\rm 464}.}

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf deVvaru matutx vishavxvayxvasethx}
\end{center}

hiMde heVLida vAdagaLu deVvaru idadxrU idAdxnu eMbudanunx samathiRsu\-tatx\-deyeV horatu takaRbadadhxvAgi deVvara asitxtavxvanunx sAdhisalu yAva parxmANavanUnx odagisilalx. deVvara viSayadalilx parxmANa yAvudAdarU uMTe? Ata idAdxne eMbu\-danunx navu opipxyeV tiVrabeVku? I naMbikeya horatu vishavxvayxvasethxyanunx vivarisalu beVre dAriyeV ilalxve? Iga nAvu I dAshaRnika paMthadavaru nirUpisiruva tAkiRkada parxmANagaLanunx parishiVlisoVNa. Iga mUru beVre beVre vagaRda satetxgaLa paricaya namagAgide. modalaneyadAgi vicakaSxNamatigaLa keYvADavidu eMdu namage neVravAgi tiLidubaMdiruva aramanegaLu, talebAgilugaLu, goVDegaLu, leVKanigaLu, kuciRgaLu, meVjugaLu modalAda sAmagirxgaLive. eraDaneyadAgi, ivanunx yArU mADidaMtilalx, ivu shAshavxtavAgiruvaMthavu eMdu sAmAnayxvAgi elalxrU opipxva paramANu, dikukx muMtAduvu ive. mUraneyadAgi, ivanunx yAroV budidhxshAli racisirabahudeMdu nAvu UhisabahudAda shariVra, beTaTx, samudarx, mara muMtAda vasutxvagaRvide. mUraneya vagaRda vasutxgaLu modalaneya vagaRdavugaLanunx kaNuNxkukukxvaMte hoVluvudariMda ivu budidhxvaMtanobabxna racaneyAgirabahudeMdu nAyxyavAgiyeV nAvu UhisabahudAgide; jatege itara dAshaRnikaru Binanx Binanx aBipArxyavuLaLxvarAgiruvudariMda I Uhege iMbu doreyutatxde. alalxde, obabx parxtiBAshAli kataR ilalx eMba viSayadalUlx nidiRSaTxvAda parxmANavilalx. aMthavanobabxniMda ivu racitavAgive eMbudanunx yArU kaMDilalx, nija; Adare aMtha kataR ilalxveMdU heVLalu bAradu, EkeMdare AtanU A paramANugaLaMteyeV agoVcaranAgirabahudu. parxtayxkaSx sAkiSx ilalxda mAtarxkekx A vasutxveV ilalx eMdu adara tiLuvaLikege parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavAgidadxre mAtarx heVLabahudeV horatu anayx parxmANagaLidadxre hAge heVLuva hAgilalx, meY, male, mara modalAduvugaLa viSayadalilx avu oMdu nidiRSaTx kAladalilx utapxnanxvAdaveMbudU A kAlakekx muMce avu ididxralilalxveMbudU gotitxruva viSaya. avugaLa utApxdakanAru? obabx tiLivaLikasathxniMda aramane, rasetx modalAdavugaLu heVge racitavAgiveyoV adeV riVtiyalilx ivU saha vasutx matutx sAdhanagaLa jAcnxnavuLaLx obabx mativaMtaniMda nimiRtavAgive eMdu nAvu nAyxyavAgiyeV takiRsabahudu. iveraDu vagaRda vasutxgaLU oMdu nidiRSaTx kAladalilx utapxnanxvAdavu; obabx pArxjacnxna yoVjane matutx saMkalapxkekx ivu sAkiSxgaLAgive. oMdu udedxVshakAkxgi racitavAdavu oMdu kAldalilx huTiTxdavu eMba lakaSxNagaLa iveraDu vagaRgaLigU aSATxgi vayxtAyxsavilalxdiruvAga, kataRnilalxdeyeV savxyamAgi oMdu vagaR huTiTxteMdU matotxMdalalxveMdU Eke BAvisabeVku? pavaRta, sAgara, vana, nadi muMtAda mahA neYsagiRka vasutxgaLu utapxnanxvAdudanunx yAra mAtu parxmANavoV aMtha ApatxnAvanU noVDilalx eMdu oMdu eduru mAtanenxtatxbahudu. idakekx utatxraveVneMdare, yAvudanunx viBAgisabahudoV adu parama satetxyuLaLx vasutx enanxlu bAradu; viBajisi viMgaDisuvAga racakAMshagaLu goVcarisi I BAgagaLU kUDa tamage aMgaBUtavAgiruvavugaLiMda pUvaRBAviyAgi utapxnanxvAgirabeVku eninxsutatxde. Palavanunx udedxVshadalilx iTuTxkoMDu iMtha saMyoVjanegaLanunx mADalu pArxjacnxnige horatu matAtxrigU Agadu. sAdhana saMpatutxgaLa hAgU kalAsAmagirxgaLa viSayadalalxMtU idu satayx. neYsagiRka vasutxgaLa viSayadalilx, avugaLalUlx saha nidiRSaTx udedxVshakAkxgi sAdhanagaLa parxjAcnxpUvaRkavAda niyoVjane kaMDubarutitxdadxrU, beVre tarada eNikeyeVke? udidxSaTx saMkalapxkakxnusAravAgi joVDisi mADiruva aMgagaLuLaLx vasutxgaLu obabx mativaMtanAda kAyaRshAliyiMda nimiRtavAgiveyeMdu nAvu opipxkoLaLxbeVkAgutatxde.\endnote[5]{noVDi. `tAtapxyaR TiVkA' puTagaLu {\rm 602--3}; `nAyxyakaMdaliV' puTagaLu {\rm 54--5}.}

Adare `mUla saMkalapxvAda'vanunx hiDidu vAdisuvudu nirathaRka. EkeMdare\break adu sovxVkatx viroVdhadalilx mugiyutatxde eMdu AkeSxVpisuvuduMTu. mativaMtanU munonxVTavuLaLxvanU Ada obabxniMda I jagatutx nimiRtavAdudeMbudanunx opipxdarU, asAMgatayxgaLiMda mukatxvAguvaMtilalx. kAraNaveVneMdare, elalx jAcnxnavU namamx karaNa saMGaSaRdiMda utapxnanxvAgutatxde. vishavxnimARtanU jAcnxneVMdirxya kameVRMdirxya\break\-gaLiMda kUDidadxre Atana jAcnxna saMpadavelalx AgaMtuka saMBAvagaLAgutatxve, AdudariMda\break Atananunx savaRjacnx enunxva hAgilalx. alalxde, Atana garxhikeya kelasagaLelalxvU gArxha\break\-keVMdirxVyagaLa mitige oLapaDabeVkAgutatxde matutx saqSiTxya ati sUkaSxmX kAraNagaLanunx ariyalu AtanigAgadehoVgi Ata saqSiTxkataRnAgade hoVgutAtxne. deVvaru a-shariVri eMdu BAvisuvudAdare, Atanige tiLivaLike heVge odagibarutatxdoV adanunx Uhisu\-vudeV dusAsxdhayxvAgutatxde. adakikxMta hecAcxgi, I BwtaloVka yAvudariMda racita\-vAgideyoV A paramANugaLanunx Ata heVge joVDisabalalxnoV kalipxsikoLuLxvudakekxV Agadide. Atanige meYyilalxveMdare, budidhxyukatxvU udedxVshapUvaRkavU Ada kirxye\-gaLU Atani\-gilalx enanxbeVkAgutatxde. Atanige shAshavxtavAda oMdu shariVravide eMdu heVLuvudAdare adU asamaMjasa, EkeMdare, shAshavxtavAda jagatitxnaMteyeV shAshavxta shariVravU asaMBavavAdudu. Atanige parimita gAtarxda deVhavuMTeMdare, adakekx utapxtitx vinAsha\-gaLeraDU uMTu; alalxde tananx deVhada horagiruva paramANugaLa saMpakaR Ata\-nigilalxde hoVgutatxde. A shariVrakekx iMdirxyagaLanUnx hacicxdare Atana jAcnxna matutx saMkalapx\-gaLU namamxvugaLaMteyeV nashavxravAgutatxve. PalitAMshavAgi, nAvu vicArashUnayxnU matihiVnanU Ada deVvanobabxnanunx sAthxpisabeVkAgutatxde, hAgU idoMdu athaRhiVna BAvaneyAgutatxde. deVvarigoMdu Bwtaparxkaqtiya shariVrasaMbaMdha tiVra ilalxveMdU Atanige shAshavxtavAda jAcnxna, kAma, saMkalapxgaLuMTeMdU nAvu sutArAM UhisuvahAgilalx; namamx anuBavadalilx goVcarisuvaMte; ivu deVvarigilalxveMdu heVLalAgide. I parxkAravAgi deVvaroMdu kaTuTxkathe, hagalukanasAgi pariNamisidAdxne. AdudariMda saqSiTxya hiMde obabx budidhxvaMtana keYvAdavide eMba kalapxneyanunx atotxTiTxge sarisuvudu oLelxyadu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf mAnasaparxkirxyegaLigU deVhakUkx iruva saMbaMdha}
\end{center}

I AkeSxVpaNegaLige I paMthada dAshaRnikaru hiVge samAdhAna heVLutAtxre :\break edurALi\-gaLu deVhakUkx mAnasa kirxyegaLigU iruva saMbaMdhavanunx sariyAgi aLedu tUginoVDilalx. icACxperxVrita kAyaRgaLige oMdu shariVra idedxV irabeVkeMdu meVlu\-noVTakekx toVridarU, hAge pUvaRBAviyAgi irabeVkAdudu yAva riVtiyalUlx avashayxkavalalx, icACxperxVrita kirxyegaLu yAva parisithxtiyalilx jaragutatxve? oMdu shariVrada saMbaMdhadiMdale? athavA avanunx AgamADisuva sAmathayxRvuLaLx ceVSATxvatavAda tatavxvoMdara parxBAvadiMdaleV? keVvala meY jategiruvudakUkx icACxparxvaqtatx kirxyegaLigU yAva saMbaMdhavU ilalx, EkeMdare nAvu udAsiVnarAgidAdxgalU suSupitxyalilx\-dAdxgaLU aMtha kirxyegaLu jaragavu; eraDaralUlx shariVravidedxV idudxkoMDide! hiVge I kAyaRkekx nirupayukatxvAda shariVrada saMbaMdhavirali, biDali kAraNa sAmathayxRvuLaLx sakirxyanAda nimitatxnobabxna icACxshakitxyiMda saMkalipxtakAyaRgaLu jaragutatxve eMdubanunx nAvopipxkoLaLxbeVku. saMkalipxta kirxyege oMdu shariVra avashayxveMdu heVLidare A kataRnu A shariVravanunx heVge niyaMtirxsuvanu eMdu vivarisalu Agade hoVgutatxde, EkeMdare idakekx sahAyakavAda matotxMdu shariVra alaBayxvAgiruvudariMda. shariVravanunx niyaMtirxsabeVkAdarU A shariVravidedxV irabeVkalalx eMdu vAdisabahudu. nija, I kirxyege A shariVra oMdu kAraNavAgilalx, niyaMtarxNa kAyaRda viSayavAgide adu matutx ideV riVtiyalilx Ishavxrana kirxyeyalUlx saha Atana kirxyege viSayavAgi bwtasaqSiTxya mUla GaTakagaLAda paramANugaLive. idara jatege matotxMdu vAdavanUnx muMdiDalAgide. savxMta shariVravanunx niyaMtirxsuva kAyaR kUDa kAma matutx saMkalapxgaLiMdaleV perxVritavAdudu matutx I kAma I saMkalapx shariVravanunx hoMdiruvudariMda mAtarx sAdhayxveV horatu adiradidadxre ilalx, AdudariMda aMgagaLa niyaMtarxNakekx AdhAraBUtavAgiruva I mAnasika parxkirxyegaLige iMbAgi I shariVroVpAdhi irabeVkAdudu Avashayx eMbudanunx opapxleVbeVku; matutx I teradalilx elalx shariVra niyaMtarxNa calanegaLigU neVravAgilalxdidadxrU paroVkaSxvAgi heVtuBUtavAgide shariVra. I parxkAravAgi icACx parxvaqtatxvAda elalx kAyaRgaLige shariVravidedxV irabeVkeMdu sAdhisalAgide matutx deVvarige iMtha shariVravoMdilalxveMdu BAvisuvudAdare, Atanige sevxVcACxparxvaqtatx kirxyeyeV asAdhayxvAgutatxde. Adare I vAda kUDa vishAvxsAhaRvAdudalalx. idoMdu Akasimxka GaTane enanxbahudAda shariVrasaMbaMdhavirade yAva mAnasika kirxyeyU jarugadeMba namamx nitayxda anuBavada sAkaSxyX horatu idakekx beVrAva sAkaSxyXvU ilalxdeV idadxrU, mAnasakirxyegaLige heVtuvAgi oMdu shariVramAdhayxmavidedxV  irabeVkeMbudanunx opipxkoLoLxVNa. kAmasaMkalapxgaLeMba mAnasika kirxyegaLige oMdu shariVrada saMbaMdha beVkeMba vAda vivAdAsapxdavAgiyeV uLidirali. AdarU aMgagaLa calanegaLige shariVra nimitatxvalalxveMdu nAvu nAyxyavAgiyeV sAdhisabahudu. shariVravanUnx adara calanegaLanUnx kirxyegaLanUnx niyaMtirxsuva shakitx manasisxniMda perxVritavAgutatxde; I shakitxya parxvataRnege viSayavAgi mAtarx shariVravidudxkoMDiruvudara horatu, manasisxge idariMda yAva sahAyavU beVkilalx. shariVrada yAva aMgada neravU ilalxde Atamx tananx kAma matutx saMkalapxgaLiMdaleV oMdu nishecxVtana vasutxvanunx niyaMtirxsi sakirxyavAgisabalulxdeMba oMdu saMgatiyeV sAku, ``elalx kAyaRgaLU obabx budidhxvaMtana kirxyAPalagaLu'' eMba parxjecnxyanunx samathiRsalu. Adare kAma saMkalapxgaLa ugamakAkxdarU oMdu shariVra beVkalalx. I mAnasika kirxyegaLa ugamakAkxdarU deVvarige oMdu shariVra Avashayxka eMdu vAdisabahudu. hwdu, kAlada paridhiyalilx saMBavisuva manaHkirxyegaLige oMdu veVLe I vAda anavxyisiVtu. Adare anaMta kAlavU naDeyutitxruva manasasxMBUtigaLa viSayadalilx idu yAva pariNAmavanUnx biVradu, adakUkx idakUkx yAva saMbaMdhavU ilalx. deVvara jAcnxna kAma saMkalapxgaLu shAshavxtavAgiruvaMthavu, avu niheVRtukavAdavu, anutapxnanxvAdavu, eMdu heVLuvudaralilx yAva tAkiRka asaMgatayxvU ilalx. nija. I mAnasakAyaRgaLu namamx anuBavadalilx ashAshavxtagaLAgiyeV yAvAgalU kaMDubarutitxve; Adare avu yAva neleyalUlx shAshavxtagaLalalx eMbudu sariyAda vAdavalalx; sAmAnayxvAgi baNaNx matutx ruci muMtAdavu anitayxvAgiyeV namage goVcarisutatxve, Adare avu paramANugaLalilx nitayxvAgive eMbudanunx opapxlAgideyalalxve! guNagaLa nitAyxnitayxtegaLu avugaLa AdhAragaLanunx avalaMbisive. BwtaguNagaLAda baNaNx modalAdavugaLaMteyeV mAnasika guNagaLU nitayxvAgiyeV idudxkoMDirabahudu, matutx I kalapxneyalilx tAkiRka asAMgatayx yAvudU ilalx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf deVvara jAcnxna saMkalapxgaLu nitayxvAdavu}
\end{center}

AvashayxkavAda I mAnasakirxyegaLu deVvaralilx shAshavxtavAgidudxkoMDiruva saMBava\-vuMTeMbudanunx toVrisalAyitu matutx oMdu vAdAtivAyxpitxya {\rm(reductio ad absurdum)} mUlaka idanunx samathiRsabahudeMdu namageninxsutatxde : ``yAvudu utapxnanxvAgideyoV adakokxbabx pArxjacnx kataRnidAdxne'' eMba mUlaBUtavAda sAvaR\-tirxka parxtijecnxyanunx parxtipakaSxdavara vAdagaLu alAlxDisalAgadive; matutx saqSiTxkAyaR utapxnanx\-vAyiteMbudanunx oMdu sala opipxkoMDa baLika parxjAcnxvaMta kataRna anumiti ani\-vAyaRvAgutatxde. parxjAcnxvaMta kataRnanunx hiVge takaRbadadhxvAgi sAthxpisida baLika Atana kataqRtavxkekx anusAravAgi Atana jAcnxna saMkalapxgaLa savxrUpavanunx nidhaRrisalAgutatxde. avu\-gaLa savxrUpa Atana saqSiTxkAyaRgaLige virudadhxvAgi vatiRsuvaMtirabAradu eMbuda\-nonxpapxleVbeVku. I saqSiTxkirxyegaLu mUlavasutxgaLa matutx avugaLanunx saMjiVvisi jaga\-tatxnunx nimiRsuva vidhAnagaLa arivanunx neVravAgi paDeyuva obabx parxjAcnxvaMta kataRna kaDe beraLu toVrisutatxve. elalx kAlaviBAgagaLanunx vAyxpisiruva samasatx satetxgaLa I jAcnxna KaMDitavAgi AgaMtuka GaTaneyalalx; hAgidadx pakaSxdalilx deVvarige hiMdAdudara arivilalxveMdU AdakAraNa avugaLu Adudakekx Ata kAraNanalalxveMdU heVLabeVkAgutatxde. Atana jAcnxnavU saha namamxdaraMteye anitayxvAdudAgidadxre, avu BaviSayxkekx anavxyisade hoVgutatxde, matutx A kAraNadiMdaleV Ata muMdAguvudara niyaMtarxkanAgalAra. jAcnxna, kAma, saMkalapxgaLa anaMta sherxVNigaLu deVvaralulxMTu, avu karxmashaH oMdAda meVloMdu utapxnanxvAgutatxleV irutAtx Igiruva, muMde AgabahudAda elalxkUkx anavxyisutitxrutatxve eMdu BAvisidarU, namamx mAnasika kirxyegaLanunx eLaLxSUTx hoVlada itara vidhavAda aneVka manaHkirxyegaLuMTu eMbudanunx nAvu opapxleVbeVkAgutatxde. AdudariMda deVvara jAcnxnakirxye oMdeV eMdU adu nitayxvAdudeMdU adaraMteyeV\break Atana mikakx manaHkirxyegaLU ive eMdU BAvisuvudu saraLa matutx upayukatx.\break deVvaranunx jagatAkxraNaneMdu opipxkoMDare saqSiTx, adara usutxvArike matutx niyaM\-tarxNa ivakekx beVkAda mAnasakirxyegaLU nitayxvAduveV eMdu opapxbeVkAdudU Avashayxka.\break deVvara vishavxkirxyegaLige AnuvatiRyAda guNagaLivu; iMtha guNagaLu Atanigiruvudu asAdhayxveMdU, asaMBavaveMdU heVLikoMDu deVvareV ilalxveMdu parxtipAdisuvudu takaRsamamxtavAgade koMkaNa sutitx meYlArakekx baMdaMtAgutatxde. adu saMBavaniVya eMbaMte deVvarilalx eMbudanunx niVvu sAthxpisuva hAgidadxre, saqSiTxkAyaRkekx obabx\break jAcnxni beVkAgilalx eMbudanonxV athavA adoMdu sidadhxvAda kaqtiyaMte lalx kAlakUkx shAshavxtavAgi idudxkoMDeV irutatxde eMbudanonxV sidAdhxMta mADi toVrisabeVkAgu\-tatxde; jeYnara matutx miVmAMsakara nilavu iMthadu. Adare pUvoVRkatxvAda niluvu\-gaLanunx nevakAkxdarU takaRvanunx muMdoDiDx samathiRsalAgadidadxre, deVvarU Atana AnuSaMgiV guNagaLU shakitxgaLU takaRdiMda sAthxpitavAda tatatxvXgaLaMte niviRvAdavAgi siMdhuvAgutatxve. horatoVrikege asaMgataveMdu toVruva deVvara AnuSaMgika guNagaLanunx avalaMbisi tananx KaMDanavAdavanunx maMDisuva parxtipakaSxdavanige, ``mAnasika guNagaLu nitayxvAdudalalx'' eMba Atana sAmAnayx parxtijecnx keVvala anuBavapArxpatx AdhArAMshagaLanenxV avalaMbisideyalalxde adu vAdAtivAyxpitxmUlaka tadivxrudadhxvAda saMBavavanunx sAthxpisalu aDaDxbaruvudilalx eMdu jAcnxpisidare sAku. Adare savaRjacnxnU, savaRshakatxnU, IshavxranU Ada saqSiTxkataRnanunx kalipxsikoLaLxde yAva vishavxda savxrUpa namamxrivige goVcarisadoV vishavxsavxrUpada ciMtaneyiMda mUDibaruva upasidAdhxMtavAgi adara racanege saMbaMdhisida mAnasika kirxyegaLU deVvaralilx nitayxvAgiyeV idudxkoMDive eMbudanunx nAvu kaMDukoMDidAdxgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf saqSiTxya keVMdarxsAthxnadalilx jiVvAtamxnidAdxne}
\end{center}

I leVKanavanunx mugisuva muMce, kelavu itara AnuSaMgika parxshenxgaLanunx etitx\-koMDu Iga caciRsutetxVve. deVvaranunx sAthxpisalu muKayxvAda AdhAra jagatutx saMkalapx\-mUlavAdudu eMbudu; idanunx meVle nirUpisalAgide. matutx I mUla saMkalapx sidAdhxMtavu kamaRveMba neYtika shAsanada meVle niMtide. pUvaRjanamxdalilx jiVvAtamxru\break ajiRsiruva kamaRgaLige takakx PalagaLanunx hoMdisikoDuva neYtika AvashayxkateyeV\break saqSiTxya mUloVdedxVshavAgide; AdakAraNa nAyxya-veYsheVSika sidAdhxMtadalUlx, ada\-raMte saqSiTx vAdadalilx vishAvxsavuLaLx itara elalx BAratiVya paMthagaLalUlx, jiVvAtamxnige oMdu gwravAnivxtavAda visheVSa hakikxna sAthxnavide, EkeMdare Atana sutatx iDiV saqSiTxyeV haraDikoMDu Atana adaqSaTxda raMgasathxladaMtide. deVvarigoMdu guriyilalx, Ata veYya\-kitxkavAgi neraveVriskoLaLxbahudAdudeVnU ilalx. Atanobabx nAyxyAdhiVsha; takakx Pala\-gaLanunx vitaraNe mADuvavanu; beVre mAtinalilx heVLuvudAdare, dhAmiRka shAsana\-gaLanunx etitxhiDiyabeVkeMba dudaRmayxvAda iceCxyiMda parxvaqtatxnAgi sariyAda\break \hbox{tiVpaRnunx} koTuTx adanunx jArige taruva kataRvayx mAtarx Atanadu matutx nAvu hiMde nirUpisiruva hAge, Atana nAyxya kaSxmeyiMda kUDi ugarxvAgilalx. Adare Iga tananxSaTxkekxtAne oMdu tAkiRka kelxVsha ELutatxde, EneMdare, yAra haNeya barahavelalx deVvara keYlideyoV aMtha jiVvAtamxrigU deVvarigU iruva saMbaMdha eMthadu? jiVvAtamxra puNayxvelalx avaroLageyeV aDagive; deVvaru I puNayx Pala koDuvaMte mADuvu\-dAdare Ata ivugaLoDane heVge saMbaMdha kalipxsikoMDidAdxne eMbudanunx toVrisa\-beVkAgutatxde. jiVvAtamxrugaLu savaRvAyxpitxgaLu. deVvarU hAgeyeV savaRvAyxpitx. eraDu\break savaRvAyxpakagaLu akalipxta saMyoVgavanunx hoMdirabahudeMbudanunx kelavaru\break jijAcnxsugaLu opipxkoMDidAdxre. iMtha sAMgatayxvanunx opipxvudAdare, deVvarigU\break jiVvAtamxrigU iruva saMbaMdhavanunx akalipxta sAMgatayx {\rm(uncaused conjuction)} enanxbahudu. eMdare deVvaru jiVvAtamxroDane nitayx saMyoVgavuLaLxvanAgi tatasxM\-baMdha\-diMda avara kamaRgaLoMdigU saMgatisidAdxne. Adare I akalipxta sAMgatayxvanunx\break elalxrU opupxvudilalx, AdudariMda elalxrU opapxbahudAda matotxMdu bageya\break saMbaMdha\-vanunx vAcasapxtimisharxnu nirUpisidAdxne. jiVvAtamxru paramANugaLoDane\break saMpakaR hoMdidAdxre. avu kUDa nitayxvAdudariMda I nitayxparamANugaLeV deVva\-roDane saMbaMdhahoMdive. AdudariMda deVvarU, jiVvAtamxrugaLU paramANu\-gaLa mAdhayxmadiMda saMbaMdha hoMdidAdxre. I paroVkaSx saMbaMdha kUDa kAraNika kirxye\-gaLige upayukatxvAgide. ililxyU saha deVvarigU, jiVvAtamxrugaLigU iruva\break saMbaMdhavanunx paramANugaLa mUlakavoV manasisxna mUlakavoV vivarisabahudu; eraDU nitayxsatetxgaLu matutx nitayxvAgiyeV deVvaroDane saMpakaR hoMdive. I parxkAra\-vAgi nAvu deVvaru matutx jiVvAtamxru parasapxra saMpaqkatxrAgidAdxre eMbudu atAkiRka\-valalx eMdu heVLabahudu. I saMbaMdhada vilakaSxNa vAyxpitxya viSayadalilx adu niru\-pAdhikaveV athavA soVpAdhikaveV eMbudaralilx oMdu niNaRyakekx baruvudu asAdhayx\-veniside. I parxshenx oMdu kelasakekx bArada kwtukavanunx taNisalu etitxda parxshenxyeV\break horatu adakekx adhAyxtimxkavAda hecucxgArike EnU ilalx. tAkiRkavAgi oMdu saMbaMdha\-vanunx kalipxsabahudu eMbaSuTx ililx sAku; vAyxpitx muMtAda parxshenxgaLu aparxsutxta vasutxgaLa dikfsaMbaMdhagaLanunx manasisxnalilxTuTxkoMDu etitxdavugaLAgive; avugaLanunx tuMba dUra eLadADabeVkAgilalx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf deVvara kirxye nitayxvAdudu}
\end{center}

Iga matotxMdu parxshenxyanunx etatxbahudu. deVvaru vishavxsaqjaneMbu opipx\-koLoLxVNa; Aga Ata vishavxkAyaRgaLu tamamxdeV Ada niyamagaLa parxkAra niyata mAgaRvanunx\break hiDidu tamamx pADige tAvu naDedukoLaLxlu biTuTx tAnu raja tegedukoMDu nivaqtatx\-nAgabahudalalx? vishavxkAyaRgaLa parxtiyoMdu tapashiVlanUnx Ata shAshavxtavAgi niyaMtirxsi naDesutatx idAdxneMdu yAva vAdadiMda niVnu samathiRsutitxVye? idakekx utatxra\-veVneMdare, hiMde jarugidudakekxlalx deVvara keYvADa yAva kAraNakAkxgi beVkAyitoV adeV kAraNaveV vishavxkAyaRgaLa udadxkUkx idudxkoMDide. parxkaqtiya kuruDu shakitxgaLu sevxVceCxyiMda jarugalAravu; avanunx niyaMtirxsi naDesalu oMdu budidhxya usutxvArike beVku. parxkaqtishakitxgaLu mUla kAma alalx, paramANugaLu modalAdavu calisutatxleV ive. yAvudoV saMkalapxvanunx IDeVrisuvudakAkxgiyeV avugaLiruvudu. avugaLa caritAthaRgaLanunx PalaparxdavAguvaMte mADuvavanAru, avugaLanunx sakirxyagoLisu\-vavanAru, deVvaralalxve? AdakAraNa, deVvaroMdu jiVvaMtashakitx, shAshavxta nAyxyAdhiVsha, dhamaRgoVpatx; Ata Asakitxvahisi naDesadidadxre harida ciMdiyaMte I vishavx Cidarx Cidarx\-vAgibiDutatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf aneVka deVvarugaLu AdhAyxtimxkavAgi asAdhayx}
\end{center}

Iga matotxMdu parxshenx udaBxvisutatxde : aneVka deVvarugaLiruvudu sAdhayxve?\break ilalx; iruvavanu obabxneV deVvaru; deVvarobabxneV. aneVka deVvarugaLu EtakAkxdarU beVku? vishavxvanunx saqSiTxsuvudakUkx naDesikoMDu hoVguvudakUkx obabx deVvaru sAlade asamathaRnAgidadxre beVre beVre kelasagaLa nivaRhaNegAgi beVre beVre deVvarugaLu beVkAga\-bahudu. Aga deVvarugaLa gaNarAjayx EpaRTuTx obabx deVvara niraMkusha parxButavxvilalxde hoVgutatxde. Adare I deVvarugaLu savaRjacnxroV? savaRjacnxrU savaRshakatxrU alalx\-didadxre, avaru namamxMteyeV dubaRlarU asahAyakarU AgutAtxre, adeV kAraNa\-diMda jagatatxnunx saqSiTxsi naDesalU asamathaRrAgutAtxre, EkeMdare I saqSiTxsithxtigaLige beVkAgiruvudu I guNagaLeV. PalitAMshavAgi, I saqSiTx sithxtigaLanunx samaMjasavAgi vivarisuvudakekxV namagAgade hoVgutatxde. deVvarugaLelalxrU savaRjacnxrU savaRshakatxrU Agidadxre, Aga aMtha obabx deVvaranunx sAthxpisuvudu tAkiRkavAgi saraLavU hitavU Ada mAgaR, EkeMdare Ata vishavxkirxyegaLanunx yAva neravanUnx beVDade tAnobabxneV nivaR\-hisabalalxvanAgutAtxne. I tAkiRka sAraLayx lAGavagaLanunx otatxTiTxgiTaTxrU, hecucxkaDime\-yilalxde elalxrU samasamavAgi savaRjacnxrU savaRshakatxrU Agiruva deVvarugaLanunx\break huTuTxhAkidare adu namamxnunx asAdhayx goMdaladalilx keDavibiDutatxde. avarelalxrU EkiV\-Bavisi elAlx kAladalUlx hoMdikoMDu kAyaRparxvaqtatxrAgutAtxre eMbudu nishicxtavalalx; avaralilx BinAnxBipArxyagaLu mUDuva saMdaBaRgaLeVLabahudu. pariNAma apari\break\-hAyaRvAda arAjakate, asatxvayxsatxte. Adare, nAvu sAdhAraNavAgi gaNarAjayx\-viruva deVshagaLalilx noVDuvaMte samAnaralilx utatxmanAdavanobabxnu I deVvarugaLa adhayxkaSx\-padavige cunAyitanAgi Atana salaheyaMte mikakxvaru naDeyutAtxre eMdu BAvisi\-dare, AgalU saha mikakxvaru Ita heVLidaMte keVLuvavarAdudariMda I adhayxkaSxneV nija\-vAda deVvarAgutAtxne, parameVshavxranAgutAtxne. I savaRjacnx deVvarugaLige parasapxra\-vAgi BinAnxBipArxya hoMduva avakAshaveV EpaRDadu, EkeMdare avarelalxrigU yAva dAriyanunx hiDidu naDedare oLeLxyadeMba parijAcnxnaviruvudariMda avarelalxrU Eka\-manasisxniMdaleV parxvatiRsutAtxre enunxvudAdare, Aga nijavAgi yArU jaganinx\-yAmaka\-rAgaru. A kAraNadiMdaleV deVvarU AgalAraru. aSaTxkUkx nAveVke iMtha deVvara gaNarAjayxdalilx vishAvxsaviDabeVku? yAva tAkiRka anivAyaRkAkxgi I sidAdhxMtavanunx sivxVkarisabeVku? I UhA parxtijecnxyanunx etitxhiDiyalu yArigU Agadu. Aduda\-riMda idanunx nAvu yAva aLukU ilalxde nisasxMdeVhavAgi AcegeseyabeVku. oMdu dAshaRnika sidAdhxMtavAgi aneVka deVvarugaLa kalapxne atAkiRkavU anAvashayxkavU Ada UhA parxtijecnx. BArata tAtitxvXkavAgiyAgali pArxyoVgikavAgiyAgali I sidAdhxMta\-vanunx eMdigU opipxralilalx. BAratiVya dhAmiRka AcAragaLu aMtasasxMsArakekx niyukatx\-vAgiruvudanunx ariyalArade sahAnuBUtiyirada doVSeYka daqSiTxgaLu I AdhArada meVle BAratiVyaranUnx avara dhAmiRka sharxdedhxyanUnx niMdisutAtxre, aSeTx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vayxkitxgU deVvarigU iruva saMbaMdha}
\end{center}

atayxMta pArxmuKayxvuLaLx oMdu viSayavanunx Iga etitxkoMDu I jijAcnxseyanunx mugisutetxVve. sanAtanavAda veYdikadhamaRkekx eMdigU cuyxtiyilalxveMbudaralilx nAyx-veYsheVSika dashaRnavu daqDha vishAvxsa hoMdide, idu nija. adara sharxdAdhxBakitx veVdada kamaR parxdhAnavAda pUvaRBAgakekx siVmitavAgirade upaniSatutxgaLigU haraDide. Adare upaniSatutxgaLanunx I paMtha tananxdeV Ada riVtiyalilx vAyxKAyxnisutatxde. nAyxya-veYsheVSika paMthakekx adevxYtadalilx sharxdedhxyilalx; adara dashaRnavanunx nAvu shudadhx devxYtaveMdu kareyabahudu. deVvarigU jiVvAtamxrugaLigU iruva saMbaMdha shudadhx aBeVdavalalx, BeVdABeVdavU alalx. Adare adu nirupAdhikavAda shudadhx anayxte. deVvaru jiVvAtamxrugaLoDane AMtarikavAda saMbaMdha hoMdilalx; avara naDuve iruvudu niSakxqqSaTxvU shudadhxvU Ada hora sAMgatayx. saMtapatx jiVvarugaLige deVvarobabx taMdeyaMtidAdxne; Atana vishavxkAyaRgaLu nAyxya matutx anukaMpegaLiMda perxVritavAgive eMdu heVLalAgide. huTuTx sAvugaLa jaTila vUyxhadiMda jiVvAtamxranunx udadhxrisalu deVvaru taLeyuva parama kaqpeyanunx parxtipAdisuva nisasxMdigadhxvU sapxSaTxvU Ada mAtugaLu vAtAsxyXyanana BASayxdalilxve. Adare Ishavxra-jiVvAtamx saMbaMdhavanunx kuritu pArxciVna sAhitayx vishadavAgi nirUpisilalx. udayanana kaqtigaLalilx mAtarx I viSayavanunx kurita mAtugaLu goVcarisutatxve. udayana gADhavAda BakitxyiMda Ishavxranige parxNAmavanunx salilxsi tananx `nAyxyakusumAMjali'yanunx pArxraMBisutAtxne. Ishavxra tananxnunx Bajisidavarige mukitxyanonxV savxgaRBoVgavanonxV avaru bayasidaMte koDutAtxne eMdu Ata tananx leVKanagaLalilx heVLidAdxne. dAshaRnika ciMtane saha oMdu bageya IshavxroVpAsane -- jijAcnxsuvanunx adu Ishavxranige sharaNuhoMdi Atana kaqpeyanunx beVDuvaMte eSaTxra maTiTxge mADutatxdoV aSaTxramaTiTxge adu kaqtAthaRvAgutatxde eMdu Ata boVdhisutAtxne. Icina nAyxyasAhitayxdalilx goVcarisuva Bakitxya pArxcuyaRkekx saMpUNaRvAgi udayanAcAyaRna parxBAvaveV kAraNaveMdu namageninxsutatxde. jiVvAtamxna yathAthaR jAcnxnavanunx niduRSaTxvAgi sAkASxtakxrisikoLulxvudariMda moVkaSx doreyutatxde, I jAcnxna hadinAru padAthaRgaLa sariyAda tiLivaLikeyimda mAtarx laBisutatxde eMba sAMparxdAyika nAyxyadashaRnada niluvanunx udayanana meVle heVLida mAtinoMdige hoMdisalu vadhaRmAnanu bahu kelxVshapaTiTxdAdxne; I saMgati bahukwtukaveniside. moVkaSx sAdhanege upAyavAgi deVvara viSayadalilx BakitxgAgali BajanegAgali jAcnxnakAkxgali alilx savxlapxvU Asapxdavilalx. idanunx nAyxyadashaRnada keVMdarxbiMduvinatatx eLedu kaTiTxkoLaLxlu vadhaRmAnanu kaDu saMcupaDutAtxne; deVvara jAcnxna Atamx sAkASxtAkxrakekx upakArakavAgide eMdu heVLi Ata konege jayaBeVri hoDeyutAtxne. Adare udayanana tananx `nAyxyakusumAMjali'ya upasaMhAra vAkAyxvaLigaLalilx mukitxge IshavxroVpAsane atAyxvashayxkaveMdu otitx otitx heVLutAtxne. sharaNAgati matutx IshavxroVpAsanegaLu Avashayxka mAtarxvalalx tAkiRkavAgiyU samathaRniVyaveMdu Ata maMDisuva vAdagaLU samathaRnegaLU idakikxMta cenAnxgi matAtxrigU parxtipAdisalu asAdhayxvenisuvaSaTxra maTiTxge Atana BakutxyXtAsxhavanUnx dhamaRsharxdedhxyanUnx beLagi asadaqshavenisive. idakikxMta migilAda deYvAsitxkayxvAdavanunx UhisuvudU kaSaTx. vishavxsAhitayxdalilx IshavxratatatxvXvanunx kurita ati sherxVSaThx garxMthagaLalilx `nAyxyakusumAMjali' oMdu eMdu nAvu atuyxkitxgU pakaSxpAtakUkx savxlapxvU eDegoDade dheYyaRvAgi heVLabahudu; adhAyxtamx sharxdedhx matutx tAkiRka subadadhxte iveraDU alilx sulakaSxNavAgi goVcarisutatxve. udayana huTiTx saMpadaBxritavAgi mADade ididxdadxre nAyx-veYsheVSika paMthavoMdeV alalx. BAratiVya dashaRnasAhitayx saha eSoTxV daridarxvAgutitxtutx. dubaRlavAgutitxtutx.

\theendnotes










