\chapter{AtakayxR boVdhadashaRna}\label{chap002}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  

\begin{center}
{\Large\bf tatatxvXdashaRnavoMdu jiVvanamAgaR}
\end{center}

BAratadalilx `tatatxvXdashaRna' eMbudu bari vicArasaraNiyalilx mugiyuvudilalx. adoMdu bALuva dAri. dAshaRnika vicArasaraNi kUDa keVvala manasisxna anisikegaLa hAgU sidAdhxMtagaLa sUtirxVkaraNavalalx. I sUtirxVkaraNada jatege adu `satf' yAvudoV adara sAkASxtAkxravanUnx Igale, ilelx paDeyuvudu heVge, hAgU oLeLxya dhAmiRka jiVvanavanunx naDesuvudu heVge eMbudara anevxVSaNeyalUlx toDagide. BAratadalilx satupxruSananUnx satfsamAjavanUnx beLasutitxturuvu atakayxRparxjecnx hAgU BavAtiVta boVdhegaLanunx avalaMbisiruva dAshaRnika dheyxVya matutx sidAdhxMtagaLeV horatu keVvala neYtika-sAmAjika dheyxVya-sidAdhxMtagaLalalx. I parxkAravAgi manuSayxna sAmAjika jiVvanavu dAshaRnika sUtarxvanunx avalaMbisirutatxde. obabxna mAnaviVyate, upakArabudidhx, dAna, daye matutx perxVma saha tananx jate mAnavana parama mwlayxveVneMbudara sAkASxtAkxrada AdhArada meVle vadhiRsutatxve. ivu daqDhavAgi nilalxbeVkAdare adakekx iDiV parxkaqti, manuSayx, samAja ivelalxvanUnx oLakoMDu avugaLige atiVtavAgiruva samagarx vishavxda mwlayxjAcnxnada avalaMbana beVku. I atakayxR parxjecnx athavA aMtarfboVdhe mAtarx saMtatavU sAvxtAmxtigavU Ada mAnavaperxVma-Bakitx-utAsxhagaLanunx pariNAmakAriyAgi poVSisabalulxdu. mAnavanalilx Atana savxBAvakekx seVrida asaMKayx nUyxnategaLuMTu; samAjavU saha doVSapUritavAgide; adaralilx anAyxyavU kwrxyaRvU tuMbide. iveMtu manuSayxna nisisxVmavAda perxVmavanUnx keYMkayaRBAvavanUnx udidxVpisiyAvu? yAvudu I samasatx jagatatxnUnx tusuvU biDade vAyxpisi anaMtavAgi haraDi EkameVvAdivxtiVyavAgi niMtideyoV, samasatx jiVvajAtavU, parxkaqtiyU samAjavU yAvudara aviBAjayx aMgagaLAgiveyoV adiVga manuSayxna Bakitx matutx tAyxgagaLige mUlAdhAravAgabalulxdu. idu kaTaTxkaDege jiVva-jaDa-jagatutxgaLa viSayadalilx mAnavanu taLediruva BAvanegaLanenxV avalaMbisabeVkAgutatxde. I teradalilx manuSayx matutx samAjagaLa viSayadalilx mAnavaru toVruva vishAvxsa matutx utAsxhagaLu mAnavAtigavU samAjAtigavU gADhavU, gahanavU aparoVkaSxvU Ada parxjecnxyalilx rUDhamUlavAgive; I nigUDha atakayxRparxjecnxya parxkaTarUpagaLavu.

hiVge BAratiVya niVtishAsatxrXgaLu atakayxR athavA aMtarfboVdheya tatavxvX dashaRnada taLapAyada meVle niMtive matutx elalx BAratiVya dAshaRnika sidAdhxMtagaLU samayagaLU niVtige saMpananxvU mAnavAtigavU Ada vAyxKeyxyanunx niVDutatxve. jiVvada hAgU manasisxna vikAsa parxgatiya veYjAcnxnika vivaraNe namamx haqdayavanunx miDisadu. manasasxnunx beraginiMda tuMbi serehiDiyadu, keYMkayoVRtAsxhavanUnx mUDisadu; EkeMdare, mAnava mwlayxgaLigU udedxVshagaLigU I vishavxvikAsada udedxVshagaLigU tAdAtamxyXvilalx. I tAdAtamxyXvilalxde I vishavxvikAsa parxkirxyeyiMda adara udABxrXmakavAda mahatavx. asaMveVdane matutx parxteyxVkate jaguLihoVgalAravu. jiVva matutx manuSayxra vikAsavanunx vimashiRsuvudu, adakekx bele kaTuTxvudu, matutx adanunx nideVRshisuvudu saha manuSayxnige laBisiruva vishiSaTx vara. vikAsada niyaMtarxNa nideVRshanagaLige Ata tananxdeV Ada mwlayxgaLa mApakavanunx tarutAtxne. Adare mAnava tananx mwlayxgaLanUnx dheyxVyagaLanUnx BwtaparxpaMcadiMdAgali vishavxda neYsagiRka kirxyegaLiMdAgali paDedukoLuLxvudilalx. Ata avanunx paDeyuvudu tananx jiVvAtamxdiMda hAgU adakUkx itara jiVvAtamxgaLigU jagatitxgU iruva saMbaMdhadiMda. hiVge dAshaRnika BAvanegaLU mwlayxgaLU I agAdhavAda barxhAmxMDadalilx manuSayxna Ganateyanunx kApiDuvudalalxde meVlakekx etitx hiDiyutatxve matutx Ata neYsagiRkavAda mitigaLuLaLxvanAdarU, Atana jiVvitAvadhi alapxvAdudAdarU, vishavxda veYkAsika shakitxgaLa niyaMtarxNadalUlx bwdidhxka-neYtika keSxVtarxgaLalilxna sAhasoVdayxmagaLalUlx Ata sashakatxnAgi vatiRsuvaMte utetxVjisutatxde. dashaRna matutx matadhamaRgaLu veYkAsika parxkirxyege mAnavAtiga vAyxKeyxgaLanunx niVDutatxve. matutx mAnavavagaR parxkaqtiyanunx edurisi eSuTx sala soVlanunx paDeyutatxdoV aSuTx sala AvAgalelalx I vikAsa parxkirxyeya beleyanunx nidhaRrisalU karxmapaDisalU hAgU nideVRshisalU manuja saMtatiyanunx huriduMbisutitxrutatxde. manuSayxnobabx saqSiTxkataR, Ata amara jiVvanaBAgi; Atanige I belegaLanunx nijavAgi koDuvaMthavu meVle heVLidaMtha vAyxKeyxgaLu matutx dAshaRnika mwlayxgaLu. ivanunx paDeda Atanige inunx meVle vishavxdalilx jaraguva vikAsa parxkirxyegaLiMda yAva BiVtiyU iradu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf niVtishAsatxrXda AdhAragaLa parAmasheR}
\end{center}

Adhunika puruSAthaRdashaRna deVvara jAgadalilx parxkaqtiyanunx mAtarxvalalxde samAja\-vanUnx irisi ivakekx Atana savARpaRNavanUnx balidAnavanUnx koVrutatxde; Adare bahuveVLe I samavaRNa balidAnagaLu parxkuSxbadhx kAlagaLa tananx uLikegU nemamxdigU rakaSxNegU AdhAravAgi ``matayxRdeVvate'' eninxsikoMDiruva deVsha athavA janAMgadalilx hita\break\-kAkxgiyU, nemamxdigAladalilx parxtiSAThxpita shAsanagaLu, saMsethxgaLu matutx saMparxdAya\-gaLa kuruDu pAlanegAgiyU miVsalAgabeVkeMba nibaRMdhavanunx hAkutatxde. parxtiyoMdu saMdaBaRdalUlx `amara deYva'da sAthxnavanunx AkarxmisikoMDiruva samAja manuSayxna haqdayataladalilx aDagiruva gADha asAmaSiTxka saMveVdanegaLanUnx oLanuDitagaLanUnx mwlayxgaLanUnx dhavxMsamADibiDutatxde. jiVvAtamxkUkx adalalxdudakUkx, eMdare citf eMbu\-dakUkx acitf eMbudakUkx pAramAthiRka mwlayxvuMTu eMbudanunx vAsatxvavAgiyU daqDhavAgiyU naMbi A BAvanArasaanunx siMpaDisida horatu, janAMgagaLa BArxtaqtavx athavA `sakala jiVva samate' eMbudakekx koDuva keVvala `sAmAjika' athavA `niVtipara' vAyxKeyx husi kalapxneyAgiyeV uLiyutatxde. citf-acitf eraDakUkx parama mwlayx uMTu eMba BAvaneyeV samAjakekx tatatxvXdashaRnavanunx parxveVshagoLisutatxde. ``veYjAcnx\-nika mAnavatA sidAdhxMta''da dheyxVyagaLivu; manuSayxna savARMgiVNa paripUNaRte matutx savxtaMtarxvU mitirahitavU Ada EkasamAjada BArxtaqtavx -- ivu saha mAnavana kugugx\-titxruva utAsxhagaLanunx kudurisalAravu -- ivugaLa hinenxleyalilx anaMtavU mAna\-vAtigavU samAjAtigavU Ada mahABAvavoMdidudx I mahA BAvada nAlegaLalilx A dheyxVyagaLu parxvahisada pakaSxdalilx. ``dhamaRrAya'' eMba bwdadhx satavxvu parxpaMcavanenxlalx tuMbi ceVtanagaLanenxlalx vAyxpisi boVdhisatavxvanunx loVkakalAyxNakAkxgi perxVrisutatxde eMba mahAyAna bwdadhx dashaRnada BAvaneyanunx idakekx atayxMta sherxVSaThx udAharaneyanAnxgi koDabahudu. paramoVdAravAda perxVmaBAva, parahitarati matutx BUtadaye ivu\-gaLu loVkada niVtishAsatxrXgaLalilx beVrUri nilulxvaMte mADiruvudu I BAvaneyeV. bari garxhike athavA jAcnxnavu nisisxVmavAda perxVma, sahaBAgite matutx GanategaLanunx koDa\-lAravu. Adare Ata dhAyxna samAdhigaLanunx aBAyxsa mADabeVku, parxjecnxyanunx beLesi\-koLaLxbeVku, hAgU budadhxniMda parxtipAditavAda ashiMse, BUtadaye muMtAda shiVla\-vanunx aBAyxsadalilxTuTx koLaLxbeVku--eMbudu meVle heVLidudaralilx aMtagaRtavAgide. mahAyAnada paripUNaRtA dheyxVyavanunx AyaRdeVva I mareyalAgada mAti\-nalilx nirUpisidAdxne: ``keVvala tamamxnunx mAtarx tAvu kanikarisikoLuLxvavaru nivARNa\-vanunx paDeyabahudu; Adare budadhxnAga bayasuvavanu tananx jateyalilx bALutitxruva I jiVvajAtavelalxvU duHKadalilx muLugiruvudanunx kaMDu avugaLaMte tAnU duHKa\-tapapxnAgiruvAga avugaLanunx hiMde biTuTx tAnobabx mAtarx mukitxya dAriyanunx\break hiDidu nivARNada parama shAMtige talupalu heVge bayasiyAnu? nijavAgi\break nivARNada savxrUpaveVneMdare, itararanunx suKigaLAgi mADuvudaralilx haSiRsuvudu; saMsAra yAvudeMdare asuKiyAguvudu. sakala jiVvigaLigU saMtoVSavanunx\break uMTu\-mADuvudaralelxV savaRBUtahaqdayanige suKa, adaralelxV Atanige nivARNa\break iruvudanUnx, Atamxnalilx elalx jiVvigaLU iruvudanUnx yoVgayukAtxtamxnu kANutAtxne; Ata elelxlUlx adanenxV kANutAtxne' -- `savaRBUtasathxmAtAmxnaM savaRBUtAni jAtamxni~$|$ IkaSxteV yoVgayukAtxtAmx savaRtarx samadashaRnaH $||$' (Ba.giV. {\rm 6-29}) eMba pArxciVna hiMdU dAshaRnika saMparxdAyakekx vivaraNAtamxkavU shirxVmaMtavU Ada vAyxKAyxnadaMtide. tananx adevxYta jAcnxnada AdhArada meVle Ata ajAcnxnavanUnx duHKavanUnx jayisi shAMti\-yanunx hoMdutAtxne. Ata eMdU kiVLAguvudilalx neYtika maTaTxdalilx, mAnava sakala ceVtanadoMdigU tananx jiVvada adevxYta BAvavanunx sAkASxtakxrisikoMDa baLika parxgADha\-vAda AnaMdavanunx hoMdu\-tAtxne. parama kAruNayxvanunx taLeyutAtxne; Atanadu Aga samasatx jiVvarAshiyoDaneyU anaMtavAda sahaBAgite matutx loVkakeYMkayaR, alalxde Atanige kAmakorxVdhAdi duguRNagaLelalxvU parakiVya BAvavU nisheshxVSavAgi jaguLi hoVgi Ata savaRsavxtaMtarxnU parama anAsakatxnU Ada vishAvxtamx padaviyanunx hoMdu\-tAtxne. jiVvigaLa saMtoVSadalilx saMtoVSagoLuLxvudu duHKadalilx duHKiyAguvudu ideV BAratiVya yoVgada matutx sAdhaneya parama dheyxVya.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf samatAyoVgada jiVvitakekx atakayxRboVdheya mAgaR}
\end{center}

BagavadigxVteya Araneya adhAyxyavanunx avalaMbisi atakayxR boVdheya\break muMba\-rivanunx I keLage kANisiruvaMte GaTaTxgaLAgi viMgaDisabahudu: Atamx athavA jAcnxnada savaRvAyxpakatavx; AtamxjAcnxnada savaRvAyxpakateyanunx AdharisidaMtiruva elalx\break jiVvavU sama, oMdu hecacxlalx oMdu kaDameyallx eMba BAva; samasatx jiVvigaLa viSaya\-dalUlx saMgavajiRtavU rAgadevxVSarahitavU pAramAthiRkavU Ada sharxdAdhxBakitxyuta\break seVvA\-rUpada jiVvana; ceVtanAceVtanagaLelalxdara oLagidUdx avanunx miVri niMtiruva parabarxhamxrUpiV paramAtamxna sAkASxtAkxra, matutx koneyadAgi sakalAMtayARmiyAda A deYvakekx keYMkayaRBAvadalilx sakala kamaRgaLa jatege tananx jiVvitavanenxV muDupAgiDu\-vike, hAgU adeV samayadalilx adavxyavU avayxkatxvU nirupAdhikavU parama shAMtavU Ada parabarxhamxdoDane neSakxmayxRda mahAmwnadalilx adidxruva bALuveya aikayxBAva,\break sadAtamxkavU cidAtamxkavU Ada elalx jiVvada parxvAhadoDane tananx adevxYtaBAvavu adhAyx\-timxkavAgi rUDhamUlavAdoDaneyeV adariMda saqSATxyXtamxkavU ayatorxVdadhxqqtavU Ada neYtika vataRne homumxtatxde. sakala ceVtanavU tAnU oMdeV, adara duHKa tananx duHKa; adara suKa tananx sUka eMbudanunx sAkASxtakxrisikoMDiruva BagavadigxVtA parxtipAdita kushalayoVgi samasatxranUnx anukaMpadiMda seVvisabalAlxtanu. itara samasatx jiVvi\-gaLa neYja yoVgakeSxVmadalilx yAvAtanu AsakatxnAgidAdxnoV AtanadeV kerxYsatxperxVmaveMdu\break kiVrfkegADfR eMbAtanu ititxVcege parxtipAdisidAdxne.\endnote[1]{{\rm Kierkegaard -- Work of Love -- page 309.}} kaMDa manuSayxnalilx Atana\break guNAva\-guNagaLanunx lekikxsade perxVmaBAvavanunx nAvu taLedare Aga nAvu nijavAda tiLu\-vaLikeyiMda namamx sahajadhamaRvAda deVvara AdeVshavanunx pAlisutetxVve; mAtarxvalalxde atayxMta neYjavU sherxVSaThxvU Ada riVtiyalilx deVvaranUnx pirxVtisutetxVve. EkeMdare, Aga nAvu Atana sakala jiVva parama kAruNayxdalilx BAgigaLu. ``kirxsicxyananxra daqSiTxyalilx, manu\-Sayxranunx perxVmadimda kaMDare deVvaranunx pirxVtisidaMte, hAgU deVvara meVlaNa pirxVtiyeMdare manuSayxranunx pirxVtisuvudu; niVnu deVvarige eMdu EneVnanunx mADutitxVyoV adu manuSayxrigU salulxtatxde.'' parama niVtiparate athavA dhAmiRkate eMbudu keVvala Atamx damanadiMdalU tapasisxniMdalU laBisatakakxdadxlalx, Adare AtomxVtAthxna, \hbox{sAmathayxR} matutx matutx keYMkayaRgaLu aMtaBURtavAgiruva matutx perxVma dayA sahAnuBUtigaLiMda besediruva adavxya jAcnxna athavA sAmayxyoVga mAgaRdiMda adu laBisa\-takakxdudx. adevxYta jAcnxnadiMda kUDi, ahaMkArada perxVraNegaLanUnx kAmagaLanUnx niVgisi\-koMDa baLika sahajavAgiyeV manuSayxna samasatx kamaRgaLU niVtiyutavAgutatxve, yAva perxVraNeyU ilalxde savaRra hitadatatx hariyutatxve, savxhita-parahita, sari-tapupx\-gaLeMba BAvane saha saMpUNaRvAgi aLidu hoVgutatxde. manuSayxna perxVraNe, BAvane matutx vataRnegaLa aDiDx tadegaLelalxvU saMpUNaRvAgi tolagi hoVgutatxve; Ata neYtika\break matutx sAmAjika vidhiniSeVdhagaLanunx miVri nilulxtAtxne. AdarU AtaniMda pApa\break saMBavisuvudilalx, EkeMdare adevxYta BAvadalilx Ata sadA maganx matutx Ata kAyaR mADutitxdadxrU akataR. Atanige tananxdAda yAva kelasavU mADatakakxdidxruvudilalx.\break BAra\-tiVya jiVvanumxkatxna kalapxne hiVgide. ideV pariyalilx, mahAyAna bwdadhxmatadalilx boVdhisatavx saha savaR duHKaparxshAmaka; boVdhiyalilx yAva davxMdavxvU ilalx, yAva ahaMkArakUkx alilx eDeyilalx eMba tiLivaLikeyanunx hAgU gADhavAda anAsakitx athavA upeVkeSxyanunx avalaMbisi Ata perxVmakAkxgi pirxVtisutAtxne, keYMkayaRvesagabeVkeMbudAgi seVve geYyutAtxne. nivARNavU saMsAravU oMdeV -- ``yasasxMsAraH tatf \hbox{nivARNaM}'' oMdariMda matotxMdu Binanx eMdU A kAraNadiMda janana maraNagaLiMda nibiDavAda saMsAradiMda mukatxnAgi adanunx nAsha geYdu A baLika boVdhi (athavA) nivARNavanunx paDeyabeVkeMdU pariBAvisuvudu vicArasahiSuNxvAguvudilalx. ``ahaM moVhadiMda namamxrivu kadaDihoVgade idadxre, namamx I loVkajiVvana savxtaH nivARNadedxV Ada kamaR\-vAgutatxde.! ``elalx pApagaLU boVdhiya aMgagaLAgi pariNamisibiTaTxvu; saMsArada duHKagaLelalx nivARNada anaMdavAgi parAvataR hoMdibiTaTxvu!''\endnote[2]{vasubaMdhuvina kaqtiyiMda udadhxqqtavAdudu. noVDi : {\rm Y. Sogen, `Systems of Buddhist Thought' page 280.}}

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf atakayxR boVdhadashaRnavu neYtika tatatxvXvanunx miVri nilulxtatxde}
\end{center}

tananx ``ashoVSayx tatatxvXdashaRna''dalilx AlfDasf hakisxlX mahAshayana manuSayxna saMsakxqqti matutx parxgatige tukukx hiDisuva Adhunika meVlatxrada parxtiVka pUjeya mUru rUpagaLanunx kuritu parxsAtxpisutAtxne. avu yAvuveMdare {\rm 1)} yAMtarx - tAMtirxka parxtiVka pUje -- mUru rUpagaLaSeTx; idu atayxMta kwshalayukatxvAdadudx hAgU haLeyadu; manuSayxna udAdhxravU moVkaSxvU Bwta sAmagirxgaLiMda sAdhayx enunxtatxde idu; {\rm 2)} rAjaniVti emba parxtiVka pUje - idu yaMtarx sAmagirxgaLa jAgadalilx savoVRdAdhxrakavenisuva sAmAjika hAgU AthiRka saMsethxgaLanunx iTuTx ivu samasatx kelxVshagaLanUnx keDukugaLanUnx nivArisabalalxvu enunxtatxde; {\rm 3)} niVti eMba parxtiVka pUje, eMdare idu deVvara pUjeyalalx; keVvala neYtika dheyxVyagaLanunx, I dheyxVyagaLu elalxvanUnx oMdugUDisuva deYvajAcnxnakekx AvashayxkavU anivAyaRvU Ada dAri eMdaMtalalxde shiVla saMpAdaneyeV parama puruSAthaRveMdu avugaLanunx seVvisuvudu. I koneya parxtiVka pUjeyanunx kuritu AlfDasf hakisxlX I parxkAravAgi vAyxKAyxnisutAtxne: ``neYtika mwlayxgaLanunx A paridhiyalilxdudxkoMDeV avakAkxgiyeV parxtiVkagaLaMte pUje mADuvudu tananx udedxVshavanenxV BaMgapaDisutatxde; EkeMdare anu manuSayxna savARMgiVNa aBivaqdidhxyanunx kuMThisutatxde, alalxde, niVti eMba parxtiVka pUjeya atuyxcacx rUpagaLU saha deVvarige garxhaNa hiDisuvaMthadu matutx A kAraNakAkxgiyeV pAramAthiRka satayxda boVdhiparxdavU mukitxparxdavU Ada jAcnxna I parxtiVkada upAsakanige doreyada hAge KacitapaDisutatxde.''

Atana parxKAyxta sahoVdara jUliyAnf hakisxlXyu yAMtarx-tAMtirxka hAgU rAjaniVti eMbiveraDu parxtiVka pUjegaLanunx avu AdayxkAlada vinAshaka aniSaTxgaLeMdu BAvisutAtxne. Adare manuSayxna vAyxpitx bahu mitavAgiruvudariMdalU Atana alapx suKaduHKagaLU soVlugeluvugaLU anaMta vishavxdatatx cAcikoMDiruvudariMdalU keVvala aniVti niSeThx yAva vishAvxtamx saMpakaRkekx avakAshaviVyuvudoV A saMpakaRvanunx veYjAcnxnikavAgi ``QujuvAtu paDisuvudakekx'' AguvudilalxvAdudariMda idara AdhArada meVle veYjAcnxnika niVtishAsatxrXvanunx racisalu Asapxdavilalx enunxtAtxne.

Adare I viSayadalilx atakayxR boVdheyanunx avalaMbisida neYtika daqSiTxyalalxde, BAratiVya paraMparAgata neYtika daqSiThx saha AlfDasf hakisxlXya matakekx samarasavAgide. tamamx `viveVka cUDAmaNi' {\rm(11)}yalilx shaMkarAcAyaRru sapxSaTxvAgi nirUpisutAtxre: ``manasasxMsAkxrakAkxgi kamaRveV horatu tatatxvXjAcnxnavanunx paDeyuvudakakxlalx. viveVkadiMda boVdheyAgutatxdeyeV vinA koVTi koVTi kavanagaLiMdalalx.'' ideV BAvavanenxV ciVnAdeVshada bwdadhx cAnf paMthada mahA guruvU tananx mAtinalilx parxkaTisutAtxne: ``jAcnxna -- I oMdu mAtu -- ideV sakala rahasayxgaLa ugama sAthxna.''\endnote[3]{noVDi : {\rm Fung yu Lan, `The Spirit of Chinese Philosophy, XIII \&\ XIV.}} anAtamxda mahA rahasayxdalilx BayaBakitxBAvadiMda yAva jiVvAtamx saMpUNaRvAgi liVnavAgi hoVgutatxdoV A atuyxnanxtavAda mAnavaturiVya parxjecnx dhamARdhamaRgaLa viSayadalilx udAsiVnavAgide; EkeMdare niVti samagarx mAnavateya keLamaTaTxda satetxge saMbaMdhapaTaTxdudx. atayxMta pArxciVnavAda niVtishAsatxrXgaLu neYtika kataRvayxgaLanunx kuritu otitx heVLuvudilalx; idanunx nAvu ililx gamanisabeVku. yUroVpinalilx ivakekx pArxmuKayx baMdudu hatotxMbatatxneya shatamAnadalilx. Aga matadaqSiTx kugigxtutx. vicAra matutx niVti tale etitxdadxvu. matiVya olumegaLiMda horatAda neYtika daqSiTxya pAramayxvanunx sAthxpisuvudaralilx kAyxMTf mahAshaya muMdALAdanunx dashaRna matutx mata ivugaLeraDU muKayxvAgi ciVnA matutx iMDiyA deVshagaLalilx, tamamx matiVya dhAmiRka sUtarxgaLige BAvoVderxVkada hAgU neYtika nibaMdhanegaLa soVMku taTaTxdaMte mAdive. kAyxMTana niVtishAsatxrX taninxSaThxnige vimukitx hAgU AtamxsAkASxtAkxrada guriyanunx parxtipAdisutatxde; Atana taruvAyada pAshAxtayx vicAradhAreyalilx, hegelf, mAkfsxR hAgU EkapakiSxVya rAjayxvayxvasethx ivu parxtipAdisida niVtishAsatxrX I gurigaLanunx maremADi, AdhAyxtimxka mwlayxgaLanunx tuMba bigiyAgiruva neYtika, sAMsakxqqtika hAgU AthiRka niyaMtarxNa vAdakekx aDiyALAgisive. AdarU savxyamADaLitavuLaLx mata matutx niVtigaLige kAyxMTanu koTaTx mitiyeV pAshAcxtayx vicAradhAreyalilx inUnx parxBuvAgide. Adare ititxVcege pAshAcxtayx niVtishAsatxrXkAraru berfgasanf matutx korxVce mahAshayaru parxtipAdisiruva aMtarfboVdhA dashaRnada kaDegU kiVrfkegADfR matutx hiVDegAgxrf eMbavara satayxvAdada kaDegU tirugidAdxre, Adare nArfthorxVpf toVrisikoDuvaMte; ``vasutxtaH ivariMda laBayxvAgiruvudu pwrAsatxyX namUneya neYja atakAyxRnuBUtiyiMda pArxpatxvAda matadhamaRvU alalx; deYvapUjAniSaThxvAda pAshAcxtayx matadhamaRvU ialalx -- iveraDara BArxmakavAda kalasumeVloVgaravidu''\endnote[4]{{\rm Northorp, `Logic of the Sciences and Humanities pp. 379-385.}} pwrasatxyX matadalilx turiVya, barxhamx, nivARNa, tAO, jenf eMba sajAtiVyavAda kalapxnegaLu elalx cAMcalayx calanegaLanUnx miVriruva parxjAcnxmuKavanunx doyxVtisutatxve; I parxjecnxya lakaSxNa sakala saMveVdanegaLa, BAvanegaLa hAgU kalapxnegaLa saMpUNaR virati matutx viSaya-viSayi saMbaMdhada saMpUNaR aBAva. turiVyAvasethxyanunx kuritu maMDUkoVpaniSatutx hiVge vaNiRsutatxde: ``turiVyaveMbudu aMtaHparxjencxyalalx, bahiHparxjecnxyU alalx. iveraDU kUDiruva parxjecnxyU alalx; adu elalx saMveVdanegaLa samaSiTxyU alalx; adu saraLa jAgaravalalx, adu aparxjecnxyU alalx. adu adaqshayx, asaMbadadhx, manasisxge agoVcara, adanunx takiRsalAgadu; adu aciMtayx, avaNaRniVya, upAdhigaLiMda kUDida parxpaMcada jAcnxna leVshavU ilalxdaMte keVvala AtamxjAcnxna saMpananxvAda parxjecnx adu; adu paramashAMta, parama suKa matutx adavxyavAdudu. (dhAyxnadiMda) sAkASxtakxqqtavAgabeVkAda Atamx adu. iMtha sAkASxtAkxradiMda jAcnxniyu saMpUNaR jAcnxnavanUnx mukitxyanUnx anAsakitxyanUnx paDeyuvanalalxde, parxpaMcada samasatx jiVvigaLoDaneyU GanavAda tAdAtamxyX BAvavanUnx hoMdutAtxne. elalx jiVvigaLa viSayadalUlx Ata ahiMseyanunx pAlisabalalx; Ata shAMta, Atanige dhamARdhamaRgaLa ajAcnxna duHKagaLa davxMdavxvU matutx tAnu hAgU itara jiVvigaLU beVre eMba BinanxBAvavU aLiduhoVgutatxde.\endnote[5]{{\rm Jivanmukta-Gita 2, 6, 8, 20.}} vishAvxtamxnAda puruSana manoVvAkakxmaRgaLalilx meYdoVruva mahAmwna I riVtiyadu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf atakayxR boVdhadashaRnada Asitxka nAsitxka paMthagaLu}
\end{center}

BAratiVya dAshaRnika paMthagaLalUlx adevxYtaboVdheyanunx otitx heVLuva rahasayx dhAyxnapaMthagaLalUlx Asitxka matutx nAsitxka paMgaDagaLive. samAjavanUnx niVtitatatxvXvanUnx miVri niMtu avakikxMtalU atayxgAdhavU GanavU aciMtayxvU Ada mahApUNaR\-doDane saMpakaR hoMdi tamamx daqSiTxkoVnavanunx visatxrisikoMDiruvavaregU I Asitxka nAsitxka BeVdagaLu niVtishAsatxrXdalilx yAva vayxtAyxsavanUnx, tAravu. I mahApUNaR, aKaMDa samagarxte atakayxR boVdheyuLaLx dhiVmaMtana barxhAmxMDa vijAcnxnavanUnx UheyanUnx, jAcnxnavanUnx garxhikeyanUnx, vAsatxvavanUnx AdashaRvanUnx, Bwta saMgatigaLanUnx AdhAyxtimxka dheyxVyavanUnx oMdugUDisutatxde. Atananunx adu samasatx BayagaLiMdalU kAtaragaLiMdalU managatatxliniMdalU dUramADi kApADuvudalalxde eLatanada saMveVdanege atayxMta samagarxvU samiVciVnavU Ada rakeSxyanunx -- idanenxV PArxyaDxnu matadhamarda mUlaBUtavAda manoV-jeYva parxkirxye enunxtAtxne -- koDutatxde; jatege tananx saha-mAnavaroDane tananx mAnasika saMbaMdha amitavAgi habubxvaMte mADutatxde. Asitxka-nAsitxka eMba eraDU bageya adavxya boVdhiyiMda iMtha BayaBakitxyutavU gahana sAmathayxR hAgU vAyxpitxyuLaLxvU Ada perxVma dayegaLu udaBxvisutatxveyeMdare, avu I vishAla vishavxda samasatx ceVtanavanUnx AliMgisi Atamxvanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudu, neYtika paripUNaRteyanunx hoMduvudu matutx manuSayxrelalxranUnx oMdu besugeyalilx kUDisuvudu I yatanxgaLalilx mAnavana iceCx matutx sAmathayxRgaLanunx atayxMta pariNAmakAriyAgi niyoVjisutatxve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf AtakayxR boVdhaparxjenxya upAyagaLu}
\end{center}

bALuveyalUlx kamaRdalUlx adavxya parxjecnxyanunx horeyuva upAyagaLu nAlukx bageyAgive: {\rm(1)} sakala ceVtanadalUlx paramAtamx aMtayARmiyAgidAdxne eMbudanunx sAkASxtakxrisikoMDu PalApeVkeSxyilalxde kamaRgaLanunx esaguvudu -- kamaRyoVga -; {\rm(2)} I Ekateyanunx tiLivinalilx daqDhagoLisuvudu -- jAcnxnayoVga; {\rm(3)} I Ekateyanunx neVravAgi atakayxRboVdheyiMda managANalu cinanxvaqtitx niSeVdharUpada unanxta maTaTxda dhAyxnavanunx Asharxyisuvudu --- QujuyoVga -; {\rm(4)} pUje pArxthaRnegaLiMda Bakitxyanunx nemimx vishAvxtamxna athavA deVvara savaRvAyxpiteyanunx kaMDukoMDu anuBavakekx taMdukoLuLxvudu -- BakitxyoVga. AdhAyxtimxka parxgati matutx aMtayx pariNatiyanunx hoMduvalilx I nAlukx upAyagaLU anukarxmavAgi barutatxve eMdu kelavu veVLe heVLuvuduMTu, Adare adeV veVLeyalilx manuSayx adeV parxjAcnxvasethxyalilx bahukAla nilalxlAranAdudariMda, tananx manasisxna olumeyaMte, badukina parisithxtiyanunx anusarisi, gahana dhAyxnadalolxV pUje pArxthaRnegaLalolxV dAshaRnika cikitesxgaLalolxV athavA sAmAjika kAyaRgaLalolxV niratanAgutAtxne. I teradailx Ata dhAyxnasathxnAgirali kAyaRsathxnAgirali `gALiyilalxdeDeyalilx alugADada diVpadaMte' athavA `oMdu kuMBadalilxTaTxre diVpa heVge adara beLaganunx beLagutatxdoV hAge' Ata nitayxyoVgiyAgutAtxne. ``aMtayARmiyAgi deVvaru oLahokikxruva I vishavxda samasatx jiVvarAshiya keYMkayaRveV paramAtamxna pUje -- adevxYta samAdhi athavA gADha mwna yAvudaralilx doyxVtavAgutatxdoV A neYSakxmayxRvU saha pUjeyeV sari''.\endnote[6]{I leVKakana {\rm `Theory and Art of Mysticism'} noVDi.} eMbudAgi shaMkarAcAyaRru upadeVshisutAtxre. ideV teradalilx mahAyAna bwdadhx paMthadalUlx saha boVdhisatavxnu. tAnu manuSayxna hitaciMtaneyalilx, Atanige sahAya mADuvalilx, matutx Atana duHKavanunx pariharisuvudaralilx niraMtaravAgi toDagidadxrU, saMpUNaRvAgi nirAsakaktx, nirAgi. tananx parxKAyxtavAda boVdhisatavx sutxtiyalilx asaMganu hiVge hADutAtxne: `O muni, ninage viGanxgaLelalx parihAravAdavu, I jagatitxgelalx parxBuvAda niVnu, jAcnxnagamayxvAdudanenxlalx ninanx jAcnxnadimda vAyxpisiruve. ninanx vicAradhAre Iga savxtaMtarxvAyitu. Iga niVnu veVdanArahita, shAMta, nisasxMga; niVniVga samAdhigatanAde. hagaliruLU niVnu I loVkavanunx viVkiSxsutitxruve. parama kAruNayx ninanxnunx koVLfkoMDide. niVnu arasutitxruvudu nivARNavanunx mAtarx.'' viliyaM jeVmfsx matutx lUyxbA avara parxKAyxtavAda kaqtigaLu parxkaTavAdaMdiniMda pAshAcxtayx paMDitaru aMtaboRVdhaneya atakAyxRnuBUtigaLanunx avu savxBAvavayxtirikatxvAdaveMdU EkamuKavAgiveyeMdU BAvisuvuduMTu. bahushaH I daqSiTxge kAraNa yAvudeMdare, pAshAcxtayxru mikekxlavanUnx biTuTx keVvala pataMjaliya yoVga sUtarxgaLalilx vaNiRtavAgiruva kAmasaMkalapxgaLa shikaSxNa, niyaMtarxNa matutx niroVdhagaLige mAtarx gamanakoTuTx, pwrasatxyXru visheVSavAgi aBAyxsadalilxTuTxkoMDiruva parahitaciMtanA BAvanegaLa shikaSxNa matutx visatxraNeya saluvAgi avaru keYkoLuLxva ``AdhAyxtimxka sAdhanegaLanunx'' lekikxsadiruvudu. rAgagaLanunx shAMtagoLisi janana-maraNa saMsAra cakarxdalilx toLaluva BArxMta manasusx tiLigoMDu aMtaboVRdheyanunx tiLiyalu takakxdAguvaMte adanunx parivatiRsi, sadABxva, daye, sahAnuBUti, suKagaLalilx adu maDugaTiTx jagatatxnunx toVyisalu modaliDuvaMte mADalu manuSayxnu aBAyxsamADabeVkAda jAcnxna matutx yoVgagaLa bwdadhxmatada parxkirxyegaLa diVGaRvAda vivaraNe budadhx GoVSana ``visudidxmagagx''dalilxde. Atana niraMtara pArxthaRne yAvuvemdare : ``jagatitxna jiVvigaLelalx meYtirxyiMda kUDirali, nirAmayarAgiyU niduHKigaLAgiyU irali; elalxrU saMtoVSadiMda savxtaMtarxvAgi bALali'' eMbudu. `metatxsutatx'dalilx I mAtide : ``tAyi tanage sAvu baruvudAgidadxrU aMjade tananx EkamAtarx putarxnanunx heVge kApiDutAtxLoV adaraMteyeV elalx jiVvigaLalUlx parasapxravAgi savaRdA sadABxva nelasirali. meVle keLage sutatxlU loVkadalilx elelxlUlx sadABxva elelxyaLidu tuMbituLukali, BinanxBAvagaLiMdalU parasapxra hitAsakitxgaLa saMGaSaRNadiMdalU adu kuMThitavAgadirali.'' tAnu ecacxtitxruvAgalelalx obAbxta I terada manoVBAvadalilx daqDhavAgi niMtiruvanAdare Aga jagatitxnalilx I mAtu haraDutatxde : ``I loVkadalilx kUDa pAvitarxyX eMba mahABAva goVcarisutatxde.''

I parxkAra manasusx anukarxmavAgi AnaMdada hAgU shUnayx athavA nivARNada AkAshavanunx soVkutatxde. `nirUpa' hAgU `saMsArAtiVta'vAda vishavxceYtanayxda parxti\break\-yoMdu anukarxmika GaTaTxvU athavA maMDalvU kushala sAdhakanige tananxdeV Ada vishiSaTx riVtiyalilx anaMtada gADha-gahana-rahasayx muKagaLa paricaya mADikoDu\-tatxde,\break `heMgasina siVreya aLate oMdeV AgidadxrU adu hatitxya neyegxyadoV athavA reVSemx neyegxyadoV Agidadxre teLupu nuNupugaLalilx heVge Binanx BinanxvAgideyoV hAge.' swMdayaR, anaMta AkAsha, AnaMda matutx shUnayx I dAshaRnika BAvanegaLa amita sadABxva, daye, sahAnuBUti matutx parxsananxtegaLige anukarxmavAgi joVDigaLAgive eninx\-sutatxde.\endnote[7]{ililxna {\rm English} padagaLu I leVKakanu siMhaLadiMda baMdidadx bwdadhx saMnAyxsiyoDane saMBASaNeya PalavAgi mUDi baMdavu. Atana daqSiTxyalilx I padagaLu mUlakekx ati samiVpavAda anuvAda.} kAladeVshagaLa mitiyanunx miVriruva sadABxva anukaMpa sahAnuBUti\-gaLiMda I loVkavanunx tuMbibiDuva manada olumeyalilx niraMtaravAgiyU daqDhavAgiyU niMtu kushalayoVgi tananx parxjAcnxvaMtikege hosa mwlayxvanenxV paDeyutAtxne. `barxhamx\-vivAha' eMdu hesarAda divAyxnuBUtiyalUlx, nisisxVmavAda sadABxva-daye-sahAnuBUti\-gaLiMda pUritavAda manoVBAvadalUlx, eMdare `apapxmananx'dalUlx tananxnunx tAnu saMsakx\-risikoMDu nivARNakekx hosilinaMtiruva ``upeVkeSx'' athavA ``sAmayxBAva''da aBAyxsakekx\endnote[8]{mAMgf-Tinf BASAMtarisida `vishudidhxmagagx' BASAMtaravanUnx {\rm Woodward} eMbAtana {\rm `Manual of a Mystic'} eMbudanUnx noVDi.} Ata sidadhxnAgutAtxne. boVdhisatavxna baduku dayAdAkiSxNayxgaLiMda tuMbi hoVgide. Adare Ata budadhxsatavxnanunx oLakoMDiruvudariMdalU saMsArAtamxkavAda loVkavidelalx \hbox{keVvala} BArxMti eMba rivu tanagiruvudariMdalU matutx tAnu sadA AnaMdiyAgiruvuda\-riMdalU Atana manasusx `upeVkeSx'yiMda kUDide. iMtha `upeVkeSx' BagavadigxVteyalUlx upaniSatutxgaLalUlx upadiSaTxvAda samate, AnaMda, satayxdalilx neleniMtiruvike eMba parama AdhAyxtimxkAnuBUtigaLoMdige saridUgutatxde. laMkAvatAra sUtarx ecacxrisu\-tatxde :
\begin{verse}
davxMdavxdalilx nilalxbeVDa\\
adanunx jAgarUkateyiMda tore\\
dhamaR-adhamaR eMbaveraDU idedxDeyalilx\\
manasusx kadaDihoVgi nAshavAgibiDutatxde.\\
oMdeV elalxvU\\
elalxvU oMdeV\\
iSaTxnunx mAtarx sAkASxtakxrisikoLuLxvudAdare\\
asamagarxneMba ciMte yAranUnx kADadu.
\end{verse}

`aMgutatxra nikAya'dalilx, shiSayx parxshinxsutAtxne : ``Binanx Binanx manoVBAvadiMda kUDidavarAgi beVre beVre riVtiyalilx nAvelalx bALanunx niVsutitxdedxVve. ivugaLalilx atuyxtatxma jiVvanakarxma yAvudu?'' guru upadeVshisutAtxne: ``pUjayxBAva eMdigU jiVvaMtavAdudx'' -- ``yAvana baduku niraMtaravAda kamaRdiMda tuMbideyoV Ata satetxya jAcnxnavanunx paDeyutAtxne.''

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf mAnavaparxgatiyalilx atakayxRboVdhe oMdu cAlakashakitx}
\end{center}

saMpUNaR aMgiVkAra, shAMti, amita perxVma-anukaMpe I rUpadalilx sUkaSxmXtara saMveVdaneyuLaLxdUdx savaRtarxgavU Ada dhamaRparxjecnxya mUlaka tanagU jagatitxgU EpaRDuva saMbaMdhagaLu yAvAtana tAdAtamxyXBAva, saMtuSiTx matutx BakitxBAvagalalilx parxtiPalitavAgutatxvoV Aga Ata tananx atuyxnanxta neYtika maTaTxdalilx taluputAtxne. mAnavana parxgatige beVkAda mAnuSa parxkaqtiya shikaSxNa matutx nideVRshanagaLa mUlaka loVkadalilx shAMtiaynuxn nelegoLisalU matutx niVtiya maTaTxgaLanunx ErisalU avashayxvAgi beVkAda atakayxRboVdha parxjecnxya koDugeyaMthadu. mAnavana niyati -- piMDAMDavu-nisasxMshayavAgi barxhAmxMDava mahatutxgaLa matutx nakaSxtArxMtara mahA avakAshagaLa QutadoMdige koMdukoMDide. Adare manuSayx adanunx tananx samAjaveMba kiridAda barxhAmxMDada siVmita kataRvayx matutx bAdhayxtegaLa paridhiyalilx aMgiVkarisabeVku matutx adakekx vishAvxsa toVrabeVku. Atana visatxqqta jAcnxna matutx gADha perxVmagaLu Atananunx visatxqqta sahaBAgite matutx seVveyatatx oyuyxtatxve. vipatutx, roVga, ajAcnxna matutx dAridarxyXgaLanunx -- parxkaqtiya koVTalegaLu sAmAjika vayxvasethxyalilxna doVSagaLu iveraDanUnx -- edurisi hoVrADalu Atana sAmathayxRvanunx hecicxsutatxve; matutx niVtige vaNaRnAtiVtavAda pArishudhayxvanUnx gahanateyanUnx koTuTx adakekx atayxduBxtavAda athaRvanunx koDutatxde. bahusaMKAyxkavAgi Acarisidalilx, atakayxRboVdha tatatxvXvu mAnavana muMdina veYkAsika parxgatige oMdu perxVrakashakitx.

\theendnotes





