\chapter{bwdadhxra tAMtirxka saMsakxqqti}\label{chap003}

tAMtirxka sidAdhxMtada itihAsa tuMba kutUhala janakavAgide. idara pUveVRtihAsa\-vanunx - muKayxvAgi bwdadhxmatavanunx gamanadalilxTuTxkoMDu - reVKisalU matutx BArata deVshadalilx I mAnasa saMsakxqqtiya vishiSaTx parxNALike beLedu puSapxvAgalu anukUlisida saMdaBaRgaLanunx viveVcisalU iMdu ililx nAvu toDagutetxVve.\endnote[1]{{\rm `Antiquity of Tantrikism' VI pp. 114 ff.}}

hiMdUgaLalUlx bwdadhxralUlx jeYnaralUlx AcaraNeyalilxdadx pArxciVna tAMtirxka saMparxdAyagaLanunx kuritu porx. ciMtAharaNa cakarxvatiRyavaru {\rm`Indian Historical Quarterly'} eMba terxYmAsika patirxkeyalilx AkaragaLanunx ulelxVKisutatx, oMdu shAlxGayxvAda leVKanavanUnx baredidAdxre. mUlaBUtavAda kelavu tAMtirxka AcaraNegaLu QugevxVdada kAladaSuTx hiMdinaveMdU athavaRNa veVda ivugaLiMda tuMbideyeMdU pArxciVna sAhitayxdiMda etitxkoMDa I udadhxraNagaLu tiLisutatxve. bwdadhxmata iMthavugaLiMda nibiDavAgideyeMdU kaMDu baMdide matutx pArxciVna bwdadhx sAhitayxda avaloVkanadiMda aneVka bageya tAMtirxkAcaraNegaLu Aga baLakeyalilxdadxveMbudu tiLidu barutatxde. bwdadhxmata I AcAragaLanunx purasakxrisidaMte kaMDu baruvudilalx; Adare niduRSaTxvAda kelavu rahasAyxcaraNegaLa viSayadalilx adu tALemxyananxSeTxV alalxde porxVtAsxhada manoVBAvavanUnx taLeditetxMbudu aneVka ukitxgaLalilx goVcarisutatxde. bahu pArxciVnavAda jeYna sAhitayxdalUlx saha tAMtirxka AcAragaLanunx kurita ulelxVKagaLu doreyutatxve. I teradalilx tAMtirxka videyx eMba rahasayx vijAcnxnada beLavaNigege beVkAda sukeSxVtarxvoMdu bahu hiMdeyeV sidadhxvAgitetxMbudu vishadavAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf bwdadhx tAMtirxka videyxya ugama}
\end{center}

bwdadhx matadiMda tAMtirxka videyxge bahu utetxVjana doreyiteMdu Uhisabahudu. budadhxnU `budidhx'gaLeMba nisagARtiVta shakitxgaLanunx gurutisidadxnu matutx alwkika shakitxgaLa saMpAdanege anukUlisuva `ididhxpAda'\endnote[2]{avu yAvuveMdare CaMdoV, viriyaM, citatxM matutx miVmAMsA. {\rm R. G. Chitders, `Dictionary of Pali Language'} puTa {\rm 315} noVDi.}gaLeMbavugaLanunx nirUpisidadxnu. tAnu shAshavxta satayxvanunx arasutitxdadx veVLeyalilx Ata `AsAthxnakayoVga'\endnote[3]{rAjeVMdarxlAlf mitarx saMpAdita `lalitavisatxra' pu. {\rm 315}}vanunx, eMdare citatx visatxraNa yoVgavanunx, aBAyxsa mADidadxnu. `vinaya piTaka'\endnote[4]{{\rm Sacred Books of the East, XX, pp. 78 f.}}dalilx obabx seTiTxyu meVle AkAshadalilx etitx hiDididadx oMdu BikASxpAtarxvanunx BAradAvxjaneMba budadhxna shiSayxnu AshacxyaRkaravAda riVtiyalilx gALiya meVleVri keLakekx taMda parxsaMga vaNiRtavAgide. tananx shiSayxna I alwkika shakitxya parxdashaRnada sevxVcACxparxvaqtitxyanunx budadhxnu ugarxvAgi KaMDisidaneMdU tiLidu barutitxde. I AshacxyaRkaravAda shakitxyanunx shiSayx heVge paDeda, tananx savxMta guruviniMdalalxde eMba parxshenxyU ililx udisutatxde.

tAMtirxka AcAragaLanunx janapirxyagoLisida samaya saMdaBaRgaLAvuvu eMbu\-danunx anevxVSisuvAga, budadhx dhamaRdalilx beLedu baMda saMnAyxsAsharxma idaralilx vahisida pAtarxvanunx nAvu parishiVlisabeVkAgutatxde. namage tiLida hAge, pArxciVna hiMdUdhamaRdalilx saMnAyxsAsharxmavu bArxhamxNarige mAtarx tereditutx matutx janatA samUha idanunx tiVvarxvAgi parxtiBaTisirabeVku. bwdadhxdhamaRdalilx saMnAyxsavanunx yAru beVkAdarU tegedukoLaLxbahudAgitutx matutx idaralUlx inUnx aneVka vidhadalilx kUDa hiMdUdhamaRkekx bwdadhx dhamaR parxtisapxdhiRyAgitutx. pArxciVna hiMdU matadalilx sAmAnayxvAgi barxhamxcayaR, gAhaRsathxyX matutx vAnaparxsathxgaLa GaTaTxgaLanunx hAdu baMdavaru mAtarx saMnAyxsavanunx tegedukoLaLxbahudAdididxtu.\endnote[5]{`saMnAyxsa upaniSatf' {\rm II, 13.}} Adare I mUru AsharxmagaLalilxna yAvanAdarU sariye, Ata virakatxnAgidadxre saMnAyxsavanunx sivxVkarisabahudeMba aBipArxyapaDuva kelavu maMdi hiMdU dhamaRdalilxyU idadxru. I hosa aBipArxyakekx visheVSavAgi iMbu doretiruvudu jAbAla upaniSatitxnalilx. saMnAyxsa sivxVkArada viSayadalilx jAbAlana mAtugaLu eSaTxramaTiTxge parxmANa BUtavAgive, avana aBipArxyakekx pArxciVna kAladalilx eSuTx gwrava salulxtitxtutx emba vicAra namage aSATxgi tiLiyadu. Adare bwdadhxdhamaRvu oMdu hejejcx muMdiTiTx bArxhamxNanAgali matetx yAreV Agali, yAva AsharxmadavaneV Agali, Atana manasusx nivARNavanunx paDeyuvudaralilx maganxvAgidadxre Ata saMnAyxsavanunx sivxVkarisabahudeMdu sapxSaTxvAgi upadeVshiside.

bwdadhxmata tAnu haraDuvAgalelalx hiMdUdhamaRda vaNARsharxmagaLa aneVka kaTuTx kaTaTxLegaLanunx saDilagoLisutatx hoVyitu matutx budadhxna paMtha janapirxyavAyi\-teMbuda\-ralilx saMdeVhavilalx. Adare Ata tananx shiSayxru -- muKayxvAgi vihAragaLalilxruvavaru -- pAlisabeVkAda niVti niyamagaLa viSayadalilx bahu kaThiNanAgidadx. avanunx miVridavaru ugarxshikeSxge oLagAgabeVkAgitutx. miVnu, mAMsa, madayx, meYthuna modalAduvanunx Ata sharxmaNarige niSeVdhisidadxnu. I viSayagaLalilx Ata vidhisidadx kaThiNa niyamagaLanunx niSeThxyiMda pAlisuvaSuTx avaru shikiSxtarAgiralilalx; EkeMdare avaralilx aneVkaru tamamx pUvaR saMsAkxravilalxdeyeV sharxmaNarAgi biTiTxdadxru. idara PalavAgi, budadhxna jiVvita kAladalelxV aneVka sharxmaNaru Atana Ajecnxge virudadhxvAgi baMDedadxru. Ata avara I naDavaLikeyiMda tiVra parxkuSxbadhxnAgi avaranunx A vagaRdiMda horahAkidanu.\endnote[6]{vivaragaLigU udadhxraNagaLigU BaTATxcAyaRna {\rm `An Introduction of Buddhist \&\ Esoterism'} puTa {\rm 22} matutx muMde noVDi.}

budadhxniTaTx niyamagaLanunx bahiraMgavAgi edurisuvaSuTx edeyilalxdavarU idadxru. Adare avaru oLagoLageyeV avanunx miVrutitxdadxru. hiVgiruvalilx sharxmaNareMdu heVLikoMDU itararu heVyaveMdu jigupesx paDuvaMtha AcAragaLanunx gupatxvAgi naDesutatx niVti niyamagaLelalxvanUnx miVridadhx bwdadhxra rahasayx saMGagaLu mUDikoMDaveMbudu aniriVkiSxtavAgiralilalx. budadhxna nirAyxNAnaMtara, iMtha rahasayx saMGagaLu parxtiyoMdu pArxMtadalUlx aneVkavAgi huTiTxkoMDu ivoMdu mahA saMsethxyAguvavaregU vadhiRsirabeVku. idakekx yoVgada aBAyxsagaLanUnx maMtarxgaLa aBAyxsagaLanUnx joVDisidare Aga tAMtirxka paMthada pUvaRrUpa heVgitetxMbudara citarxvanunx nAvu kANabahudu.

meVle nirUpisiruvaMte, parisithxti bahu anukUlavAgidudxdariMda bwdadhxralilx\break tAMtirxka paMthavu sahajavAgiyeV beLedu baMditeMbudanunx nAvu yAva kelxVshavanUnx paDade Uhisabahudu. kalapxgaLa matutx visheVSa saMsAkxragaLa rUpadalilx hiMdugaLalUlx saha bahu pArxciVna rUpada maMtarxgArikeyididxtu, Adare avanunx gupatxvAgi Acarisa\-beVkAda parxmeVyaveVnU iralilalx. sahajakarxmadalelxV bArxhamxNanu saMnAyxsavanunx sivxVkarisa\-bahudAgididxtu matutx tAnu bayasidadxlilx Ata yoVgavanUnx haThayoVgavanUnx aBAyxsa\break mADabahudAgididxtu. mikakx mUru Asharxmagala anuBavagaLanunx saMpUNaRvAgi \hbox{paDedu} Ata nAlakxneya Asharxmavanunx sivxVkarisabahudAgidudxdariMda Atanige viSayAsakitx iralilalx. tananx iMdirxyagaLa meVlU citatxda meVlU Atanige parxbalavAda hatoVti idudxdariMda Ata saMnAyxsakekx saMpUNaRvAgi ahaRnAgidadx matutx AtanaMthavariMda saMnAyxsivagaRkekx yAva apAyavU saMBavisutitxralilalx. bwdadhxmatadalilx yArigeMdare avarige saMnAyxsa tereditAtxdudariMda jiVvanadalilx samagarx anuBavagaLanunx paDedilalxdidadxvarige A Asharxma BiVkaravAgi pariNamisi avaru toMdaregiVDAguva saMBava hecAcxgitutx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf guhayx samAjagaLu}
\end{center}

budadhxniMda kalipxtavAgi parxtiSAThxpitavAda sharxmaNa vagaRda BagAnxvasheVSagaLa meVle nimiRtavAda guhayx saMGagaLu kAlakarxmeVNa beLedu guhayx samAjagaLAgi mApaRTaTxvu. avugaLa upadeVshagaLanUnx AcAragaLanUnx bwdadhxdhamaR opapxlilalx. avaru tamamx kalapxgaLanunx {\rm(rituals)}oLagoLageyeV naDesabeVkAgididxtu. Adare adakekx samAjada samamxtiyanunx paDedukoLuLxva upAyagaLanunx huDukalu avaru taDamADalilalx. EkeMdare I sivxVkaraNavilalxde avara sithxti shoVcaniVyavAgididxtu. bwdadhxrAdudariMda avaru bahiSakxqqtarAgidadxru; avaru hiMdU samAjavanunx parxveVshisuva hAgiralilalx. aMtha parxyatanxvoMdanunx naDesidadxrU avara rahasAyxcAragaLu I seVpaRDeyanunx AgagoDutitxralilalx.

guhayx samAjagaLigidadx matotxMdu mAgaR yAvudAgitetxMdare budadhxnu tanage niSaThxrAgidadxvara saBeyalilx nirUpisidaneMdu heVLalAda elalx sUkitxgaLanUnx oLagoMDiruvaMtha oMdu hosa `saMgiVti' athavA sUkitx saMgarxhavanunx racisi adara mUlaka tamamx paMthada tatavxgaLanunx bwdadhxdhamaRdoLakekx parxveVshagoLisuvudu, I parxkAravAgi `guhayx samAja taMtarx'vu saMgiVtiya rUpadalilx racitavAyitu; alalxde I garxMthadalilxna upadeVshagaLanunx goVpayxvAgiTiTxralu kAraNagaLAvuvu eMbudanUnx matutx A taMtarxdalilx heVLiruva tatavxgaLu, AcAragaLu, vidhigaLu matutx kalapxgaLanunx savisAtxravAgi Acarisalu niSaThx bwdadhxrige Eke yAva aDiDx AtaMkagaLU iravu eMbudanUnx adarlailx parxtipAdisalAyitu. I taMtarx parxveVshagoLisida hosa AcAragaLanunx vivarisuvudakekx muMce, idu racitavAda kAladailx Agina parisithxti heVgitutx eMbudanunx savxlapx heVLuvudu Avashayxkavenisutatxde.

rahasayx taMtarxgaLU tAMtirxka BAvanegaLU nAgAjuRnaneMba mahA bwdadhx guruvina kAladaSuTx hiMdinaveMdu tArAnAtha aBipARxya paDutAtxne. I nAgAjuRna beVre hAgU bahumuMde ELaneya shatamAnadalilxdadx tAMtirxka upadeVshaka nAgAjuRna beVre. sumAru munUnxru vaSaRgaLavaregU guruviniMda shiSayxrige rahasayxvAgi upadiSaTxvAgutatx I taMtarxgaLu barutitxdAdxga ivakekx sidadhxra, nAthara matutx yoVgigaLa rahasoyxVpadeVshagaLiMdalU hADugaLiMdalU pavADagaLiMdalU parxcAra doreyitu. tArAnAthana I heVLikegaLu vasutxtaH nijaveMbudanunx Icina anevxVSaNegaLu daqDhagoLisive. guhayx samAja taMtarxda sidAdhxMtagaLu mUraneya shatamAnadalilx - kelavaru nAlakxneya shatamAna enunxtAtxre - jiVvisidadx vasubaMdhuvina aNaNx asaMganiMda racitavAda `parxjAcnxpAramitA'da `sAdhanA' parxkaraNadalilx parxtipAditavAgiruva tatatxvXgaLaMteyeV ive. alalxde adu tanagiMtalU hiMde huTiTxdadx `maMjushirxV mUlakalapx' eMba kaqtiyalilxna vasutxgaLanenxV baLasikoMDide. I parxkAravAgi adu `mUlakalapx'da sidAdhxMtagaLanunx avalaMbisi avanenxV taruvAya beLesi mApaRDisikoMDide. `mUlakalapx' duravagAhavAda kaqti; EkeMdare adanunx ecacxradiMda parishiVlisidare adU saha, kelavu purANagaLaMteyeV ititxVcina aneVka parxkiSxpatxgaLiMda jaTilavAgide. mUladalilx adu ipapxtetxMTu athavA inUnx kaDame saMKeyxya adhAyxyagaLanonxLagoMDitutx. muMde I saMKeyx aivatetxYdakekx Eritu matutx I rUpadalilx tiruvanaMtapurada saMsakxqqta garxMthamAleyalilx idu parxkaTitavAyitu. hanonxMdaneya shatamAnada AdiBAgadalilx ciVniV BASege idu BASAMtaritavAdAga idaralilx ipapxtetxMTu adhAyxyagaLu mAtarx idadxvu. alilxMda muMdakekx matutx I keYbarehada parxti tayArAdudakikxMta hiMde, itara adhAyxyagaLu idakekx seVpaRDeyAdavu. I seVpaRDegaLalilx rAjaru matutx parxsidadhx puruSara hesarugaLanunx gUDha BASeyalilx oLagoMDiruva BArata deVshada aitihAsika parxkaraNavide. sAmAnayxvAgi rAjara matutx itarara hesarugaLa AdayxkaSxragaLanunx mAtarx alilx heVLiruvudariMda avu yAraveMdu tiLidukoLuLxvudU A vayxkitxgaLanunx gurutisuvudU kaDu kaSaTxvAgide.

`maMjushirxV mUlakalapx' tananx atayxMta pArxciVna BAgadalilx oMdu `maMtarxyAna' kaqti. adaralilx pUjA mUtiRgaLu, muderxgaLu (BaMgigaLu) maMDalagaLu (reVKA saMkeVta\-gaLu), pUjakaru yAva vidhAnagaLalilx pUje naDesabeVkeMba vidhigaLu matutx vidhAnagaLu ukatxvAgive. AdudariMda adu hiMde upalabadhxvAgidudx Iga alaBayxvAgiruva tadivxSayaka sAhitayxda oMdu saMgarxhavAgide eMdu heVLabahudu; EkeMdare pUjAvidhi ililx diVGaRvAgiyU shAsAtxrXnukarxmadalUlx vaNiRtavAgide. idara hiMde pArxciVna sAhitayxvoMdara beMbalavilalxde iMtha vikAsa idakekx sAdhayxvAgutitxralilalx. `guhayx samAja taMtarx'kekx AdhAravAda mUlakalapx A taMtarxkikxMtalU hiMdinadAdxgirabeVku matutx I `taMtarx'vu asaMgana sidAdhxMtagaLige anuguNavAgiruvudariMda adu mUraneya athavA nAlakxneya shatamAnadAdxgirabeVku.

parisithxti hiVgiruvalilx `guhayx samAja taMtarx' mUraneya shatamAnadalilx udaBxvisida kaqti eMbudU matutx `mUlakalapx'vu eraDaneya athavA modalaneya shatamAna\-dedxMbudU sapxSaTx. Iga nAvu I taMtarx bwdadhxmatakekx yAva hosatanunx taMditu, bwdadhxmatada vicArasaraNiyalUlx tAMtirxka saMsakxqqtiya itihAsadalUlx idoMdu visheVSa GaTane eMdu nAveVke idanunx parigaNisabeVku eMbudanunx nirUpisalu toDagoVNa. 

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf `guhayx samAja taMtarx'diMda parxvaqtatxvAda hosa parxkAragaLu}
\end{center}

I garxMthadiMda parxvaqtatxvAda hosa parxkAragaLa peYki bahu muKayxvAdudAvudeMdare tapasachxyeRyiMdalU viSaya BoVgagaLa nivaqtitxyiMdalU moVkaSx doreyuvudilalx eMba heVLike. vasutxtaH kaSaTxkaravU duHKakaravU Ada sAdhanegaLiMda paripUNaRte laBisuvudilalx; samasatx kAmagaLanUnx saMtaqpitxgoLisuvudariMdaleV adu laBayx eMbudAgi I garxMtha niKaravAgi parxsAthxpisutatxde.\endnote[7]{I viSayada meVlaNa vivaravAda caceRge, noVDi {\rm `Guhyasamaja Tantra; (Gaekwad's Oriental Series, no. 53) Introduction pp. XXXII f.}}\endnote[8]{{\rm Ibid, p. 27}} I viSayadalilx idara upadeVsha neVravAgideyalalxde yAva shaMkegU eDegoDadaMtide.

hiMdaNa kAladalilx hiVnAyAna matutx mahAyAnada anuyAyi pAlisa\-beVkAda niyamagaLu bahu kaThiNavU kelxVshadAyakavU Agidadxvu. AdAgUyx budadhx padavi pArxpatxvAgabeVkAdare bahukAla kAyabeVkAgididxtu, aneVka jananxgaLanunx hAdu barabeVkAgididxtu. AdudariMda samasatx viSaya suKavanUnx anuBavisutatx atayxlApxvadhiyalilx, oMdeV oMdu janamxdalilx saha budadhx padaviyanunx obAbxta hoMdabahudAda oMdu hosa parxkirxye `guhayx samAjataMtarx'dalilx nirUpitavAgide eMba tiLivu bahu samAdhAnakAriyAgididxtu.

budadhxdhamaRkekx I garxMtha parxveVshagoLisida matotxMdu hosa aMsha yAvu\-deMdare `shakitx' (deYviV shakitxya sitxrXV savxrUpa). visheVSavAgi yoVga matutx samAdhigaLa dAvxra nivARNavanunx bayasuvavarigAgi `guhayx samAja taMtarx'vu tananx parxthamAdhAyxyadalelxV parxBuvu aivaru `dhAyxniV budadhx'rAgi mApaRDisikoMDaneMdU avaralilx parxtiyobabxnigU oMdoMdu shakitx joVDiyAgideyeMdU heVLutatxde. alalxde, hadineMTaneya adhAyxyadalilx\endnote[9]{{\rm Ibid, p. 161}}, diVkASxvidhige saMbaMdhapaTaTx vividha kalapxgaLanunx vaNiRsuvaga, parxjAcnxBiSeVkavanunx eMdare shiSayxnige parxjAcnx athavA shakitxya diVkeSxyanunx ulelxVKisalAgide. suMdaraLu shiSayxnige samamxtaLU yoVgABAyxsadalilx nipuNaLU Ada shakitxyobabxLa keYyanunx upadeVshakanu hiDidukoMDu tathAgataranunx sAkiSxgaLAgi koVri shiSayxna hasatxdalilxrisabeVkeMdide. A baLika tananx keYyanunx shiSayxna taleya meVlirisi, budadhx padavi matAtxva vidhAnadiMdalU laBayxvalalxvAdudariMda I vidAyx (shakitx)anunx sivxVkarisabeVku eMdu upadeVshaka heVLabeVku. parxkaqti nijasavxrUpadalilx adavxyavAgidadxrU hora toVrikege eraDAgi toVrutatxde. Adudarimda Akeyanunx eMdU Ata biDabAradu. vidAyxvarxta eMdu heVLuvudu idanenxV. idanunx tirasakxrisidavanige utatxmike doreyadu.

tAMtirxka upAsaneyalilx I shakitxya parxveVsha, modalabArige `guhayx samAja taMtarx'dalilx parxtipAditavAgiruvaMthadAdxgi taMtarx sidAdhxMtadalilxna itihAsadalilx atayxMta parxdhAnavAda GaTanegaLalilx oMdAgide. vasutxtaH shakitxya AdhArada meVleyeV sUthxlavAgi taMtarxgaLanunx eraDu viBAgavAgi viMgaDisabahudu: shakitxyiMda vimukatxrAdavaru matutx shakitxya upAsakaru eMdu. nananx vAyxsaMgadalilx, nanage tiLidahAge, `guhayx samAja taMtarx'kekx pUvaRda sAhitayxdalilx elilxyU shakitxya aMshada vishAvxsAhaRvAda nirUpaNe iruvudu kaMDubaMdilalx. ililx nAvu neneyabeVkAda oMdu aMshavide: bwdadhx taMtarxgaLu nAlukx namUneya shiSayxrigAgi eMbaMte nAlukx vagaRgaLAgi viBakatxvAgidadxvu. avu yAvuveMdare : {\rm 1)} cayaRtaMtarx {\rm 2)} kirxyAtaMtarx {\rm 3)} yoVgataMtarx {\rm 4)} anutatxra yoVgataMtarx. ivu nAlakxra peYki modalinaveraDu pArxthamika shikaSxNakekx miVsalAdavu matutx ililx shakitxya parxdhAnavilalx; matitxnaveraDu--paripUNaRtA pArxpitxya GaTaTxgaLalilx ivu utatxmaveMdu parigaNitavAgiruvudariMda--shakitx parxdatatxvAgutatxve.\endnote[10]{I paMthagaLa anuyAyigaLige vidhisiruva niyamagaLige noVDi, {\rm `Sadhanamala (Gaekwad's Orlental Series, no. 41) II introduction, pp. lxiv f.}} 

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf dhAyxniV budadhxru}
\end{center}

`guhayx samAja taMtarx' parxveVshagoLisida matotxMdu hosa kalapxne yAvuveMdare jagatitxna mUlakAraNagaLAda paMcasakxMdhagaLu paMcadhAyxniVbudadhxriMda adhiSiThxtavAgive eMbudu.\endnote[11]{guhayx samAja taMtarx {\rm(Gaekwad's Oriental Series)} puTa {\rm 137}} budadhxnu nirUpisidaMte paMcasakxMdhagaLAvuveMdare : rUpa, veVdanA, saMjAcnx, saMsAkxra matutx vijAcnxna; `guhayx samAjataMtarx'da parxkAra ivu aidU anukarxmavAgi veYroVcana, ratanxsaMBava, amitABa, amoVGasididhx matutx akoSxVdhayxreMba paMcadhAyxniV budadhxriMda adhiSiThxtavAgive. sakxMdhagaLaMte dhAyxniVbudadhxrU shAshavxtareMdu parigaNitarAgidAdxre matutx ivaru naDuvaNa boVdhisatavx GaTaTxda mUlaka hAyadeyeV savxyamAgi sevxVceCxyiMda avatarisutAtxre eMdare avaru yAva sahAyadiMdalU janamxtALabeVkAgilalx, savxyamAgiyeV udaBxvisutAtxre. I yoVjaneyanunx paripUNaRgoLisuvudakAkxgi `guhayx samAjataMtarx'vu dhAyxniV budadhxralilx parxtiyobabxrigU oMdoMdu shakitxyanunx koTuTx, yaMtarx athavA cakarxgala mUlaka avugaLa sAdhanA vidhiyanUnx nirUpiside.

bwdadhxra tAMtirxka saMsakxqqtiya vikAshadailx dhAyxniV budadhxra parxveVshavoMdu bahu parxmuKavAda GaTane enanxbeVku. mUraneya shatamAnakekx muMce racitavAda yAva garxMthadalUlx idara ulelxVKavilalx; Adare taMtarxdalilx idu atayxMta parxdhAnavAda sidAdhxMtavAdudariMda A taruvAyada tAMtirxka garxMthagaLelalxdaralUlx idu padeVpdeV vayxkatxvAgide. vajarxyAnakekx saMbaMdhapaTaTx vividha paMthagaLu idariMda horaTavu. aneVka vaMshagaLa parxNiVtareMdu eNisalAda I dhAyxniV budadhxrugaLalilx obabxnigoV matotxbabxnigoV parxdhAnapaTaTxvanunx koTuTx I pArxdhAnayxvanunx anusarisi bwdadhxralilx aneVka vagaRgaLu EpaRTaTxvu. dhAyxniVbudahxriMdalU avara shakitxgaLiMdalU avaravarige saMbaMdhapaTaTxMte boVdhisatatxvXda matutx budadhxshakitxgaLa kulagaLu udaBxvisidavu. ivaranunx kalegaLalilx mUDisidAga avara vaMshadoyxVtakarAda dhAyxniVbudadhxranunx avara taleya meVle toVrisalAgitux.

guhayx samAja paMthada BAvanegaLa meVrege dhAyxniVbudadhxra mUlavanunx nAvu anevxVSisuvAga, budadhxna mUtaR savxrUpaveMdu parigaNitavAda kAya -- vAkf -- citatx -- vajarxdhara eMba oMdeV oMdu shakitx aivaru dhAyxniVbudadhxru matutx avara shakitxgaLu muMtAduvugaLAgi pariNamisutatxdeyeMbudu kaMDubarutatxde. idarathaRveVneMdare, I aivaru dhAyxniVbudadhxrU oMdeV oMdu shakitxya pArxduBURtigaLu. ideV garxMthada itareDegaLalilx I shakitxyanunx shUnayx athavA vajarx eMdu hesariside; vajArxyana paMtha tananx hesaranunx idariMdaleV paDeyitu. `guhayx samAjataMtarx'da parxkAra parxtiyobabx manuSayxna lakaSxNagaLAda kAya -- vakf -- citatxgaLeMba mUru shAshavxta parxkAragaLalilx shUnayxda shakitx aBivayxkatxvAgide. pArxraMBada adhAyxyadalilx saMGada sadasayxra koVrikeya meVle kAya -- vAkf -- citatx -- vajarxdharanu Binanx Binanx samAdhigaLalilx kuLitu kelavu akaSxragaLanunx ucacxrisidaneMdU ivugaLiMda dhAyxniVbudadhxru udisidareMdU nirUpitavAgide. I parisithxtiyalilx modalu shAshavxta `shUnayx', adariMda kAya -- vAkf -- citatxgaLeMba mUla parxkaqtigaLu, matetx avugaLiMda aivaru dhAyxniVbudadhxru athavA paMcasakxMdagaLu -- hiVge saqSiTx anukarxmavAgi huTiTxkoMDitu eninxsutatxde. idoMdu tarada tatatxvX dashaRna, atakayxR boVdhe matutx vasutxvAdagaLa vicitarx kalasu meVloVgara matutx I riVtiyalilx `guhayx samAjataMtarx'vanunx oMdu takaRbadadhxvAda sidAdhxMtavAgi parigaNisuvAga adu aSuTx kushalavAda sidAdhxMtavAgilalxveMdu toVrutatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sAmAjika nibaRMdhagaLa viSayadalilx idara niluvu}
\end{center}

budadhxnu vidhisida kaTuTxpADugaLanunx viroVdhisi `guhayx samAjataMtarx'vu tananx upadeVshagaLanunx haraDitu eMbudanunx nAvu nirUpisadidadxre A taMtarxvanunx samagarxvAgi vaNiRsidaMtAguvudilalx. matasxyX, mAMsa, madayx modalAdavugaLa seVvaneyanunx mUla bwdadhxmatavu niSeVdhisadidudxdu apUvaR. Adare I garxMtha elalxvanUnx sari enunxtatxde. adu niduRSaTxvAda mAMsavanunx mAtarxvalalx, elalx tarahavanUnx konege manuSayxmAMsavanUnx saha niSeVdhisuvudilalx. `guhayx samAja taMtarx'da anuyAyiyu elalx maqgagaLa rakatxvanUnx elalx tarada madayxvanUnx kuDiyabahudu.\endnote[12]{{\rm Ibid, Introduction, p. xii}}

aSaTxlalxda, bwdadhxmatada pUvaR GaTaTxgaLalilx yAvuvu pavitarxveMdu parigaNita\-vAgidadxvoV avugaLa viSayadalilx I garxMtha avelalx aparxyoVjakagaLeMdu BAvisi gwrava taLeyadu. oMdeDeyalilx adu tananx anuyAyigaLige ceYtayxgaLanunx kaTuTxvudu, bwdadhxmatada pavitarx garxMthagaLanunx paThisuvudu, yaMtarx -- vaqtatxgaLanunx reVKisuvudu athavA tirxratanxgaLige pUje neYveVdayxgaLanunx salilxsuvudu ivanunx sapxSaTxvAgi niSeVdhisutatxde.\endnote[13]{{\rm Buddha, Dharma (the religion), and Sangha (the Order); ibid, p. 142}}\endnote[14]{{\rm Ibid., p. 120}} yoVgige ivelalx satayxvAdavugaLalalx, AdudariMda nirupayukatx. jatege, `guhayx samAja taMtarx'vu elalx sAmAjika niyamagaLanUnx alakiSxsuvaMte tananx anuyAyigaLanunx keVLutatxde. adu vidhisuvudeVneMdare : yAva aDiDxyU ilalxde niVvu pArxNigaLanunx kolalxbeVku, eSuTx suLaLxnAnxdarU heVLabeVku, parara savxtatxnunx apaharisabeVku, vayxBicAravanunx heVsade naDesabeVku.

meVle heVLidavu `guhayx samAja taMtarx'da diVkeSxyanunx keYkoLaLxdavarige asahayxvAgi kANabahudu. taMtarxdalilx baLasiruva aneVka padagaLige sAmAnayx athaRvalalxde oLa sAMkeVtika athaRgaLuMTeV eMbudanunx inunx parishiVlisabeVkAgide. idalalxde sAdhaneyiMda gaLisida anuBavagaLa baladiMda atiVMdirxya viSayagaLanunx kuritu I garxMtha heVLalu horaTide eMbudanunx nAvu mareyabAradu. sAmAnayx janaru pAlisuva elalx tarada rUDhiya niVtiniyamagaLu matutx ivu oMdeV eMdu heVLalAguvudilalx. yathAtathayxvananxritu shUnayxvanunx sAkASxtakxrisikoMDiruva yoVgige jagatetxlalx nijada beMbalavilalxda bari nATakadaMte toVrutatxde. Atanige jagatitxna deYviVBAva nirasatxvAgide. parxtiyoMdU oMdu toVrikeyaMte kANutatxde. AdudariMda Ata sAmAnayxru pavitarxveMdu gaNisuva vasutxgala viSayadalilx pUjayxBAvavanunx, nikaqSaTxveMdu eNisuvalilx devxVSabudidhxyanunx taLeyalAra. aneVkavAgi, aparipakavxdiMda racitavAda sAmAjika matutx itara niyamagaLige tAnu badadhxnAgabeVkeMdu Ataniganisuvudilalx. EkeMdare, elalxdara saqSiTx-sithxti-layagaLa kataqRvAda parama satayxdoDane liVnanAgi I doVSaBaritavAda jagatatxnunx shUnayx athavA Adishakitxya neleyiMda viVkiSxsutAtxne.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vajarxyAna}
\end{center}

`guhayx samAja taMtarx'vu mukitxyanunx hoMduva upAyagaLanunx upadeVshisi\-talalxde janasAmAnayxra tuSiTxgAgi maMtarx, muderx, maMDala modalAdavugaLanUnx vidhisi, maMtarxmATagaLiMda edurALigaLanunx jayisuvudu modalugoMDu sAdhAraNavAda elalx manuSayx vayxvahAragaLalUlx geluvanunx paDeyuva vidhAnagaLanunx toVrisikoTiTxtu. idu gamanAhaRvAda viSaya. rAjara AkarxmaNakAri seYnayxvanunx jayisuvudu heVge, aishavxyaRvanunx gaNisuvudu yAva bageyalilx, aneVka vidhavAda sididhxgaLanunx paDeyuva vidhAna yAvudu ivanenxlalx adu toVrisikoTiTxtu. moVkaSxvanunx sulaBavAgi paDeyabahudeMdu heVLidarU sAmAnayx anuyAyigaLige I viSayagaLalelx hecucx Asakitxyitutx.\endnote[15]{{\rm Ibid., p. 144}} I teradalilx Ishavxri yoVga, haThayoVga, mAMtirxka muderxgaLu, yaMtarxgaLu maMtarxgaLu, dhAyxniVbudadhxru, deVvadeVvategaLu, Ayukatxra kalapxgaLu\endnote[16]{sAmAnayxvAgi taMtarxgaLalilx parigaNitavAgiruva Aru kUrxra kalapxgaLu yAvuveMdare: `shAMti', `vashiVkaraNa', `satxMBana', videvxVSaNa, mAraNa matux ucAcxTana.} matutx aneVka vidhavAda itara kirxyAkalApagaLu iMtha elalx atakayxR tatatxvXrUpagaLanunx oMdeV biVsinalilx tananxlilx tuMbikoMDitu. I tatatxvX saraNi I parxkAravAgi tAMtirxka sidAdhxMtada oMdu rUpavAgi beLedu vajarxyAna athavA moVkaSxkekx vajarxveMba mAgaR eMdu hesaru paDeyitu. `shUnayx' tAnu avinAshiyAdudariMda `vajarx'venisikoMDitu. AdudariMda I paMthakekx `vajarxyAna'veMdu hesarAyitu. `vajarxyAna'da `shUnayx'vu mAdhayxmikara athavA vijAcnxnavAdigaLa `shUnayx'kikxMta BinanxvAgide; EkeMdare I `shUnayx'vu `vijAcnxna' matutx `mahAsuKa'gaLanunx oLagoMDide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vajarxyAnada AcAragaLige viroVdha}
\end{center}

guhayx samAja paMthada navoyxVpadeVshagaLige EnAdarU parxtiBaTanegaLidadxvoV eMbu\-danunx parishiVlisuvudiVga uLidide. diVpaMkara matutx kAshayxpanAgi budadhx I loVkadalilx janisidAga, A kAladalilx janaru I upadeVshagaLanunx garxhisalu asamathaRrAgidadx kAraNa, I guhayx tatatxvXgaLanunx Ata upadeVshisalilalx eMbudAgi adu tiLisutatxde.\endnote[17]{`guhayx samAjataMtarx' {\rm(Gaekwad's Oriental Series)} puTa {\rm 144}} `guhayx samAja taMtarx'dalilx ukatxvAgiruvaMte I rahasayx taMtarxda diVkeSxyanunx sivxVkarisalu janariVga adhaRrAgiruvudariMda, I upadeVshagaLanunx bahiraMgapaDisalAgide. Adare I garxMthavanunx ecacxradiMda parishiVlisidare I garxMtha modalu parxkaTavAdAgaleV idara upadeVshagaLige niSeVdha edidxtutx eMbudu goVcarisutatxde. aidaneya adhAyxyadalelxV BagavAnf budadhxnu saBeyalilx GoVSisutAtxne : `elalx janarU--avaru eSeTxV kUrxrarAgirali, keTaTxvarAgirali, niVtiBarxSaTxrAgirali---vajarxyAnada mUlaka moVkaSxvanunx hoMdalu avakAshavuMTu' eMdu. mahAyAnada I shAKeyalilx agamAyxgamana pAtarxgaLU saha moVkaSxkekx anahaRralalx. BagavaMtanu tananx mAtanunx mugisida kUDale, saBeyalilx doDaDx goMdalavedidxtu; boVdhisatavxru parxtiBaTaneya paruSavAkayxgaLanunx suridaru. avareMdaru : ``O tathAgatara guruveV, parxBuveV, mayARdasathxriMda kUDida I tathAgatara saBeyalilx niVneVke iMtha pApiSaThx mAtugaLanAnxDuva dAri hiDide?''\endnote[18]{{\em Ibid., Introduction, pp. xxii f.} ililx I parxsaMgavanunx hecucx samagarxvAgi vaNiRsalAgide.} parxBu I mAtugaLanunx keVLi visamxyagoMDu iMteMdanu : ``O kulaputarxreV, hiVgenanxbeVDi. nAnu Iga tAne usurida naDevaLi boVdhiya naDevaLi. idu cuyxtiyilalxdudu matutx pavitarxvAdudu. nijada huruLanunx tamamxdAgisikoMDa budadhxru idanunx hAge eNisidAdxre. idu yathAtathayxda vAyxKAyxnadimda samudUBxtavAdadudx.'' I mAtugaLu horaTa tatfkaSxNadalelxV A saBeyalilxdadx boVdhisatavxrelalxrU gAbarigoMDu BArxMtarAgi parxjecnxtapipx bidadxru. parxBuvina ukitxyanunx garxhisida tathAgataru mAtarx yAva duSapxriNAmakUkx oLagAgade modalinaMteyeV uLidaru. avaru tamamx ajAcnxnadiMda nijavananxriyade hoVda boVdhisatatxvXranunx punarujijxVvanagoLisuvaMte parxBuvanunx beVDikoMDaru. baLika BagavaMtanu oMdu vishiSaTx samAdhigatanAgi kuLitanu. Atana mUtiRyiMda horahoraTa kiraNagaLu nishecxVtanarAgidadx boVdhisatatxvXranunx seVralu avarececxtutx tamamx tamamx sAthxnagaLalilx kuLitaru matutx parxBuvanunx kelavu gAthegaLalilx sutxtisidaru. janaru garxMthada upadeVshagaLanunx saMpUNaRvAgi opapxlu tayArAgiralilalxveMbudanUnx matutx avakekx gaNanAhaRvAda parxtiBaTane ididxteMbudanUnx idu toVrisutatxde matutx I taMtarxda upadeVshagaLu visAtxravAgi haraDuvudakekx muMce aneVka shatamAnagaLavarege adanunx goVpayxvAgirisidudakekx idu matotxMdu kAraNavAgirabahudu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vajarxyAnada koDugegaLu}
\end{center}

vajarxyAnavu sAmAnayxvAgi bwdadhxmatakUkx saMsakxqqtigU aneVka koDuge\-gaLanunx niVDitu matutx A saluvAgi bahu AkaSaRkavAyitu. adara veYBavakekx hiMdugaLU maruLAdaralalxde kelavu tAMtirxka tatatxvXgaLu, deVvategaLu, maMtarxgaLa sAdhanegaLu modalA\-davanunx sivxVkarisalU perxVritarAdaru. sAmAnayx pUjAvidhAnadalilx vajarxyAnavu\break yoVgada aMshagaLanunx parxveVshagoLisitalalxde gaqhasathxru kUDa elalx saMdaBaRgaLalUlx upa\-yoVgisabahudAda maMtarxgaLa oMdu karxmabadadhx parxNALikeyanUnx koTiTxtu. vajarx\break\-yAnavu beLesida manoVharavAda kushalakale sahita janarolavanunx gaLisalu hiMde biVLalilalx. A avadhiya bwdadhxkaleyanunx BAratiVya saMsakxqqtige oMdu mahatatxravAda kANike eMdu parigaNisabahudu. pAlaru ALutitxdadx kAladalilx taMtarxgaLige pArxshasatxyX baMditeMbudaralilx saMdeVhavilalx. naLaMda, vikarxmashilegaLaMtha vishavxvidAyxnilayagaLU saha tamamx paThayxviSayagaLalilx ivanunx seVrisuvaMtAda kAla adu. A vishavxvidAyxlayagaLu taMtarxgaLanunx, avugaLalilx pwDhashikaSxNavanunx paDeyabayasuvavarige kalisalu meVle\break heVLida nAlukx upaviBAgagaLalUlx saha pArxdhAyxpakaranunx niyatavAgirisikoLaLxbeVkAgi\-didxtu.

nAthapaMthavu tananx parxtiBAparxcoVdaneyanunx vajarxyAnadiMda paDeyiteMdu heVLi\-dare adu atishayoVkitxyAgadu. matotxMdu bageyalilx heVLuvudAdare nAthapaMthada parxvataRkaru bwdadhxtaMtarxgaLanunx hiMdUkarisidaru enanxbahudu. hiMdUgaLalilx upalabadhxvAgiruva sAhitayxdalilx `guhayx samAja taMtarx'vu racitavAda mUrane shatamAnakikxMta muMcitavAgi taMtarxvideyxya parxsAtxpavelilxyU goVcarisuvudilalx. mUlataH nAtharu oMbatutx maMdi. kelavu samayagaLalilx avaru bwdadhxra eMBatatxnAlukx sidadhxroLage seVrikoLuLxtAtxre. baMgALadalilx nAtharanUnx avara saMtatiyavaranUnx yoVgiV athavA yugiVgaLeMdu kareyutAtxre. avara mUlavanunx hAgU hiMdU samAjadalilx avara Igina keLadajeRyanunx kuritu aneVka kathegaLive. hiMdUgaLalilx avareV modalabArige tAMtirxkAcaraNegaLanunx keYkoMDavareMdu matutx hiMdUgaLu aSATxgi mecacxda bwdadhxrige ivaru parxdhAnataH shiSayxrAgidadxreMdu toVrutatxde. muMdina kAlagaLalilx ivaranunx `asapxqqshayx'reMdu eNisalu ivaru bwdadhx tAMtirxkaroMdige iTuTxkoMDidadx saMbaMdha matutx itara tAMtirxkAcaraNegaLu pArxyashaH kAraNagaLAgirabahudu.

Adare, nAthapaMthavU bwdadhxra tAMtirxka paMthavU vasutxtaH oMdeV eMdu pariBAvisuvudu tapApxgutatxde. haThayoVgadalUlx yoVgadalUlx nAtharu aneVka hosa sidAdhxMtagaLanunx taMduhAkidaru. yoVgABAyxsada vivaragaLalilx bwdadhx taMtarxgaLu parxtipAdisida tatavxgaLU itara tatavxgaLU viBinanxvAgive.\endnote[19]{goVpiVnAtha kavirAjana `sididhxsidAdhxMta saMgarxha'da upoVdAGxta {\rm(Prince of Wales Saraswati Bhavana Texts, No. 13)} noVDi.} A viSayada meVle upalabadhx sAhitayx alapxvAgiruvudariMda nAthara matutx avara AcaraNegaLa vicAravAgi namamx tiLivaLike bahaLa alapxvAgide. nAthapaMthada cariterx matutx AcaraNegaLanunx tiLidukoLaLxlu goVrakaSx saMhitA, roVrakaSx shataka, haThayoVga parxdiVpikA, shiva saMhitA, GeVraMDa saMhitA, sidadhx sidAdhxMta saMgarxha iveV Iga namagodagiruva garxMthagaLu. barxhAmxMDada parxtibiMbaveV piMDAMDa, saqSiTxyalilxruvudelalx shariVradalUlx ide eMbudu nAthara naMbike. I viSayadalilx nAtha sidAdhxMtavu sahajayAna matutx kAlacakarxyAnagaLa sidAdhxMtagaLanunx hoVlutatxde. idoMdu kwtuka.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vajarxyAnada haravu}
\end{center}

nAvu hiMde IgAgaleV heVLiruvaMte vajarxyAnavu kirx.sha. mUraneya shatamAnadalilx niSapxnanxvAda paMtha. adu udaBxvisida baLika mUru shatamAnagaLavaregU adakekx sAkaSuTx parxcAra doreyalilalx. eMBatutxnAlukx sidadhxra upadeVsha matutx gAthegaLa haraDuvikeya mUlaka vajarxyAnavu janapirxyavAgi adara tatatxvXgaLige vishAlavAda parxcAra doretudu kirx.sha. ELaneya shatamAnada madhayxBAgadalilx. vajarxyAnavu neVpALakUkx TibeTiTxgU hoVyitu. tAMtirxka garxMthagaLu TibeTiTxna BASege parivatiRtavAdavu. ciVNada tirxpiTikadalilxna BASAMtaragaLiMda namage tiLidu baruvaMte kelavu tAMtirxka garxMthagaLu ciVNA deVshavanunx hokakxvu. vajarxyAnakekx saMbaMdhapaTaTx yoVga, maMtarx, taMtarx, AcAra, sotxVtarx modalAda viSayagaLa meVle sAvirAru garxMthagaLu huTiTxkoMDavu matutx mahamamxdiVyaru parxveVshisuvudakekx muMce adu oMdu doDaDx jiVvana matadhamaRvAgitutx. hiMdUgaLu bwdadhx taMtarxgaLiMda aneVka viSayagaLanunx etitxkoMDu A matada aneVka AcAragaLanunx tamamxvugaLige seVrisikoMDaru. I riVtiyAgi tAMtirxka saMsakxqqti tananx ucACxrXya sithxtiyanunx muTiTxtu.

vajarxyAnavu muMde huTiTxkoMDa sahajayAna, kAlacakarxyAna, maMtarxyAna modalAda aneVka `yAna'gaLige janamxkoTiTxtu. ivugaLa muKoyxVpadeVshagaLanunx saMkeSxVpavAgi muMde koDalAgutatxde. Adare muMde huTiTxkoMDa I yAnagaLanunx ivu vajarxyAnada shAKegaLu mAtarxveMdU guhayxsamAja, mUlayAnadiMda ivu vasutxtaH BinanxvAgilalxveMdU nAvu eNisabahudu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sahaja yAna}
\end{center}

uDiDxVyAnada doreyeMdu tAneV heVLikoMDiruva iMdarxBUti eMba rAjana sahoVdari lakiSxmXVMkarAdeVvi (kirx.sha. {\rm 729})\endnote[20]{{\rm For authorities, quotations and references, see Bhattacharya, op. cit., pp. 76 f.}} eMbAkeyiMda sahajayAna AraMBa\-goMDiteMdu naMbalAgide. lakiSxmXVMkarALa upadeVshagaLa hosatana EtaralilxdeyeMdare, moVkaSxvanunx paDeyalu tapasusx, upavAsa, kamARcaraNe, sAnxna, sudidhxVkaraNa athavA sAmAjika niyama pAlane ivu beVkilalx eMdu Ake udoGxVSisiruvudaralilx. Akeya aBipArxyadalilx kalulx, mara, maNuNxgaLiMda mADida mUtiRgaLa muMde maNiyuvudu Avashayxkavalalx, Adare Bajakanu samAhitacitatxnAgi sakala deVvategaLigU AvAsavAgiruva tananx deVhakekx pUje salilxsabeVku. satayxvanunx aritadedxV Adare, Bajakanige yAva terada vidhiniSeVdhagaLU salalx. tananx sahoVdara iMdarxBUtiya hAge, ananxpAnagaLa viSayadalilx Akege yAva nibaRMdhadalUlx vishAvxsaviralilalx. Ake shakitxpUjeyanunx parxtipAdisidaLu. I parxkAravAgi sahajayAnavu yoVgataMtarx vagaRkekx seVride.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf kAlacakarxyAna}
\end{center}

vajarxyAnada Icina beLasu kAlacakarxyAna. idu yoVgataMtarx matutx anutatxra yoVgataMtarxgaLoMdige saMbaMdha hoMdideyalalxde sahajayAnada tatatxvXgaLanUnx tanonxLage seVrisikoMDide. vADeDxlf paMDita kAlacakarxyAnada gaMBiVravAda vicArasaraNiyanunx sariyAgi tiLidukoMDaMte toVradu. tananx `lAmAyisaM'\endnote[21]{{\em The Buddhism of Tibet or Lamaism, p. 15.}} eMba garxMthadalilx I yAnavanunx kuritu heVLiruva mugadhx mAtugaLiMda idu horapaDutatxde :

``kirx.sha. hatatxneya shatamAnadalilx tAMtirxkapaMthavu utatxra BArata, kAshimxVra, neVpALagaLalilx vikAravAda BUteVjeYgaLanunx parxtipAdisuva, aivaru devavxgaLaMtaha budadhxranUnx yaMtarxyAnada AcAragaLanUnx oLagoMDu vajarxyAnaveMdu tananxnunx tAne karedukoMDa `kAlacakarxyAna'vAgi beLeyitu. adara anuyAyigaLige `vajArxcAyaR'reMdu hesarAyitu.''

Adare `kAlacakarxyAna'vU adara `vimala parxBA' emba BASayxvU beVreyeV aBipArxyavanunx mUDisutatxve. A BASayxda parxkAra kAlacakarx obabx deVva, shUnayxtA matutx karuNA ivugaLa mUtiR; parxjAcnx eMba deVvate adanunx AlaMgisikoMDidAdxLe; mUtiR `adavxya' eMba dAshaRnika BAvavanunx parxtinidhisutatxde. AtaneV Adibudadhx. elalx budadhxrigU aMdare, dhAyxniV budadhxrigU saha Ata taMde. `iDiV jagatatxnenxV biMbisuva savxMta shariVra' eMba idara mAtu sahaja yAna matutx nAtha paMthada tatavxgaLanunx, idoMdu kwtukavenisuvaMte hoVlutatxde.\endnote[22]{mahAmahoVpAdhayx haraparxsAda shAsitxrX koTiTxruva `laGukAla cakarxtaMtarx rAjaTiVkA' eMba garxMthada vaNaRneyanunx noVDi; {\rm[A Descriptive Catalogue of the Government Collection (Asiatic Society, Bengal) I. pp. 73 f.]}} idariMda kAlacakarxyAnavu tanonxLage vajarxyAna, nAthapaMtha matutx sahaja yAnagaLa upadeVshagaLanunx rUDhisikoMDitu eMdU aitihAsika beLavaNigeyalilx idu A mUrara anaMtara pArxduraBxvisiteMdU nAvu UhisabahudAgide. adu hatatxneya shatamAnadalilx oMdu paMthavAgi horaTitu.

kAlacakarxveMba deVvamUtiR, vajarxyAnada itara deVvategaLaMte, BayaMkara savxrUpavuLaLxdudx, oMdu shakitxyiMda AliMgitavAgide; AdudariMda I yAnavu vajarxyAnada utatxma rUpagaLAda yoVga matutx anutatxra yoVga taMtarxgaLa oMdu shAKe mAtarxveMdu toVribarutatxde. kAlacakarxtaMtarxdiMda tiLidu baruvaMte. I mUtiRya maMDaladalilx samasatx garxhagaLU tAregaLU ive matutx KagoVLa shAsatxrXkUkx joyxVtiSayxkUkx saMbaMdhapaTaTx aneVka viSayagaLanunx kuritu I garxMtha otitxheVLutatxde. kAlacakarx emba hesareV heVLuvaMte, idara keVMdarxmUtiR aKaMDakAla goVLavanunx parxtinidhisutatxde matutx kAlavanunx sUcisuva upadeVvategaLu adanunx sututxvaridive. `kAlacakarxtaMtarx' `maMjushirxV'yiMda parxvatiRtavAyiteMdu matutx `vimalaparxBA' eMba BASayxvanunx {\rm 12000} garxMthagaLalilx puMDariVkaneMbAtanu\endnote[23]{{\rm Ibid., p. 76}} racisidaneMdU heVLalAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf maMtarxyAna}
\end{center}

maMtarxyAna paMthavu. (vADeDxlanu idanunx {\rm`spell vehicle'} enunxtAtxne)\endnote[24]{{\rm Waddell, op. cit., p. 15.}} Tibe\-TiTxna saMparxdAyada parxkAra, nAgAjuRnaniMda parxvatiRtavAyiteMdu tiLidubarutatxde. idanunx vajarxsatavxneMba divayx boVdhisatavxna mUlaka veYroVcananeMba budadhxdeVvaniMda dakiSxNaBAratada adeV goVpuradalilx nAgAjuRna paDedukoMDanu. niSakxqqSaTxvAgi heVLuvudAdare maMtarxyAnavu maMtarxgaLigU yaMtarxgaLigU saMbaMdhapaTuTxdAgide; parxsaMgavashAtf adaralilx dhAraNiVgaLu (sotxVtarx pAThagaLu), mAlA maMtarxgaLu (eMdare maMtarxgaLa mAle), haqdaya maMtarxgaLu (cikakx maMtarxgaLu) modalAdavu seVrikoMDive. kelavu akaSxra saMyoVjanegaLuLaLx shabadxgaLanunx oMdu vishiSaTx karxmadalilx ucacxrisuvudariMda kelavu vishiSaTx gUDha shakitxgaLu utapxnanxvAgutatxveyeMdu matutx I shakitx visheVSagaLiMda aishavxyaR, jaya, sididhxgaLu-konege moVkaSxvanunx kUDa--tAnu bayasuvudanenxlalx upAsakanu paDeyabahudeMdu I paMtha naMbide. yaMtarxgaLanUnx saha idaralilx aLavaDisalAgide; EkeMdare yAva shakitxyanunx paDeyabayasutAtxnoV adakekx saMbaMdhisida maMtarxda akaSxragaLanunx adakekx niyukatxvAda maMDalada AyA sAthxnagaLalilx irisadidadxpakaSxdalilx A maMDalagaLu shakitxparxdagaLAgalAravu eMdu naMbalAgide.

I paMtha yAvAga huTiTxkoMDiteMdu heVLuvudu kaSaTx. bwdadhxmatadalilx maMtarxgaLU dhAraNegaLU bahumuMciniMda ive. avanunx karxmapaDisi oMdu paMthavAgi meVlakekxVrisuva kelasa bahushaH TibeTiTxna saMparxdAya nirUpisuva kAladalilx Ayitenanxbahudu. maMtarxgaLU maMDalagaLU dhAraNegaLU `maMjushirxV mUlakalapx'dalilx tuMbi hoVgive. ideV riVtiyalilx, `guhayx samAja taMtarx'vU `sadadhxmaR puMDariVka'vU ivugaLiMda tuMbi tuLukive. nAvu meVle toVrisikoTaTxMte, eraDaneya athavA mUraneya shatamAnadalilx ivu niSapxnanxvAgiruvudariMda, `maMtarxyAna'vu oMdu pathavAda kAla eraDaneya shatamAnadavanAda nAgAjuRnana kAladaSuTx pArxciVnavAdudu eMbudaralilx EnU AshacxyaRvilalx.

\theendnotes

