\chapter{mahAkAvayxgaLu}\label{chap004}

\begin{center}
{\LARGE\bf A - mahABArata}

\medskip
{\LARGE\bf BagavadigxVteyanUnx oLakoMDu}
\end{center}

\begin{center}
{\Large\bf 1. garxMthada sAmAnayx lakaSxNa}
\end{center}

purANeVtihAsagaLa dashaRna {\rm(Philosophy)} muKayxvAgi mahABAratadalilx\endnote[1]{nAvu etitx heVLiruva pAThayxgaLu boMbAyiyalilx saMpAditavAda garxMthakekx, anayxthA sUcisiruvAga horatu, anavxyisutatxve. mahABAratada viSayadalilx ``mahAkAvayxda dashaRna'' eMba mAtanunx baLasuvudu aSuTx sariyalalx. rAmAyaNadaMte mahABArata tananx mUla savxrUpadalilx yAva dashaRnavanUnx pArxyashaH oLakoMDiralAradu; kaqtaka mahABAratadalilx mAtarx dAshaRnika sidAdhxMtada berakeyoMdu kaMDubarutatxde. Adare nijavAda mahAkAvayxdiMda kaqtakavAdudanunx parxteyxVkisuvudu kaSaTxvAdudariMda. I mahAkAvayx tananx beLavaNigeya oMdu GaTaTxdalilx tananx dashaRnavanunx parxkaTisutatxde eMba mAtanunx heVLi, idara visatxqqta pAThavanunx sivxVkarisabeVkAgide.} goVcarisutatxde. itihAsa purANa matutx niVtigaLa vasutx adaralilx tuMbiruvudariMda idakekx hecucx avakAsha alulxMTu, matutx adu kelav dAshaRnika matutx matiVya sidAdhxMtagaLanunx {\rm(Doctrines)} neVravAgiyeV boVdhisutatxde. I daqSiTxyiMda A mahAkaqtiyanunx noVDidedxV Adare, oMdu vayxvasAthxtamxkavU saMgatavU Ada riVtiyalilx adanunx vishelxVSisuvudu asAdhayxvenisutatxde; EkeMdare adaralilx parasapxra virudadhx BAvagaLu tuMbive. susaMgatavU karxmabadadhxvU Adudu yAvudU adaralilalx enanxbahudu. idakekx kAraNaveVneMdare, obabxneV garxMthakataR I mahAkAvayxvanunx racisidaneMba parxtiVtiyidadxrU, mahABArata aneVka shatamAnagaLa kAlavanunx vAyxpisikoMDu aneVka GaTaTxgaLalilx beLedu visAtxrahoMdi aneVka viSayagaLanunx oLagoMDiruva baqhadagxrXMtha. idaralilx aitihAsika vasutxvanunx visatxrisuva matutx alaMkarisuva parxkirxye jaragutitxruvAga, niVti vaMta matutx dashaRnagaLu beredukoMDiruva aneVka itihAsa purANa hAgU kalapxnegaLa rAshiyeV idaralilx seVrikoMDu, tananx aMtayx savxrUpadalilx idoMdu mahAkAvayxda rUpadalilxruva doDaDx dhamaRshAsatxrXveV Ayitu.

ivugaLa peYki kelavu itihAsagaLU purANakathegaLU veVdagaLa kAladaSuTx pArxciVnavAgive. Adare kelavu rUpaka kathegaLU {\rm(Parables)} matutx niVtiboVdhaka upAKAyxnagaLU muMde beLedukoMDa beLegeLu; dAshaRnika matutx matiVya BAvanegaLalilx haLeyuLikeyavU hosadAgi huTiTxkoMDavU samimxLitavAgive.

I mahA kAvayxda udadxkUkx matiVya BAvanegaLU dAshaRnika BAvanegaLU vicitarx\-vAgi meVLeYsiruvudu namamx kaNiNxge biVLutatxde. Adare idakikxMta hecucx kwtukavAda \hbox{saMgati} yAvudeMdare, idaralilx upadeVshagaLa rUpadalelxV iruva halavAru dAshaRnika\break sidAdhxMtagaLU matatatavxgaLU iruvudu. ivu yAvaveMdare: sanatusxjAtiVya\break (udoyxVgapavaRdudx), BagavadigxVte (BiVSamx pavaRdudx), bagebageyAda upadeVsha\-gaLoMdige sumAru hanenxraDu giVtegaLa sherxVNiyanUnx matutx nArAyaNiVyavanUnx oLakoMDiruva moVkaSxdhamaR (shAMti pavaRdudx), matutx anugiVta (ashavxmeVdha pavaRdudx). ivelalx pArxsaMgikavAgi barutatxve; subadadhx sidAdhxMtagaLAgi alalx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 2. sAmAnayx dAshaRnika vicArasaraNi}
\end{center}

I mahAkaqtiyalilx purAtana tatavxgaLu adhAyxhaqtavAgiruvudU matutx veVdada\break kamaRsidAdhxMtavU upaniSatutxgaLa Atamx sidAdhxMtavU suGaTita sidAdhxMtagaLa rUpa\-dalalxlalxdidadxrU sakala sAragArxhiV savxrUpadalilx goVcarisuvudU sahajavAgiyeV ide. kamaRmAgaRvanunx idu alalxgaLeyuvudilalx, nija; Adare kamaRveV parxdhAnavenunxva matada viSayadailx I mahAkAvayxda niluvu KacitavAgide. adeV sherxVSaThxveMdu hogaLuva parxkaraNagaLanUnx nAvu etitxkoDabahudu; Adare nidiRSaTxvAgi ivugaLa paravAgirada, aSaTxlalxde tiVra virudadhxvAgiyU iruva, BAgagaLU ive. jAcnxnamAgaRveV upaniSatutxgaLa upadeVshada huruLu. I mahAkAvayx idanenxV aparxtayxkaSxvAgi tananx tiruLanAnxgi mAdikoMDide. yudadhxvanunx tiVvarxvAgi naDeyabeVkAda parisithxtiyalilx upaniSatf parxtipAdita nivaqtitxmAgaRvanunx kAyaRgata mADuvudu asAdhayx; AdarU aneVka hesarugaLuLaLx A Ekavanunx sAkASxtakxrisikoMDavanige yAva kamaRvU kUDa, adu shAsatxrX vidhiyAgirali athavA matAtxvudeV Agirali, avashayxkavalalx eMdu heVLuva BAgagaLU adaralilxve. I mahAkAvayxda tatotxvXVpadeVshada taLadalilx upaniSatitxna adevxYta boVdheyide, nishacxya; Adare I sidAdhxMtada yAva nidiRSaTxrUpa idakekx samamxtavAgide eMdu heVLalu baruvudilalx. saparxpaMca matutx niSapxrXpaMcavAdagaLeraDU idaralilx goVcarisutatxve.\endnote[2]{porx. hiriyaNaNx, ``auTfleYnfsx APf PilAsaPi, laMDanf, {\rm 1932}, puTagaLu {\rm 94-95}.} hiVgidadxrU I kAvayx janasAmAnayxrigAgiyeV parxvaqtatxvAdadudx; AdudariMda niguRNabarxhamxdiMda parxteyxVkavAgi saguNabarxhamx udisiteMba vishavxvAsatxvatA sidAdhxMtadatatx I mahAkAvayxda Oluve sAmAnayxvAgi ide. idanunx beVkAdare pariNAmavAdaveMdu kareyabahudu. anuBavagaLa daqSiTxyiMda idu jaganimxthAyxvAda athavA vivataRvAdakikxMta hecAcxgi manasisxge hiDiyutatxde. (vivataRvAdada parxkAra barxhamxvoMdeV satayx, adu parxpaMcavAgi pariNamisuvudilalx, Adare parxtayxkaSxgamayxvAda parxpaMcadaMte toVribarutatxde, aSeTx.) I teradalilx Ekatavxvanunx daqSiTxyalilxTuTxkoMDarU deVvaru matutx parxpaMcaveMba devxYtaBAvavanunx mahABArata avalaMbiside. Adare deVvaru sakalAMtayARmi eMba BAvavanunx baLasikoMDu I kAvayx lekakxvilalxdaSuTx deVvarugaLanunx, ivelalx A parabarxhamxda aMshagaLeMdeV bagedu, veYdika deVvatAsherxVNige seVrisibiTiTxde. haLeya bahudeVvatAniSeThx janara manasasxnunx biDalolalxdu; Adare upaniSatitxna upadeVshagaLa parxBAvadiMda I kAvayx EkadeYvaniSaThxvAgide; idara adhideYva viSuNx Agabahudu nArAyaNa-kaqSaNx vAsudeVvanAgabahudu, athavA ivara aneVka avatAragaLalilx oMdAgabahudu. I saguNarUpagaLigiMta niguRNa barxhamxveV savaRsherxVSaThxveMbudanunx I kAvayx maretilalx; Adare tananx perxVmavanenxredu pUjisalu manuSayxnige oMdu mahAvayxkitx beVkenisutatxde; AdudariMda upaniSatitxna niguRNa barxhamxvanenxV paramapuruSananAnxgi mADi aneVka nAmagaLiMda nidiRSaTxnAda I IshavxraneV paramapUjayxneMdu kalipxsalAgide. veYyakitxka parxjAdhiSiThxtanAda I paramapuruSana BAvaneya jatege barxhamx shiva modalAda ``itara deVvategaLU'' aneVkaveVLe janara pUjeyanunx koLuLxtAtxre: idarelalxrigU takakx sAthxnamAnagaLaninxtutx, vagiRVkarisi, iMthiMthavarige iMthiMtha shakitxgaLuMTeMdU iMthiMtha kelasagaLuMTeMdU nidiRSaTxgoLisalAgide.

mahABAratadalilx miVmAMsA shAsatxrXda tatatxvXgaLu, A shAsatxrX oMdu veVLe baLake\-yalilxdidxdadxre, udadhxqqtavAgilalx; veYdika kamaRgaLalilx naMbike kuMdihoVdidudxdu idakekx kAraNavAgirabahudu. ``veVdAMta'' eMba shabadxveVnoV kANisikoLuLxtatxde--sAmAnayx\-vAgi upaniSadf--AraNayxkaveMbathaRdalilx; Adare veVdAMta Igiruva hAge oMdu susaMgata sidAdhxMtasavxrUpadalilx Aga bahushaH jAcnxtavAgiralilalx. Adayx upaniSatutxgaLalilx heVgoV hAgeyeV I kAvayxdalUlx saha mAyAvAdada sapxSaTx suLivu kaNiNxge biVLuvudilalx. niguRNabarxhamxvanunx saguNavAgi mADuva tatatxvXveV mAye eMbudu oMdu veVLe anumitavAgidadxrU, I kAvayxdalilx adakekx jagada utapxtitx parxkaraNadalilx sAthxnaveV ilalx.\endnote[3]{aneVka veVLe mahAkAvayxdalilxna mAye tamamx shaturxgaLanunx jayisuvudakAkxgi deVvategaLu (adaralUlx mAyAviVdeVvarugaLalilx agarxgaNayxnAda shirxV kaqSaNxnu) parxdashiRsuva oMdu camatAkxraveMdu hApfkinfsx paMDitanu heVLuva mAtu sariyAgi kANutatxde. giVteyalilx {\rm(VII. 14f)} mAyeyeMbudu guNagaLiMda kalipxtavAda oMdu bageya Barxme; Adare I guNakalipxta Barxme sAMKayxda parxkaqtikalipxta Barxmege sarihoMdutatxde. adu Atamx-mAye saha Agidadxre, adoMdu parxkaqtiya mUlaka janamxrahitanAda deVvanu huTaTxnunx paDedaMte kANisikoLuLxva oMdu manoVBarxmaNe.} ideV riVtiyalilx nAyxya veYsheVSikagaLa vishiSoTxVpadeVshagaLa arivu I mahAkAvayxkikxlalx. kaNAdaneMba hesaru modala bArige mahABAratada parishiSaTx BAgavAda harivaMshadalilx beVroMdu parxkaraNadalilx barutatxde; nAyxyashAsatxrX parxvataRkanAda gwtamana hesareV mahABAratadalilxlalx. ``nAyxya'' eMba shabadxkekx takaRveMdu sAmAnayxvAda athaRveV horatu yAvudoV oMdu vishiSaTxvAda nAyxya sidAdhxMtavalalx. I kAvayxdalilx vAdapaMcakada\endnote[4]{yAvuveMdare, sAMKayx (vAdasaraNiyalilx sayukitxvAdakavu yAvavu dubaRlavAdavu yAvavu eMba belegaLa lekakx), sAkaSxyX (jAcnxnakekx viSayagaLAvaveMbudara sUkaSxmX parishiVlane), karxma (vAdasaraNiyalilxna anukarxma). niNaRya (BinAnxMshagaLanunx nidhaRrisi sidAdhxMtakekx baruvudu), parxyoVjana (oMdu vAdasaraNi\-yanunx avalaMbisuvudariMda Aguva parxyoVjana) hApfkinsx paMDitana meVle heVLida garxMthada puTa {\rm 95-6} noVDi.} mAtu baMdarU {\rm(XII-320. 80-85)} gwtamana takaRsaraNiya aMgagaLigU {\rm(Syllogistic constituents)} idakUkx yAva saMbaMdhavU ilalx. I kaqtiyalilx nirUpitavAgiruva parxmANagaLAvaveMdare, parxtayxkaSx, anumAna, Agama athavA AmAnxya;\endnote[5]{I pada yAvAgalU veVda, dhamaRshAsatxrX matutx AcAragaLanunx mAtrx sUcisuvudilalx. ADare BAgavatarige BagavadigxVte heVgoV hAge paMthAnuvatiRgaLa pavitarxgarxMthagaLanUnx sUcisutatxde.} Adare I kaqtiya mata deYvasharxdAdhxsaMpananxvAgiruvudariMda idu aMtayxdalilx sujAcnxnaparxdavAda deYvakaqpeyalilx vishAvxsavaninxTiTxde.

I mahAkAvayx neVravAgi heVLuva aidu jAcnxnamUlagaLAvaveMdare; veVdagaLu. sAMKayx, yoVga, pAshupata, matutx pAMcarAtarx.\endnote[6]{hiMdeyeV iruva oMdu vAkayxpuMjadalilx {\rm(XII. 349.1)} pAshupatavanunx biTuTx nAlukx paMthagaLa ulelxVKa mAtarx ide.} ivugaLoLage, veVdada viSayadalilx I mahAkAvayxda daqSiTxyeVnu eMbudara bagege nAvAgaleV heVLidedxVve; Adare veVdatatatxvXda parxthamAcAyaRnu ApAMtara tamasf athavA pArxciVnagaBaR eMdu obabx pAshupata matutx pAMcarAtarxgaLanunx anukarxmavAgi kapila, hiraNayxgaBaR, shiva matutx nArAyaNaru parxkAshagoLisidareMdu heVLalAgide. itara upadeVshakaru yArAreMdare, nirupAdhika barxhamxtatatxvX parxtipAdakaneMdu parxsidadhxnADa AterxVya {\rm(XIII-137.3);} janakanige upadeVshisuva sulaBA {\rm(XII-190-3);} ``sanatusxjAtiVya''dalilx dhaqtarASaTxrXnige upadeVshisuva sanatukxmAra; vAsudeVva-kaqSaNxnanUnx oLakoMDu aneVka giVtegaLanunx parxkaraNAnusAravAgi boVdhisuva giVtAkataqRgaLu; sAMKayxyoVgagaLanunx upadeVshisida kapila matutx Atana shiSayxrAda Asuri matutx paMcashiKa; asitadeVvala, jeYgiVshavayx, parAshara, vASaRgaNayx, Baqgu, shuka, gwtama, ASiTxRSeVNa, gagaR, nArada, pulasatxyX, shukarx, kAshayxpa matutx sanatukxmAra [ivaranunx ipaptxtetxYdaneya tatatxvXda upadeVshakareMdu oMdu samagarxvAda paTiTxyalilx hesarisalAgide {\rm(XII, 318, 59).}]

ivarugaLoLage kapila matutx Atana paMthada sAMKayx-yoVgaparxvataRkaru tuMba muKayxrenisutAtxre. I mahAkAvayxdalilx parxrUDhavAgiruva deYvatatatxvXdaMteyeV I savaRvAyxpiV sidAdhxMtavU saha parxdhAnasAthxnavanunx AkarxmisikoMDide. sAMKayxda AcAyaR kapilanu bahala purAtana QuSi. Iga aginx-shiva-viSuNx savxrUpaneMdu BAvitanAgidAdxne. Itana kaqtiyU saha ati pArxciVnaveMdu padeVpadeV ukatxvAgide. shivananunx yoVgeVshavxraneMdU shukarxnanunx deYtayxra yoVgAcAyaRneMdU karedidadxrU saha, I mahAkAvayxdalilx baruva yoVgada mUlakataqR (hiraNayxgaBaR) pataMjaliyalalx. yoVgakUkx sAMKayxkUkx kelavu vayxtAyxsagaLidadxrU adu idakikxMta Binanxveninxsuva maTiTxge I vayxtAyxsagaLanunx elUlx otitxheVLilalx. bahushaH iveraDU modamodalu oMdeV shAsatxrXvAgidudx, A kAraNadiMdaleV oMdu matotxMdara payARyaveMbaMte kelavu veVLe ukatxvAgive; ADare kaniSaThxpakaSxdalilx, sAMKayxvanenxV parxmANakaveMdu parigaNisalAgide. yoVga pArxyoVgikashikaSxNadalilx AsakatxvAgide; sAMKayxvoV jAcnxnadalilx ideV ivugaLeraDakUkx iruva muKayx BeVdaveMdu kANutatxde. yoVga pArxyashaH hecucx saMparxdAya badadhxvAgitutx. Adare aSuTx niSeThxyiMda sAMparxdAyika sidAdhxMtagaLige hoMdikoLaLxda sAMKayxvoV atayxMta sherxVSaThxvAda jAcnxnadashaRnavAgide {\rm(philosophy of knowledge).} iveraDU devxYtavAdigaLAgi, keVvaligaLAgavudeV elalx ceVtanada guri eMdu parxtipAdisidarU, yoVgadaMtalalxde, sAMKayxdalilx Ishavxra parxtipatitxyeV ilalxde adu niriVshavxra paMthaveniside. Adare IshavxratatatxvXveV I mahAkAvayxda sAravenisiruvAga, sAMKayxda I toDakanunx adara ipapxtutxnAlukx tatatxvXgaLa jatege ipapxtetxYdaneya IshavxratatatxvXvanUnx joVDisi pariharisalAgide. tananx adhAyxtamx sidAdhxMtadalilx savxlapx maTiTxgeyU tananx sapxSaTx sidAdhxMta matutx manashAshxsatxrXgaLalilx nisasxMdeVhavAgiyU I mahAkAvayx sAMKayx sidAdhxMtavanunx opipxkoLuLxtatxde.\endnote[7]{mahAkAvayxdalilx baruva sAMKayx-yoVgada vicAradalilx sharxdAdhxpUvaRkavAda vimasheRge hApfkinfsx paMDitana meVle heVLida garxMthada {\rm 97-114, 116-138, 142-82} puTagaLanunx noVDi.} mahAkAvayxda I sAMKayxvu sAMKayxshAsatxrXda elalx mUla sidAdhxMtagaLanUnx oLagkoMDide. samagarx sAMKayxveV mahAkAvayxda veVSadalilx parxkaTavAgide eMdu gAbeR eMbAta aBipArxyapaDutAtxne. Adare idanunx vikasitavAgutitxruva sAMKayxshAsatxrXda mUladhAtuveMdU, idaraMteyeV mahAkAvayxda yoVgavU saha yoVgashAsatxrXda mUladhAtuveMdU BAvisuvudu meVlu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 3. saMparxdAya bAhira paMthagaLu}
\end{center}

Adare haLeya asAMparxdAyika paMtha, haLeya sAMparxdAyika paMtha\-daMteyeV tananxdeV Ada dAriyalilx baLeyutitxtutx. mahAkAvayxdalilx asAMparxdAyika mataLige\break saMbaMdhapaTaTx aneVka mAtugaLive. sAmAnayxvAgi I mahAkAvayxdalilx baruva\break `nAsitxka' eMba shabadxkekx {\rm(XII. 133. 14 =} giVtA {\rm IV. 40; XII. 125; XII. 269. 67; XII. 180.49)} atiVMdirxya viSayagaLa bagege shurxta aBipArxya\-gaLanunx olalx\-davanu athavA pavitarx saMparxdAyagaLa adhikAravANiyanunx tirasakxrisuvavanu\break eMdathaR. loVkAyatika (nisagaRvAdiV)\endnote[8]{niVlakaMThana vAyxKAyxna toVruvaMte, I sUcike shaMkAsapxdavAgide {\rm (I. 7046 = Grit. Ed., I. 64.37)}. rAmAyaNadalilx idanunx alalxgaLeyuva mAtugaLige. {\rm(II. 100. 38-39)}.}, heVtumaMta (takaRvAdiV)\endnote[9]{{\rm XII. 19. 23.4; 180. 47-9; XIII. 37. 12-15} muMtAdavu.} matutx\break pASaMDa (veVdadUSaka),\endnote[10]{eMdare, {\rm XIII. 23. 67} --- rAmAyaNa {\rm II. 108}ralilx jAbAli rAmanige mADida upadeVshavanunx vAyxKAyxnakAraru nAsitxkamataveMdu vaNiRsidAdxre. adu sAMparxdAya bAhiraveMbudaMtU nisasxMdeVha. I parxkaraNa parxkiSxpatxveMdu jAkoVbi paMDitanu {\rm (Das R\=am\=aya\d{n}a p. 88 f.)} aBipArxyapaDutAtxne; Adare hilelxbArxMDf {\rm Hillebrandt (Festschrift Kuhn, 9. 23)} idakekx samamxtisuvudilalx.} muMtAdavara ulelxVKavU ide; ivara bagege kaMDu\-baruva mAtugaLu bahaLa savxlapxvAgiruvudariMda ivara upadeVshagaLa vAyxpitx eSeTxMbu\-danunx KacitavAgi heVLalu baruvudilalx. asAMparxdAyika aBipArxyagaLanunx AsuriV vAkayxgaLeMdu mahAkAvayx padeV padeV KaMDisutatxde; pATha anusUyxtavAgi pariSakxqqta\-vAgutitxdudxdariMda, ivugaLa viSayadalilx sadaBipArxyavilalxda saMpAdakara parishiVlanege oLagAgi, ivu vikaqtavAgiruvudU bahiSakxqqtavAgiruvudU kUDa asaMBavavalalx. AdarU ivu oMdu muKayx vicAralahariyanunx parxtinidhisutatxve, iMtha aidAru daqSiTxgaLu shevxVtAshavxtara upaniSatitxnalilx ukatxvAgive. bagebageyAgiruva asAMparxdAyika tatotxvXpadeVshagaLa naDuve eraDu sidAdhxMtagaLu edudx kANutatxve. muMdina BAratiVya tatatxvX vicArada itihAsadalUlx ivugaLa arivilalxdeV ilalx. iveraDakUkx vayxtAyxsagaLuMTu. ivu yAvaveMdare ``yadaqcACxvAda'' (idanunx animitatxvAda eMdU kareyutAtxre), matutx `savxBAvavAda''. eradaneyadu deYtayxnAda parxhAlxdaniMda parxvaqtatxvAdudeMdu heVLalAgide {\rm(XII. 222).} veVdaparxtipAditavAda parxkaqtayxtigama sidAdhxMta {\rm(Supernaturalism)} matutx upaniSatutxgaLa atiVMdirxyatatatxvX sidAdhxMta {\rm(Transcendentalism)} ivugaLaMtalalxde iveraDU vihitavAsatxvatAvAdigaLu {\rm(Positivist in character)}. ivu tamamx sidAdhxMtakekx atiVMdirxyAnuBUtigaLa sAkaSxyXvanunx koVruvudilalx. saqSiTxya hiMde adaqSaTx satatxvX yAvudoV ide eMba vAdavanunx eMdare adaqSaTxvAdavanunx, ivu tirasakxrisutatxve. modalaneyadu kAraNakAyaRtavxvanunx alalxgaLedu saqSiTxyelalxvU oMdu avayxvayxsethxyeMdu BAvisidare, eraDaneyadu saqSiTxyalelxVnAdarU sAmarasayx sAMgatayxgaLu kaMDubaMdare adu AkasimxkavAgi uMTAdudeMdU, adu vasutxgaLa savxBAvadalilxyeV aDagideyalalxde beVroMdu horagaNa satatxvXda parxBAvadiMda AdudalalxveMdU vAdisutatxde. I athaRdalilx I dashaRnagaLanunx loVkAyata athavA lwkika (aihika) asAMparxdAyika dashaRna {\rm(Heterodox philosophy of the mundane)} eMdu kareyabahudu. ivu sAMparxdAyika AdhAyxtamx sidAdhxMtakekx tiVra virudadhxvAgive. pArxyashaH ivaru jiVvaviruvavaregU jiVvAtamxvide eMdu BAvisirabahudu, Adare ivaru Atamx amaqtaveMbudanunx KaMDitavAgi opupxvudilalx; Ada parxyukatx kamaR matutx punajaRnamx sidAdhxMtagaLanUnx saha purasakxrisuvudilalx.

\newpage

\begin{center}
{\Large\bf 4. sidAdhxMtagaLa misharxNa}
\end{center}

I parxkAravAgi, tatotxvXVpadeVshada viSayadalilx I mahAkAvayx savxlapx asaMgata\-venisuva tatatxvXmisharxNavanunx toVrisutatxde. I kAvayxdalilx sAmAnayxvAgi edudx kANuva dAshaRnika tatatxvXvanunx saMkeSxVpavAgi vivarisuvudu sUkatx. oMdu kaDeyalilx veVda matutx bArxhamxNagaLa aneVka deVvategaLanunx kurita yajacnxyAgAdi kalapxnegaLive matutx upaniSatitxna EkadeVvAtamxka BAvaneyU ide; Adare idelalx mUla sAMKayxda parxkaqti puruSAtamxka devxYta sidAdhxMta matutx mUlayoVgada anuSAThxnAtamxkavAda IshavxriV sidAdhxMta ivugaLa raMganunx taLedide. AdarU idaralilxna bahavxMsha yoVgadUdx alalx sAMKayxdUdx alalx eMdu heVLabeVku. matotxMdu kaDeyalilx pAshupata, veYSaNxva, nArAyaNiVya matutx I paMthagaLavarigiMta muKayxrAda BAgavatara EkadeVvoVpAsana sidAdhxMtavide. idu tananx tatatxvXvicAravanunx aneVka mUlagaLiMda saMgarxhisikoMDide. vishavxsaqSiTxya bagegU parasapxra virudadhxvAda sidAdhxMtagaLa misharxNaviruvudu kaMDubarutatxde. ``parxjApatiyiMda sapxSaTxvAda barxhAmxMDavidu'' eMdu veVdaparxtipAditavAda BAvane idudxkoMDidadxrU, I mahAkAvayx vivataRvAdakikxMtalU pariNAmavAdada kaDege hecucx OlutitxruvaMte kANutatxde. EkeMdare, I daqSiTxyalilx aneVka bageyAda anuBavagaLiMda kUDiruva I parxpaMca paratatatxvXdalilx oMdu vAsatxva neleyanunx paDeyutatxde. idanenxV nAvu deVvareMdu kareyuvudu. matotxMdu kaDeyalilx, sAMKayxda saqSiTxkarxmavanunx mahAkAvayx sAmAnayxvAgi aMgiVkarisiruvudu goVcarisutatxde. I viSayadalUlx saha Ekamatavilalx. parxkaqtiya kirxyAshiVlatavx, puruSana niSikxrXye, ipapxtutxnAlukx tatatxvXgaLiMda kUDiruva guNa matutx darxvayxgaLa sidAdhxMta ivu aMgiVkaqtavAgive. Adare nAvu meVle nirUpisiruvaMte, ipapxtetxYdaneya tatatxvXvoMdanunx, ipapxtAtxraneyadanUnx saha, ivakekx seVrisalAgide. pwruSeVya-apwruSeVya saqSiTxkarxma sidAdhxMtagaLanunx biTuTx, vUyxhoVtapxtitxya sidAdhxMtavanUnx saha etitxheVLalAgide. idoMdu purANa matutx vicArakalapxnegaLa kwtukAsapxdavAda misharxNa. idanunx kuritumuMde nAvu I mahAkAvayxda oMdu vishiSaTx sidAdhxMtaveMdu parxtipAdisuvavarAgidedxVve.

mahAkAvayxda manasasxMbaMdhiV BAvanegaLu mUla sAMKoyxVpadeVshada baNaNx\-vanenxV tALive. adu iMdirxyAnuBUtiyanunx opipxkoLuLxtatxde. mUlaparxkaqtivikaqtigaLAda teVjasusx, paqthivx, AkAsha, Apf, vAyugaLoDane rUpa, sapxshaR, shabadx, rasa, gaMdhagaLu saMgatavAgive. viSayagaLoMdige iMdirxyagaLu kUDuvAga Aguva parxtayxkASxnu\-BUtiyanunx oyuyxva sAdhana manasusx, niNaRyisuva aMsha budidhx. iMdirxyAnuBava, parxtayxkaSxboVdhe, vicAraparxkirxye, BAva matutx iceCx ivelalx parxkaqtinibadadhxvAda Bwta parxkirxyegaLu. upaniSatitxnlailx ukatxvAgiruva AtamxdaMtide badAdhxtamx, matutx mukatxvAdAga adu paramAtamxvAgutatxde; adu parxkaqtibadadhxvAgi bariya niSikxrXya sAkiSxyaMtidudx parxtayxkASxnumitigaLige mUlasAthxnavAgiruva sAMKayxpuruSananUnx saha hoVlutatxde. mahAkAvayx tananx deYvasidAdhxMtadalilx I puruSa bAhuLayxkekx obabx utatxma puruSananunx aLavaDisutatxde. vAta pitathx kaPagaLeMba mUru dhAtugaLiMda shariVra kUDide. ceVtanayukatxnAda jiVvAtamxnige mUruguNagaLu Atana vayxkitxtavxvanunx KacitavAgi rUpisutatxve -- tamasusx jaDateyiMda ajAcnxnavanunx taMdu, rajasusx kAmadiMda kirxyAshakitxyanUnx satavx samatoVlaneyiMda bALuveyalilx sethxYyaRvanUnx taMdu. guNagaLu, avugaLa shabAdxthaRdaMteyeV baMdhanagaLU ahudu guNagaLU ahudu. ivu parasapxravAgi meVLeYsi parxkaqtiyalilx aneVka vikaqtigaLanunx taruva hAge manuSayxra caTuvaTikegaLalUlx tamamx samatoVlane, calane, matutx jaDategaLiMda aneVka bagegaLanunx tarutatxve.

niVtiya viSayadalilx, sAMKayxda tirxguNasidAdhxMtakekx mananxNeyitutx I guNa\-gaLiMdaleV manuSayxna savxBAva niNiVRtavAgutatxdeyeMdu vAyxKAyxnisalAgide. satavxdiMda satapxrXvaq\break\-titxyU, rajasisxniMda rAgaparxvaqtitxyU, tamasisxniMda tamaHparxvaqtitxyU manasisxnalilx huTuTx\-tatxde.\endnote[11]{I acucxkaTATxda iMgilxSf BASAMtaravanunx je. mekenfjiyu tananx `hiMdU ethikfsx' AkfsxPaDfR yUnivasiRTi perxsf. {\rm 1920}, pu. {\rm 122}ralilx koTiTxdAdxne.} pUvaRda vicAraparxNALiyU saha ililx goVcarisutatxde. veVdoVkatxvAda\break yajAcnxdi sAMsAkxrika vidhigaLanunx kataRvayxgaLeMdeV kelavumaTiTxge opipxkoLaLxlAgide.\break udidxSaTx PalasAdhanegAgi jAtiVya kataRvayxgaLu yAva riVtiyalilx vidhisalapxTiTxveyoV adeV riVtiyalilx veVdoVkatxyajAcnxdi vidhigaLU saha kataRvayxgaLeMdeV kelavu maTiTxge pari\-BAvitavAgive; idaroMdige aupaniSadika niVtiya mUla BAvaneyU saha miLita\-vAgide. I BAvane yAgAdi niSeThxyanunx otitx heVLade EkameVvAdivxtiVyavAgiruva Atamxnalilx bahuLatavxvanunx kANuvaMte Barxmeyanunx huTiTxsuva ahaMkArada pArxbalayxveV pApiSaThxveMdu heVLutatxde. sAMparxdAyikavAda nAlukx puruSAthaRgaLa peYki (catu\break\-vaRgaR), moVkaSxda mAtu mAtarx ililx baruvudilalx. idu dhamaR, athaR, kAmagaLa viSayavanunx saha ulelxVKisutatxde. athaR matutx kAmagaLu lABa matutx suKagaLige AkaragaLu. Adare ivu dhamaRmUlavAgive. dhamaRveV manuSayxna paramadheyxVya, ideV moVkaSxkekx muKayx sAdhana. athaR kAmagaLu manuSayxna bALinalilxrabeVkAdudu\break nAyxyaveV. EkeMdare aihika jiVvana tirasAkxrakekx pAtarxvalalx; Adare dhamaRveV koTaTx\break koneya guri. suKavanunx arasikoMDuhoVguvAga adeV dhamaRveMdu parama\-puruSAthaRveMdU heVLalAgadu; dhamaRveMdare keVvala Aseyanunx taNisuvudalalx; adu parxyatanxda hoVrATavanUnx duHKasahiSuNxteyanUnx sUcisutatxde. yAva anu\-SAThxnakAkxgali pUvaRBAviyAgi deVhavanUnx manasasxnUnx shudidhxVkarisuvudu Avashayxka; idakAkxgi aneVka sadAcAragaLanunx vidhisalAgide, hiMdiniMdalU baMdiruva aneVka dumARgaR parxvataRnegaLanunx niSeVdhisalAgide. ApatAkxladalUlx viSama saMdaBaR\break\-gaLalUlx sAmAnayxniVti sarihoVgadeMdU A kAladalilx ApadadhxmaRvanunx anusarisa\break\-beVkeMdU heVLide, nija. idariMda toVruvudeVneMdare, sadugxNagaLu duguRNagaLU oMdu niyamakekx neleyAgi hoMdikoLaLxde AyA saMdaBaRgaLanunx avalaMbisive eMbudu. AdarU sAMparxdAyika sharxdAdhxBakitxgaLige takakxMte kelavu mUlaBUtavAda sananxDategaLU dunaRDategaLU ukatxvAgive. rUkaSxvAda yudadhxBUmigaLalilx kAdADu\-vavaru heVgeyeV vatiRsali, tatatxvX matutx anuSAThxna eraDaralUlx mahAkAvayx oTiTx\-nalilx sherxVSaThxvagaRda niVtiyanunx parxtipAdisutatxdeyeMbudaralilx yAva saMdeVhavU ilalx. shudidhxV\-karaNa vayxkitxyobabxna havAyxsavalalx, samAjavU saha I kelasadalilx toDagabeVku. dhamaR eMbudu samAjakekx hecAcxgi anavxyisutatxde; adara jAgara dhavxni kataRvayx niSeThxyeV horatu hakukxgaLanunx otAtxyapaDisuvudalalx. I niSeThx manuSayx samAjakokxMdakekxV alalxdeV saqSiTxya samasatxkUkx swBArxtirxkeyiMda vAyxpisutatxde.

I sAmAjikavU sadABxvapUritavU Ada manaHparxvaqtitx sahajavAgiyeV vira\-kitxya dheyxVyakekx vimuKavAgide. dhamaRda lakaSxNa parxvaqtitxyeV horatu nivaqtitxyalalx; Adare\break ilUlx saha EkABipArxya kaMDubaruvudilalx. tapasisxgU saMnAyxsakUkx parxdhAnavAgi\break asAMparxdAyika paMthagaLalilx pArxmuKayxvuMTu, Adare tananx kataRvayxgaLanunx pAlisuvu\-dakekx muMce loVkakekx vimuKanAguvudu ucitavalalxveMbudU sUcitavAgide. iveraDu daqSiTxgaLU taMde makakxLa saMvAdavoMdaralilx udAhaqtavAgide -- {\rm(XII. 27)}: modalu oMdu sAmAjika baMdhakekx oLagAgade virakitxyanunx hoMdalu asAdhayx enunxtAtxne taMde; Adare maga, BArxMtinirasanavAda kaSxNadalelxV parxvarxjisabeVku, EkeMdare diVGaRkAlada sharxdAdhxcaraNeyoMdu parxtibaMdhakaveMdeV vAdisutAtxne. hiVgidadxrU sAdhAraNa jiVvanakarxmadalilx saMnAyxsaveMdigU janaralilx haraDalilalx; veYyakitxka matutx sAmAjika kataRvayxgaLige visheVSa pArxshasatxyXvanunx koDalAgitutx. PalApeVkeSxyilalxde kamaRvanunx mADabeVkeMdu heVLi veYrAgayxvanunx mahAkAvayx boVdhiside, nija; Adare itara elalx mAgaRgaLigiMtalU kamaRmAgaRveV sherxVSaThxtamaveMdu otitxheVLalAgide.

dayAdAkiSxNayxshUnayxvAda kamaRsidAdhxMtada elalx BAvanegaLanUnx mahAkAvayx opipxkoLuLxtatxde matutx manuSayxna kamaRgaLelalxvU deYvaperxVritaveMdU adaqSaTxveV deYvoVdidxSaTxveMdU adu naMbutatxde. adeV samayadalilx adaqSaTxveMbudu `napuMsaka'rige anavxyisuvaMthadeMdU kamaRda Palavanunx manuSayxparxyatanxdiMda badalAyisabahudeMdU otitxheVLutatxde. Adare ililx kamaRda BAvane yAMtirxkavAgi pUvaR nidiRSaTx mAgaRdalilx ODuva kuruDoVTavalalx, Ishavxra perxVritavAgi jaraguva vishAvxyatavAda nAyxyada sulAvaNe. mahAkAvayxda niSeThx keVvala bwdidhxkavalalx. keVvala neYtikavalalx; adu iSaTxdeYvadalilx parama pirxVtiyukatxvAda Bakitxyanunx boVdhisutatxde. I iSaTxdeYvoVpAsane matutx adara PalavAgi pArxpatxvAguva Atana karuNe ivu itara bagegalalilx duniRvAyaRvAda kamaRgatiyanunx nisheshxVSavAgi nirasanagoLisutatxve eMbudu idara mata. AdudariMda ililxna niVtiboVdhe dhamaRboVdheyoDane saMgatavAgide. dhamaRkekx niVti AvashayxkaveMdU niVtige dhamaRvU AvashayxkaveMdU pariBAvitavAgive. niVti matutx dhamaR eDabiDade hoMdikoMDive. oLeLx naDate tAnu oLeLxya naDate eninxsikoLuLxvudakekx kAraNaveVneMdare, adu divayxvAgide AdudariMda; vidhi vAkayxda parxshenx AdhAraparxtijecnxya vAkayxgaLiMdaleV parihaqtavAgide.

ideV riVtiyalilx, maraNoVtatxra sithxtiya viSayadalUlx saMgatavAda nirUpaNe\-yilalx. asAMparxdAyika paMthadavaru BaviSayxjiVvanavanunx kuritu sahajavAgiyeV ciMtemADuvudilalx. Adare ivara aBipArxyakekx aSuTx pArxshasatxyX doretilalx. maqtutayx BayaMkaravalalxveMdu ililx heVLuva hAgilalx; samagarx nAsha, naraka matutx shikeSx, savxgaR matutx puNayxkAla ivelalxvanUnx janaru naMbidadxru. bahujanara naMbikeyAgidadx kamaR sidAdhxMta aMtimagatiya vicAradoDane meVLeYsitutx. parxsidadhxvAda maqtuyx matutx parxjApatiya kathe {\rm(XII. 256-8)} maqtuyxdeVvateyanunx nAyxyada parxtinidhi eMdu BAvisutatxde, EkeMdare shikeSxyeMbudu beVre kaDeyiMda baMdodaguvaMthadalalx, mADida kamaRveV hiMtirugi Atamxnanunx GAtisutatxde. ideV samayadalilx, kamaRtatatxvXda kaThoVrateyanunx kaDamemADi mukitxyanunx jiVvAtamx paDeyuvaMtAgalu, IgAgaleV nAvu heVLiruvaMte, deYvakAruNayxvanunx sidAdhxMtisalAgide.

kamaRdiMdalU saMsAradiMdalU mukitxyanunx paDeyabeVkeMbudeV nishicxta paramapuruSAthaR; Adare mukitxya savxrUpavU paDeyuva vidhAnavU nidiRSaTxvAgilalx. veVdoVkatxvAda savxgaRdalUlx matutx muMde pArxpatxvAgabahudAda samaqdidhxyalUlx naMbike kaMDubarutatxde. jatege upaniSatitxna barxhamxsAkASxtAkxradiMda I janamxdalolxV athavA maraNAnaMtaradalolxV kAmakorxVdhAdigaLiMda rahitavAda AnaMdasididhxyalUlx vishAvxsa goVcarisutatxde. tAnu parxkaqtigiMta beVreyavaneMba jAcnxnavanunx paDedu parxkaqtiyiMda puruSanu mukatxnAguva sAMKayxsidAdhxMtavanUnx, yoVgavideyxyiMda Atamxvanunx saMsakxrisikoMDu keVvalatavxvanunx hoMdabahudeMba yoVgasidAdhxMtavanUnx alalxlilx mahAkAvayx etitx heVLutatxde. jatege iSaTxdeVvatoVpAsaneyiMda Atamx saMsAkxrada GaTaTxgaLanunx muTiTx mukitxpathadalilx naDeyutAtx konege AyA paMthagaLalilx ukatxvAda pAshupatavoV pAMcarAtarxvoV BAgavatavoV Ada divayxsAthxnavoMdanunx jiVvAtamxnu talapuva iSaTx deVvatAniSeThxyU porxVkatxvAgide. maraNAnaMtarada sithxtiya dheyxVyagaLu eSoTxV BinanxvAgidadxrU, obabxnu iciCxsidare, satatxmeVlalalxde badukiruvAgalU kUDa jiVvanumxkitxya neleyanunx muTaTxbahudeMbudanunx sAmAnayxvAgi naMbalAgide. idoMdu pariNAmadiMda laBisuva sididhxyalalx, sithxtiyoMdara sididhx, bari iruvikeya nele; I dheyxVyada sAdhanege Igina bALuveyeV sAku.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 5. dhAmiRka parxvaqtitxgaLu}
\end{center}

hiVge dAshaRnikatatatxvXgaLu beragebibxsuvaSuTx BinanxBinanxvAgidadxrU saha mahAkAvayxda dhAmiRka parxvaqtitx tapepxNikege avakAshakoDadaSuTx vishadavAgide. idaradu Asitxkamata matutx idu mucucxmareyilalxde devxYta paravAgide. parxtiVkagaLa parxkAragaLu athavA pArxduBARvagaLu, matutx avatAragaLu ivugaLa upAsane, pUje, ananayxBakitx, hAgU sharaNAgatigaLiMda veYyakitxka parxjecnxyalilx iSaTxdeVvatA sAkASxtAkxravanunx mADikoLaLxbahudeMdu mahAkAvayx naMbutatxde. I iMdirxyAtiVtavU BAvayukatxvU Ada manasithxtige -- idanunx Bakitx eMdu sAmAnayxvAgi kareyutAtxre -- niduRSaTx niVtivaMtike matutx vicArapUrita sharxdedhxgaLigiMtalU migilina pArxshasatxYvanunx koDalAgide. idara mata sArAMshadalilx EkadeYvoVpAsane, Adare aneVka haLeya matutx hosa deVvategaLigU nAyxyasamamxtavAgi eDemAdikoDalu visheVSa yatanxgaLu jarugive. pArxciVna veVdada deVvategaLu uLidukoMDidAdxre, Adare iMdarx varuNa modalAda kelavu deVvategaLa parxtiSeThx kugigxde, yama modalAda kelavara lakaSxNa badalAyisi hoVgide. parxjApati muMtAda kelavaru pUvaRda rUpadalilxyeV idAdxre. tirxmUtiR kalapxneya (I shabadx mahAkAvayxdalilx baruvudilalx) vikAsa maMdagatiyalilx naDedide; Adare barxhamx viSuNx shiva eMba mUru deVvategaLU mahAkAvayxdalilx edudx kANutAtxre. obobxbabxrige oMdoMdusala parama deVvatApaTaTx barutatxde; parxteyxVka deVvategaLaMte BAvisalapxTATxgalU saha ivaru parasapxrapUrakarAgidAdxre, parxpaMcakekxlalx obabxneV deYva eMdu BAvisalapxTATxgalU ivaru Atana mUru parxkAragaLAgutAtxre. I deVvategaLa virasana heVgAyitu eMbudanunx ililx vivarisuvudu anAvashayxka, hAgU I mahAkAvayxda deYvatatatxvX heVge badalAyisutAtx hoVgutatxde eMbudanunx vimashiRsutAtx hoVguvudU anAvashayxka; mahAkAvayx I deVvategaLanunx kuritu eMdu pariBAviside eMbudanunx oMderaDu mAtugaLalilx heVLidare sAku. veVdada deVva samUhadalilx atayxMta kiriya Adare mahAkAvayxdalilx atayxMta haLabanAgidAdxne pitAmaha barxhamx. Ita sUkaSxmXvicAramathanadiMda saMjanisi parxtiSiThxtanAdavaneV horatu suvayxkatx parxkaqtayxnuBUtijanayx kaTuTxkathegaLalilx janimxsidavanalalx. Ita veYdinakAlada utatxraBAgadalilx mAtarx suSuThxrUpada oMdu deVvateyAgi goVcarisutAtxne. hiVgAgi, Ita aMtha doDaDxvaneVnU Agade karxmeVNa sAmAnayx dajeRgiLidanu. barxhamxnanunx pUjisuva paMthavoMdu idadx saMgati saMdeVhagarxsatxvAgide. viSuNx matutx shiva ivaribabxreV obabxrAda meVlobabxru paramadeYvada padavige Erutitxruvavaru. Adare tapasivxyU BayaMkaranU Ada shivanigiMta udAranU hitakaranU Ada viSuNx mahAkAvayxda mata dhamaRda keVMdarxdalilx muKayx mUtiRyAgidAdxne. `tirxmUtiRyanAnxgali athavA deVvatAbahutavxvanAnxgali etitx heVLade I mahAkAvayx EkadeYva BAvavanenxV tananx koneya mAtAgi otitx heVLutatxde, eMba hApfkinfsx paMDitana mAtu\endnote[12]{`rilijanfsx APf iMDiyA'. bAsf'Tanf, {\rm 1895}, pu. {\rm 413}.} sari; I savaRdeVvAtamxkavAda EkoVBAvakekx viSuNx bahu suSuThxvAda mUtiRyAgi pariNamisidAdxne. Adare itara mUlagaLiMda haridubaMda nArAyaNa matutx BagavadfBAvane (kaqSaNx-vAsudeVva BAvane) parama deYvanAda viSuNxvinoDane saMgamisidudara PalavAgi, mUlataH mahAkAvayxdalilxdudx Adare keYgeTukadidadx viSuNxtatatxvX, nArAyaNatatatxvX matutx BAgavatatatatxvXgaLalilx nidiRSaTx savxrUpagaLanunx paDeyitu. I sharxdAdhxpaMthagaLelalx parasapxrabadadhxvAgive, Adare mUladalUlx beLavaNigeyalUlx tatatxvXdalUlx matutx pUjAdi kalapxgaLalUlx ivu beVre beVreyAgive.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 6. paMthABimAnada udaya matutx sAdhAraNa lakaSxNa}
\end{center}

sariyAda sAkaSxyXgaLilalxdiruvudariMda, veYdina kAlAnaMtarada avadhiyalilx paMthABimAnada udayavanUnx beLavaNigeyanUnx kaMDuhiDiyuvudu kaSaTxvAgide. paMthaniSeThxgaLu adhika saMKeyxya janagaLa manasasxnunx hiDidu avara bALanunx ALutitxdadxrU, avu sAdhAraNa janara AsitxyAgi, parxtiSAThxpita niSAThxvaMtara sahAnuBUtige bAhiravAgidudx\-dariMda tamamxdeV Ada yAva dAKaleyanUnx avu hiMde uLisihoVgilalx. Adare sAmAnayxvAgi janara vicAra matutx AcAragaLanunx parishiVlisidedxV Adare, avu eSeTxV avishadavAgidadxrU, I viSayadalilx iSaTxnunx heVLabahudu, EneMdare, naDuve baMda upaniSAtfkAladalilx bArxhamxNada yajacnxyAgAdi kalapxgaLa mata adakikxMta hecucx bwdidhxka\-vAda Asitxkayxmatakekx eDekoTiTxtalalxde, I bwdidhxka AsitxkayxmatadalUlx saha Ishavxra tatatxvXvU BakitxyU nidhAnavAgi beLeyutitxdudxvu. idu muKayxvAgi parxdhAnoVpaniSatutxgaLa peYki Icina upaniSatutxgaLalilx\endnote[13]{sAmAnayxvAgi upaniSatutxgaLalUlx matutx muKayxvAgi kaTha, muMDaka, matutx shevxVtAshavxtaragaLeMba Igina upaniSatutxgaLalUlx baruva deYvatatatxvXvicAragaLa mUla matutx visatxqqta rUpagaLanunx vAyxsaMgisabeVkeMbavaru `iMDiyanf hisATxrikalf kAvxTaRliR {\rm VI, 1920,} puTagaLu {\rm 493-512} gaLanunx noVDabahudu.} goVcarisutatxde. udAharaNege, shevxVtAshavxtara upaniSatitxnalilx oMdu deVvateyanunx kuritu `Bakitx' eMba shabadx asaMdigadhxvAgi parxyukatxvAgide; matutx Ishavxra tatatxvXdalilx manasasxnunx neDuva parxvaqtitx, idoMdu upAsaneyoV EnoV enunxva maTiTxge, kANisikoLuLxtatxde. idu oMdu asamagarxvAda AraMBakAlada paMthABimAnada sutatx habibxkoMDide. I paMthABimAna amUtaRbarxhamxvanunx tirasakxrisuvudilalx, Adare\break savxlapx BAgadalilx saMparxdAyaniSaThx purANagaLiMda tegedukoMDu matatxSuTx BAgavanunx jana\-ralilx haraDidadx naMbikeyiMda sivxVkarisi eraDanUnx kalasi saqSiTxsida rudarx-shivaneMba \hbox{mUtaR} savxrUpada mahAdeYvadatatx adu parxvahisutatxde. satayxveMdeV pariBAvitavAda upaniSatf parxtipAdita mahoVnanxta tatatxvXvanUnx matutx tAvU saha gamanAhaRveMdu muMde baru\-titxdadx janara sharxdedhxgaLanUnx kalehAki sAmarasayxkekx taruva parxyatanxvanunx idu toVrutatxde enanxbahudu. sAmAnayx AyaR janaru tamamxdeV Ada sharxdedhxgaLanUnx AcAragaLanUnx hoMdirabeVku, Adare ivu gaMgeya bayalinalilxdadx AyaRralalxda janara sAMsakxqqtika BAvanegaLiMda (rudarx-shiva eMba kalapxneyeV savxtaH sUcisuvaMte) bahaLa gADhavAgi badalAvaNe hoMdirabeVku. AyaRra meVle AyaRralalxda jana eSaTxramaTiTxge eMtha parxBAvavanunx biVritu eMbudanunx niSakxqqSaTxvAgi heVLalu namaginUnx sAdhanagaLu dore\-tilalx; Adare, pArxyashaH veVdada kAladalUlx saha vividha kulagaLU saMsakxqqtigaLU beretu\-koMDaveMba saMgati veVdada Aceya kAlada dashaRna matutx matagaLa beLavaNigege muKayx kAraNavAgide eMbudanunx elalxrU Iga sAmAnayxvAgi opupxtAtxre. parxtiSiThxta vagaRkikxMta BinanxvAda janara naMbike bahumUlagaLiMda huTiTxruva BAvanegaLa matutx kalapxnegaLa vicitarx saMmisharxNavAgitutx. kAlakarxmadalilx parasapxra parxtikirxyegaLu huTiTxkoLuLxvudu ani\-vAyaRvAgi, avugaLa naDuve idadx taDe -- eMdU idu aSuTx gaTiTxyAgiralilalx --\endnote[14]{athavaRveVdada vasutxvU QugevxVdada oMdu BAgavU toVrisuvaMte.}kusidubitutx. oMdu parxteyxVkavAda kAlapxkavidhi matutx mahoVnanxta dAshaRnika tatatxvX\-gaLu tAvu badukabeVkAdarU saha aveYdikajanaru olididadx matada deVvadeVvate\-gaLanUnx matutx vidhigaLanUnx sahisikoMDu avakUkx AsapxdakoDuva maTiTxge tamamx niSeThxgaLanunx saDila\-goLisikoLaLxbeVkAyitu. doDaDx doDaDx kalapxgaLalAlxgali dAshaRnika tatatxvXgaLanunx BaTiTx iLisuvikeyalAlxgali AsakatxnAgalu janakekx samayaveV doreyade avaru tamamx mahA\-BAvanegaLanUnx olavugaLanUnx lakaSxyXkekx tegedukoMDu avakekx parxtiSAThx\-muderx\-yanonxtatxlu avanunx vidavxdavxgaRda janara keYgopipxsidaru.

I teradalilx bwdadhx matutx jeYnadhamaRgaLalilx pariNatiyanunx paDeyutitxdadx shAsatxrX saMGa\-Tita aveYdikamatagaLu shwrxtadhamaRda gaBaRguDiya meVleyeV dALiyiDutitxdadx kAla\-dalailx sAMparxdAyika kalapx matutx matagaLa paMthagaLu I hosaparisaradalilx parxvahisu\-titxdadx naMbikegaLanUnx AcAragaLanUnx tamamxlilx jiVNiRsikoMDu tamamxnunx punaH saMGaTisi\-koLuLxva kaSaTxda kelasadalUlx toDagikoLaLxbeVkAyitu. rudarx-shiva, viSuNx-nArAyaNa athavA kaqSaNx-vAsudeVvara sutatx keVMdirxVkarisidadx I janasAmAnayxra sharxdAdhxniSeThxgaLu Bakatx\-BAvagaLiMda tuMbidudx, ivugaLiMda deVvategaLa pUjA kalapxgaLiMda baMdhuravAgidadx purAtana Asitxka matakekx BaMgavalalxde dhakekxkUDa odaguva saMBavavididxrabeVku. I viSaya\-saMdaBaR oMdu kaDeyalilx shwrxta, gaqhayx matutx pArxciVna saMparxdAyagaLanunx korxVDiV\-karisuva saluvAgiyU matutx deYnaMdina AcAra vayxvahAragaLanunx hecucx kaTuTxniTATxgi pAlisuva saluvAgiyU shwrxta, gaqhayx matutx dhamaRsUtarxgaLa racaneyanunx parxcoVdi\-situ. matotxMdu kaDeyalilx kelavu veVLegaLalilx pArxciVna upaniSatf sidAdhxMtagaLanunx niSeThxyiMda anusarisi veVdAMtavanunx parxtipAdisiyoV, matetx kelavu sala beVreDe\-yiMda modalu mADi tadiBxnanxvAda sAMKayxsidAdhxMtavanunx avalaMbisiyoV maraLi hosadAgi suvayxvasethxyiMda dAshaRnika vicAra maMthavanunx mADalu perxVrisitu. Adare idiSUTx sAkAgalilalx; pArxciVna dhamaRvanunx samagarxvAgi punaH rUpisuva parxyatanx karxmeVNa modaliTiTxtu. sAMparxdAyika dashaRnakekx heVgeMdare hAge eLeyabahudAda guNavidudxdariMda adu tananx AdashaR BAvanA loVkakekx AgaMtukavAgi baMdu savxlapx kAla iruvaMte aneVka hosa veYyakitxka deVvatAloVkavanenxV oLahogisikoMDitu; I hosa paMthadavara pUje purasAkxragaLiMda parxcalitavAda purAtana deYva sidAdhxMtavu tananx haLeya deVvategaLige perxVmadayegaLa shakitxyaninxtutx avugaLanunx samiVkarisikoMDitu. iMtha navadeYvasidAdhxMta sAthxpane parxyatanxpUvaRkavAgi naDeyadididxrabahudu; adara sAmAnayxvAgi mahABAratada paripakavx pAMthika dhamaRgaLalalxlalxde vishiSaTxvAgi BagavadigxVteya samiVkaqta sakaladeVvatAsidAdhxMtadalUlx saha karxmeVNa I sarihoMdisikoLuLxva parxvaqtitx goVcarisutatxde. I riVtiyalalxlalxde, BagavadigxVteya samiVkaqtadeYvasidAdhxMtavanunx adoMdu parxteyxVka pArxduBARvaveMdu taqpitxkaravAgi vivarisuvudu sAdhayxvalalx. upaniSatutxgaLa mUladalelxV idodxV athavA karxmeVNa beLedubaMdoV deYva sidAdhxMtada oMdu eLe idudxdarimda adu janara pUjAvidhAnagaLalilx habibxdadx deYvaBAvAMshadoDane samagarxvAgalalxdidadxrU sulaBavAgi hoMdikoLaLxbalalxdAgididxtu. oMdu vicAramaMthanadiMda huTiTxkoMDidutx, matotxMdu BAvajanayxvAgidudx, iveraDu deYvasidAdhxMta parxvAhagaLU harake hAreYkegaLiMda tuMbida mAnavahaqdayada oMdeV mUladiMda udisibaMdavAgidadxvu; I vAsatxva saMgati I viBinanx tatatxvXgaLa vicitarx sAMgatayxda veYrasayxgaLanunx toDeduhAkalu samathaRvAgadidadxrU oMdaroDanoMdu arepAlu samAdhAnadiMda hoMdikoMDiruvaMte mADalu samathaRvAyitu.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 7. BagavadigxVte}
\end{center}

BagavadigxVte (idanunx sAmAnayxvAgi giVte eMdu kareyutAtxre) mahABAratada oMdu BAgadalilxde. adara mwlayxvanunx vidAvxMsaru bagebageyAgi niSakxSiRsidAdxre; Adare adu pArxciVnaBAratada atisherxVSaThx dhAmiRka garxMthagaLa peYki oMdeMbudanUnx, BAratiVya dhAmiRka jiVvanadalilx idara sAthxna vilakaSxNavAgide eMbudanUnx yArU opapxde ilalx. vAsatxvavAgi adu hAgeyeV ide. purAtana vANigaLa aneVka parxtidhavxni\-gaLu idaralilx keVLibarutatxve eMbudaralilx saMshayavilalx, Adare adaralilxruva dhAmiRka\-vANi ivugaLa samiVkaraNavanunx seYdAdhxMtikavAgiyalalxde anuSAThxnAhaRvU Agiruva hAge sajajxgoLisalu paramaperxVrakavAgide. dashaRnavanunx oMdu anuSAThxnAhaRvAda matavAgi parivatiRsi vayxkitxyanUnx barxhAmxMDavanUnx jiVvaMtavAgiruva paramadeYva\break\-voMdaroMdige saMbaMdhagoLisiruva yatanx ililxnaSuTx mahatAtxgiyU sharxdAdhxyukatx\-vAgiyU matetxlAlx naDedilalx. hiMdina vidhavidhavAda dAshaRnika sidAdhxMtagaLa parxvAhagaLu I kaqtiyalilx meVLeYsiruvudariMda, idara dAshaRnika nilavu idanunx oMdu kaDeyalilx bahu sUkaSxmXvAgi vAyxKAyxnisalu aneVka avakAshavanunx kalipxsikoTiTxde, matotxMdu kaDeyalilx idara susaMbadadhxteya viSayadalilx shaMkege AsapxdavanUnx ititxde; Adare I vilakaSxNa sAMgatayxveV aneVka bageya BAratiVya manasusxgaLa meVle I garxMtha biVriruva gADha parxBAvada rahasayxvanUnx doyxVtisutatxde. tamamx tamamx BAvanegaLaMte I kaqtiyanunx aneVka dAshaRnika paMthadavaru vAyxKAyxnisutatxlU itararu avugaLa susaMbadadhxteya vicAravAgi vivarisutatxlU irutitxruvalilx, adara gADha neYtika matutx dhAmiRka utAsxhAtishayavu adanunx matapaMtha matutx atisUkaSxmX pAMDitayx parxdashaRnagaLa hiDitakekx sikakxdaMte meVlakekxVrisi, sharxdAdhxsaMpananxra manasisxge saMpuSiTxyanenxredu mukitxyanunx dorakisikoDuva shAsatxrXveniside.

I garxMthada mUlarUpa matutx lakaSxNagaLa viSayadalilx, idakokxMdu hosa\-rUpa\-vanunx koDuva parxyatanx naDeyiteMba vAdavoMdide. Adare vimashAR veYduSayx I vicAradalilx oMdu EkABipArxyakekx baMdilalx. holfTajxmanf {\rm(Holtzmann)} eMbA\-tanu mUladalilx aKila deVvatAtamxkavAda athavA veVdAMta paravAgidadx padayx\-mAlike\break\-yoMdu veYSaNxvarUpakekx parivatiRtavAgiruva garxMtha BagavadigxVte eMdu samathiRsu\-tAtxne; hApfkinfsx paMDitanu pArxciVna veYSaNxva kAvayxvoMdu kaqSaNxna paravAgi punaHrUpita\-vAgi BagavadigxVteyAyiteMdU A pArxciVnaveYSaNxvakAvayxvU saha tananx mUlasavxrUpa\-dalilx yAva paMthakUkx seVrada oMdu avARciVna upaniSatAtxgitetxMdU aBipArxya\-paDutAtxne; gAbeR {\rm(Garbe)} adoMdu janapirxya BAgavata sotxVtarxvAgitetxMdU\break \hbox{adanunx} bArxhamxNamata veVdAMtada paravAgi tididxteMdU heVLutAtxne; DAyisxseVnanu {\rm(Dcussen)} iLimuKavAgutitxruva upaniSatf tatatxvXvicArada ititxVcina beLaseMdu\break aBipArxyapaDutAtxne; bArfneTf {\rm(Barnett)} paMDitanu idoMdu vAsudeVva\break paMthada kAvayxveMdU Adare garxMthakataRna manasisxnalilx aneVka saMparxdAyagaLa parxvAha haridu adu goVjikoMDide eMdU naMbutAtxne; kiVtf {\rm(Keith)} eMba vidAvxMsanu idu modalu shevxVtAshavxtara upaniSatitxna mAdariya oMdu kAvayxvAgitetxMdU AbaLika kaqSaNxpaMthiVyavAgi tiddxlapxTiTxteMdU BAvisutAtxne; beLAvxlfkarf paMDitanu, janateya mataBAvanegala dALiyanunx edurisi shwrxtadhamaRvanunx oDedu hoVgadaMte kApiDalu tadadhxmiVRyaru mADida diVGaRvU kaTaTxkaDeyadU Ada parxyatanxvidu enunxtAtxne. I UhegaLa peYke yAvudoMdanAnxdarU sivxVkarisabeVkeMba AvashayxkateyeVnU ilalx,\break Adare iMtha pUvaRBAvita BAvanegaLiMdalAgali athavA avugaLaMtiruva itara\break BAvanegaLiMdalAgali parxvaqtatxrAgi BagavadigxVtege seVrisiruvudeMdu heVLalAda BAga\break\-gaLanunx manasusx oDaMbaDuvaMte oDedu parxteyxVkisuvudu shAsitxrXVyavU alalx sAdhayxvU alalx eMbudanunx nAvu sapxSaTxvAgi heVLabayasutetxVve. mahABAratada itara BAga\-gaLaMte, kelavu upaniSatutxgaLaMte, giVteyU saha pArxyashaH hosa seVrikegaLige eDekoTiTxra\-bahudu athavA adara beVre beVre pAThagaLeV ididxrabahudu. Adare idoMdu akushala\-vAgi teVpehAkiruva kAvayxveMdu samathiRsutAtx hoVdare, matutx idoMdu vishiSaTx\-vAda dhAmiRka BAvanege jiVvaMtavU samarasavU Ada nuDigaLanunx koDutatxde eMba viSayavanunx alalxgaLeyutAtx hoVdare, adara huruLeV keYgeTukade hoVguvudalalxde, vividha daqSiTxgaLiMda iDiV garxMthavanunx adara samarasatege dhakekxbAradaMte saMtata\-vAgi vAyxKAyxsisutAtx baMdiruva BAratiVya saMparxdAyada sAkaSxyXkUkx neVra virudadhxvAgi\break hoVdaMtAgutatxde.

upaniSatutxgaLalilx goVcarisuva Bakitxya aMshagaLa beLavaNigeyanunx nAvu pariV\-kiSxsidedxV Adare, avugaLa bwdidhxka deYvatatatxvX vicAravalayadalilx saveVRshavxrananunx kurita Bakitx karxmeVNa beLedu barutitxruva aMsha vishadavAgi goVcarisutatxde eMbudanunx I modaleV heVLidAdxgide. idu kelavu BAgadalilx upaniSatutxgaLalelxV aMtagaRtavAgiruva deYva BAvanegaLiMda huTiTxrabahudu, matatxSuTx BAgadalilx kelavaru vishiSaTxdarxSATxraru paDedukoMDa divayxdaqSiTxyiMda udaBxvisirabahudu; Adare oMdu kaDeyalilx niguRNabarxhamxda unanxta dAshaRnikatatatxvXvicAra matutx BAvane, matotxMdu kaDeyalilx veYyakitxka deVvategaLa sutatx mUDikoMDiruva sAmAnayxjanara sharxdAdhxpUNaR pUjAniSeThx matutx BakitxBAvanegaLu iveraDU anivAyaRvAgi parasapxra sarihoMdikoLuLxvudara PalavAgi idu AviBaRvisirabahudu. niguRNabarxhamxvu veYyakitxka deVvarAgi hecucx hecAcxgi pariNamisutAtx janara arivige hatitxra hatixravAgutAtx iruvalilx avara heVraLavAda sharxdAdhxBakitxgaLanunx avu tananx dashaRnakUkx AgamakalapxgaLigU samamxtavU saMgatavU AgiveyeMdu bArxhamxNadhamaRvu vAyxKAyxnisahoraTitu. namage upalabadhxvAgiruva I giVte shudadhx puroVhitaparxNiVta dhamaRgarxMthavalalx athavA janara naMbikeya shudadhxBakitxkAvayxvU alalx. kelavu paMDitaru BAvisiruva hAge, iMtha beVkeMdeV huTuTxhAkiruva deYvasharxdAdhxkalapxne dhAmiRkajiVvanada parxvAhagaLanunx niyaMtirxsalAradu. adu oMdu AshacxyaRkaravAda deYvashAsatxrXvanunx racisalu samathaRvAgabahudu, Adare BagavadigxVteyaMtha neYja dhAmiRkagarxMtha adariMda udaBxvisadu. I parishiVlanegaLa daqSiTxyiMda, dhAmiRkavicAradhAreya oMdu parxvaqtitx konekonege haraLugaTiTxkoLuLxtitxdAga adanunx giVte tananx gaBaRdalilx aDagisikoMDide, matutx A kAraNadiMdaleV, oMdaroDanoMdu parxteyxVkisalAgadaMte beretuhoVgiruva sAMparxdAyika aMshagaLanUnx janara rUDhigaLa aMshagaLanUnx samaparxmANadalilx giVte oLagoMDide eMdu BAvisuvudu aitihAsikavAgiyU matetxlalx daqSiTxyiMdalU sUkatxvenisutatxde.

Adare budidhxsaMpananxrAda sherxVSaThxjanara unanxtadashaRna matutx sAmAnayxjanara jiVvaMtavAgiruva BakutxyXtAsxha ivugaLa meVLadiMduMTAda asamaMjasate eSuTx adhikavAgitetxMdare, ivugala hoMdANike susaMgataveV eMba viSayada vimasheRyalilx sahajavAgiyeV aneVka vidAvxMsaru toDagikoMDiruvudu EnU AshacxyaRvalalx. Adare ivugaLa asAMgatayx bAhayxvAdudeMdU kaqtakavAgi kalipxtavAdudeMdU heVLuvudu aSuTx nAyxyavalalx. avu adara vilakaSxNavAda deYvashAsatxrXda aMgavAgive, matutx A mahABArata kAvayxda dhAmiRka-aitihAsika lakaSxNavanunx keDisade avanunx parxteyxVkisuvudAgali tirasakxrisuvudAgali asAdhayxvAda mAtu. parasapxra BinanxvAda BAvanegaLU vicAragaLU vicitarxvAgi kaletukoMDiruvudanunx nAvililx kANabahudu; Adare giVteya vicAradhAre A vicAradhAreyanunx kaLegaTiTxsuva adara sharxdAdhxpUNaR dhAmiRka lakaSxNadaSeTxV huruLAdadudx. iruvaMtha asAmaMjasayxgaLanunx I parxkAravAgi nAvu gurutisi, giVte bahushaH yAva parisithxtiyalilx huTiTxtu eMbudanunx gaNanege tegedukoMDu A daqSiTxyiMda vivarisabeVku. idaralilx sariyAgi hoMdikoLaLxda tatatxvXgaLU utepxrXVkeSxgaLU matutx punarAvataRnegaLU ive eMdu opipxkoMDarU giVteyanunx oMdu salavoV athavA hecucx salavoV tidadxlAyiteMbudu adariMda daqDhapaDuvudilalx. I kaqtiyanunx tididx punaH bareyalAgide eMba sidAdhxMta saha I garxMtha aneVka parasapxra virudadhxvAgiruva daqSiTxgaLanunx sarihoMdisuvudaralilx toDagide eMba saMgatiyanunx bahu pAlu avalaMbiside; Adare neYja adhAyxtamx vicAradalilx anishacxya taledoVridadx A kAladalilx I daqSiTxyanunx taLeyuvudeVnU asAdhAraNavAda saMBavavalalx. iMtha shakatxvAda kaqtiyanunx ``haLeya dAshaRnika aBipArxyagaLanunx gotutxguriyilalxde aDakiruva oMdu peTiTxge idu''\endnote[15]{hApfkinfsx, `rilijanfsx APf iMDiyA', pu. {\rm 399}. ititxVcege bArfneTf paMDitanu meVle heVLida tananx giVtAnuvAdadalilx ideV aBipARxyavanunx vayxkatxpaDisidAdxne.} eMdu tucaCxvAgi nuDidare adoMdu meVlunoVTada haguru vimasheR enisiVtu. adu tAnoMdu shudadhx dashaRnaveninxsikoMDu BadarxvAgi nilalxlAradu, nija; Adare adara udedxVsha dhAmiRkavAgiruvaSuTx dAshaRnikavalalx. adoMdu jiVvaMtavU sakirxyavU Agiruva dhamaRsaMveVdaneyiMda Agina naMgikegaLanUnx tatatxvXvicAragaLanUnx besedu samarasagoLisua parxyatanxveV horatu, asaMbadadhxvAdavugaLanunx aSoTxV iSoTxV tididx dhoVraNeyiMda oMdeDeyalilx seVrisuvudalalx. I udedxVshavanunx keYgUDisuvudakAkxgi A kAlada oMdu vishiSaTx parxvaqtitxge, parasapxra virudadhx daqSiTxgaLa tikAkxTadiMda huTiTxda oMdu hosa parisithxtige, adu nuDigoTiTxde, aSeTx. oTiTxnalilx I kaqti Enu heVLutatxde eMbudanunx nAvu lakiSxsabeVku. adara sAmAnayx dhamaRparxvaqtitx matutx udedxVshagaLalilx adara Ekatavx aDagide. adaralilxruva parasapxra virudAdhxMshagaLiMdAgali athavA hAgU hiVgU eLadADalu baruvaMtha padagaLiMdAgali oMdu veVLe susaMGaTita sidAdhxMtavoMdara sAthxpanege aDacaNeyodagidarU, oMdu saMgatavAda upadeVshakekx yAva bAdheyU taTaTxdu.

giVteyalilx parasapxra BinanxvAgiruva tatatxvXgaLu meVLeYsive eMbudaralilx saMdeVhavilalx; Adare ivelalxvanUnx sarihoMdisalu adu paNatoTiTxde eMdu BAvisuvudu sariyalalx; EkeMdare, giVte matutx mahABAratada itara dhAmiRka hAgU dAshaRnika dAKalegaLu tiLisuva hAge, inUnx Ganisade darxvarUpadalelxV iruva I tatatxvXgaLu tAvu nijavAgi parasapxra viroVdhigaLu enunxvaSaTxra maTiTxge KacitavAda rUpavanunx taLedilalx. Adare saMshayarahitavAda tananx dhAmiRka BAvaneya sAmathayxRdiMda Binanxteya naDuve aikayxvanunx sAdhisuva udedxVshavanunx adu hoMdiruvudariMda ideV mAdariya itara kaqtigaLigiMtalU hecicxna aLateyalilx sAmarasayxda lakaSxNagaLu garxMthadalilx kaMDubarutatxve. I parxbaMdhadalilx nAvu muKayxvAgi giVteyanunx vishadavU mUlaBUtavU Ada Bakitxya tatatxvXvanunx upadeVshisuva atayxMta pArxciVna neYtika-dhAmiRka kaqtigaLa peYki oMdeMbudAgi nivaRcisuvudaralilx toDagutetxVve. dAshaRnika hinenxleyU parxdhAnavAgide, adanunx kaDegaNisalAguvudilalx. Adare AdarxRvU gADhavU Agiruva BAvanegaLiMda pArxciVna BakitxmAgaRda vishiSaTx lakaSxNagaLanunx adu parxkaTisuva riVti hecucx AkaSaRkavAgide.

BagavadigxVteyalilx hiMdaNa dAshaRnika hAgU dhAmiRka sAhitayxgaLa samagarx\-vAda taLivaLike kaMDubarutatxde eMba aMshavanunx tajacnx vidAvxMsaru IgAgaleV toVrisi\-koTiTx\-dAdxre. AveVLegAgaleV tamamx balavanunx kaLedukoMDidadx bArxhamxNa kalapxgaLU avugaLa niyamagaLU alalxlilx cecarihoVgiruva aneVka mAtugaLalilx sivxVkaqtavAgive\endnote[16]{{\rm II. 42-6: III. 9-16: IV. 23-33; IX. 20-1; XVI. 22-3; XVII. 11-13; XVIII. 3-8;}}. Adare tananx vishiSaTx upadeVshagaLige hoMdikoLuLxvaMte avugaLige hosa athaRgaLanunx koTuTx sarihoMdisikoLuLxva manoVBAvavU giVteyalilx kaMDubarutatxde. veYdikayajacnxvanunx kalapxsUtarxgaLige sariyAgi neraveVrisidedxV Adare adu udidxSaTx Palavanunx koTeTxVkoDu\-tatxde eMba yajacnxniSaThxra matavanunx tirasakxrisalAgide, Adare yajacnxyAgAdi kamaR\-mAgaR saMpUNaRvAgi bahiSakxqqtavAgilalx. veYdikayajacnxdimda loVkakekx maMgaLavAgutatxde eMba mAtanunx opipxkoLaLxlAgide. Adare sAmAnayxvAgi iMtha veYdika kAlapxka kamaR\-gaLanunx yAvudoV oMdu alapx kAmavanunx paDeyuva udedxVshadiMdalAgali athavA puNayx\-vanunx gaLisabeVkeMdAgali mADabAradu. iMtha keLadajeRya PalagaLanunx bayasu\-vavaru avugaLanunx paDeyutAtxre, nishacxya, Adare avu avaranunx hecucx dUra oyayx\-lAravu. hiVge gaLisida puNayx savxlapx kAlavAda meVle tiVri hoVgutatxde matutx jananamaraNagaLiMda shAshavxtavAgi biDugaDe doreyuvudilalx. Adare kamaRPalApeVkeSx\-gaLanunx saMpUNaR\-vAgi paritayxjisi avanunx deVvarige samapiRsuvavaru manashAshxMtiyanunx paDedukoMDu tamamx\break kamaRda baMdhanakekx sikakxde avugaLa meVle nilulxtAtxre; I shAMti matutx EruvegaLu ava\-ranunx nijavAda BakitxgU konege mukitxgU oyuyxtatxve. yajacnxvanunx vishAlavAda AdhAyxtimxka\break daqSiTxyiMda sayukitxkavAgi vAKAyxnisuva yatanxvU saha ililx kaMDubarutatxde. I hiMde upaniSatutxgaLalilx goVcarisida I parxvaqtitxyeV ililx hosariVtiyalilx beLedide. yajacnx\-kamaRgaLa nivaRhaNege aneVka mAgaRgaLive eMdU Adare adanunx vidhiganusAravAgi cAcu tapapxde naDesuvudakUkx sAMkeVtikavAgi naDesuvudakUkx iruva vayxtAyxsavanunx nAvu\break gamanisabeVkeMdU adu nirUpisutatxde. iMdirxyanigarxha, jAcnxnasaMpAdane, kataRvayx\break kamaRgaLelalxdara pAlana, samasatx tapasusxgaLu, ivugaLeV sAMkeVtika yajacnxgaLu. ivu\-gaLanunx saMpUNaRvAgi PalApeVkeSxyanunx tayxjisi neraveVrisidalilx avu sAtivxkavenisu\-tatxve,\break PalApeVkeSxyiMda mADidedxV Adare rAjasikavenisutatxve, tiLigeVDitanadiMda geYdare\break tAmasikavenisutatxve. yajacnxda mUlAthaRveVneMdare, meVlina sherxVyasisxge keLagina suKa\-vanunx balikoDuvudu. I BAvavanenxV beLasi tananx samasatx aihikakAmagaLanUnx Asakitx\-gaLanUnx deVvara balipiVThakekx opipxsuvudeV paramasherxVyasakxravAdudeMba BAvanege giVte namamxnonxyuyxtatxde. I parxkAravAgi bArxhamxNa kalapxvidhigaLanUnx matutx vaNARsharxma dhamaR\-gaLa kataRvayx paripAlanAniSeThxyanUnx opipxkoMDu avugaLanunx giVte Bakitxge hoMdi\break\-koMDiruva tananx vilakaSxNavAda yajacnxsidAdhxMtakekx aDiyALAgi mADide.

ideV riVtiyalilx giVte upaniSatutxgaLalilx goVcarisuva Binanx Binanx upadeVsha\-gaLa saMpUNaR jAcnxnavanunx parxdashiRsutatxde. Adare avanunx tananx beLakinalilx mApaRDisutatxde. aupaniSadika tatatxvXvAda Atamx-barxhamx, puruSatatatxvX matutx sumArAgi IcinadenanxbahudAda Ishavxrana kalapxne, ivugaLelalxvanUnx giVte parxtinidhisutatxde; jatege upaniSatutxgaLu parxtipAdisuva yoVgamAgaRda AtamxsAkASxtAkxra, yajacnx barxhamxda oMdu savxrUpaveMba vaNaRne, deVvayAna pitaqyAnagaLa kalapxne matutx itara saNaNxpuTaTx taMtarxgaLu saha idaralilx goVcarisutatxve. barxhamxvideyx sivxVkaqtavAgide matutx adara elalx dhAmiRka anumitigaLU saMpUNaRvAgi nirUpitavAgive. Adare niguRNabarxhamx ililx samagarxvAgi saguNiVkaqta puruSanAgidAdxne. mukitxge shudadhxjAcnxna matutx itara neYSakxmaRyXsididhxya vidhAnagaLu paramasAdhanaveMba aupaniSadika upadeVshagaLu oMdu mitiyalilx sivxVkaqtavAgive. ivelalx sAMKayxda tatatxvXveMdu giVte heVLutatxde, Adare ivu upaniSatutxgaLu tiLisuvaMtha sAMKayxtatatxvXgaLu; taruvAyada sAMKayx sidAdhxMtavanunx ivu hoVluvudilalx. mahABAratadalilx `sAMKayx' yoVgakikxdirAgi irisalAgiruva pAriBASika shabadx; bahushaH mukitxge jAcnxnavanunx avalaMbisiruvavara dhAyxnanidhi dhAyxsagaLa mAgaRvanunx heVLuvudakekx idu parxyukatxvAgirabahudu. idakikxdirAgi `yoVga' eMbudu vidhivihitavAda kataRvayx kamaRgaLanunx mADuvudariMda Atamx saMyamavanUnx manasisxna sAmayxsithxtiyanUnx vAsatxvavAgi paDedukoLaLxbalalx vidhAnavanunx sUcisutatxde.

shevxVtAshavxtara upaniSatitxnalilx heVLiruva sumArige, giVte deYvada mUru parxkAra\-gaLanunx nirUpisutatxde. samAMtaravAgiruva parxkaqti matutx jiVvAtamxrugaLanunx opipx\break\-koMDu, puruSoVtatxmanenisiruva Atamx athavA barxhamxna eraDu parxkAragaLu ivu eMdu giVte tiLisutatxde. keSxVtarx matutx keSxVtarxjacnx eMba rUpaka daqSATxMtagaLalilx I tatatxvX parxti\-pAdita\-vAgide (adhAyxya-{\rm 13}). ililx keSxVtarx eMbudu pArxyashaH parxkaqtiya niraMtaravAyxpAra\-keSxVtarx (sAMKoyxVkatx riVtiyalilx). upAdhigaLiMda kUDiruva keSxVtarxjacnxna AsAthxna adu. samasatx keSxVtarxgaLalUlx aMtayARmiyAgiruva paramakeSxVtarxjacnxna (athavA BagavaMtana)\break oMdu parxkAraveV jiVvAtamx. giVteyu sAMKayxda niSikxrXya puruSananUnx deVvara viSaya\-dalilx adara mwnavanUnx opipxkoLaLxdidadxrU, sAMKayxtatatxvXgaLa bahu pArxciVnavAda pari\-BASeyanunx adu parxkaqti-jiVvAtamxgaLu-paramAtamx ivarugaLa parasapxra saMbaMdhagaLanunx tiLisuvAga baLasutatxde. parxkaqtige vikasana shakitxyanunx koDuva sAMKayxda ipapxtutxnAlukx tatatxvXgaLige sarihoVluva budidhx ahaMkAra modalAda aidu tatatxvXgaLiMda parxkaqti vikAsahoMdutatxde eMbadAgi idu heVLutatxde, jagatAkxraNavanUnx matutx kirxyegaLanUnx vivarisuvAga tirxguNagaLa sidAdhxMtavanunx adu sivxVkarisutatxde, anitayx matutx shAshavxtagaLeMba eraDu vidhada puruSarugaLanUnx giVte nivaRcisutatxde, jatege I nitAyxnitayx puruSaribabxrigU adhikanAgiruva puruSoVtatxmana mAtanunx adu heVLi I mUvaru puruSarU obabxneV Ada paramapuruSana mUru parxkAragaLeMdu tiLisutatxde. I deYvikapuruSasidAdhxMtavu upaniSatitxna upadeVshada vikAsaveMbudU paramapuruSana mAtetatxde anaMta saMKeyxya puruSaranunx parxtipAdisuva sAMKayxdadxlalxveMbudU sapxSaTx. I riVtiyalilx giVte sAMKayxda pariBASeyanunx upayoVgisikoMDidadxrU adanunx sAMKayxda athaRdalilx baLasuvudilalx; alalxde sAMKayxshAsatxrX sidAdhxMtada elalx anumitigaLanUnx sivxVkarisuvudilalx. giVte mucucxmareyilalxde deYvavoMdanunx parxtipAdisuva shAsatxrX, Adare sAMKayxvoV deVvara mAtanenxV etutuxvudilalx. parxkaqti matutx puruSara pariBAvaneyalilx sAMKayxda parxBAva edudx kANutatxde, Adare I devxYtaBAva utatxmapuruSananunx sAthxpisuvudara mUlaka parihaqtavAgutatxde. AdudariMda I kaqtiracaneya kAladalilx sAMKayxsidAdhxMtada kelavu apakavx rUpagaLidadxveMbudU, Adare, sAmAnayxvAgi mahABAratadalilx kaMDubaruva hAge, anaMtarada pwrxDha sAMKayxdashaRna A kAladalilx pArxyashaH jAcnxtavAgiralilalxveMbudU goVcarisutatxde.

parxkaqtiyoMdu mAye, adakekx asitxtavxvilalx, eMba veVdAMtada nilavanunx giVte opipxkoMDa hAge kaMDubaruvudilalx; Adare I viSayadalilx adu sAMKayxvanunx daqDhavAgi avalaMbisiruvaMte kANutatxde. mAyA eMba shabadx parxyukatxvAgide, nija, Adare mAye eMbudu BwtasaqSiTxya asitxtavxvalalx. manasusx parxkaqtiyanunx aritukoLuLxva oMdu bage adu, Adare manasusx matutx parxkaqti iveraDU sAshavxta. IshavxraniMda mAye huTuTxtatxde eMdu heVLi giVte shevxVtAshavxtara upaniSatitxna mAtige asutxkAra koDuvaMte kANutatxde, Adare idanunx parxkaqti athavA avideyx enunxva hAgilalx. parxkaqti matutx guNagaLa mUlaka Ishavxra tananx savxrUpavanunx maresikoLuLxva deYviV mAye adu.\endnote[17]{ililx giVte nArAyaNiVyadalilxna mAyeya kalapxneyanUnx savxlapxmaTiTxge opupxtatxde.}

aneVka dAshaRnika BAvagaLanunx sivxVkarisi aragisikoMDu samanavxyagoLisuva iMtha matutx aneVka saMgatigaLa deseyiMda, giVteyanunx pAMDitayxsahajavAda niSakxqqSaTxte\break\-yiMdalU matutx asaMdigadhxteyiMdalU adoMdu samagarxvU niduRSaTxvU Ada\break dashaRna\-sidAdhxMtaveMdu parxtipAdisa horaDuvudariMda yAva lABavU ilalx.\break mahABAratadalilx goVcarisuva asapxSaTx dashaRnada lakaSxNagaLelalxvU giVteya upadeVsha\-dalUlx kANisikoLuLxtatxve. alalxde adaralilxna aniSakxqqSATxthaRvuLaLx padagaLU ililx barutatxve. dashaRnakikxMtalU hecAcxgide idara dhAmiRka lakaSxNa. tananx vishadavAda deYvaBAvane matutx BakitxgaLoDane, savxlapx asamaMjasavAgiyoV eMba hAge, haLeya AdhAyxtimxka BAvanegaLanunx samanavxyagoLisuva parxvaqtitxgaLalilx idu goVcarisutatxde. giVte Bakitxyanunx oMdu atiVMdirxyAnuBavadaMte samanavxyiVkarisuvudu aneVkaveVLe bahu parxtiBAyukatxvAgide, ADare shAMtavAgi takiRsalu horaTAga parasapxra virudadhxvAgiruva BAvanegaLanunx heVge yukitxyukatxvAgi samanavxyagoLisuvudu eMbudara bagege nidiRSaTxvAda mAhitigaLanunx adu odagisuvudilalx. udAharaNege, niguRNabarxhamx heVge paramapuruSa deVvarAdanu eMba samaseyxyanunx adu mAyeyiMdAgutatxde eMdu heVLi pariharisutatxde; beVre mAtinalilx heVLabeVkAdare, idoMdu gUDharahasayx. parxpaMcakUkx niviRkalapxka barxhamxkUkx iruva saMbaMdhavanunx kuritu giVte ideV mAtanAnxDutatxde, puruSanu shudidhxVkaqtabudidhxya parxvataRneyiMda mukatxnAgutAtxneMdu sAMKayx heVLuva mAtanunx, giVte manuSayxna BakitxvishAvxsagaLige deVvarolidu kaqpe toVralu jiVvAtamx koneyalilx paramAtamxnoDane oMdugUDutAtxne enunxtatxde. 

giVte oLagoLageyeV upaniSatitxna barxhamxvideyxnaunx alapxsavxlapx badalAvaNe\-gaLoDane opipxkoLuLxtatxde, Adare upaniSatitxna neYSakxmayxR athavA jAcnxnada mUlakaveV mukitx eMba dUragAmiV sidAdhxMtavanunx opipxkoLuLxvudilalx. sahane matutx sari hoMdisikoLuLxvike idu giVteya vishiSaTx lakaSxNa. idariMda adu jAcnxnayoVgavanunx saMpUNaRvAgi tayxji\-suvudilalx. sAMKayxmAgaRveMdu hesarAda I jAcnxnayoVga tiLisuvudeVneMdare, samasatx\break kamaRgaLanUnx tayxjisi, eMdare kamaRsaMnAyxsavanunx mADi, dhAyxnadiMda AtAmxnAtamx\break\-viveVkavanunx hoMdi bwdidhxka atiVMdirxyAnuBavadiMda niviRkalapxka barxhAmxnuBava\-vanunx paDeyabeVkeMdu. pArxciVna upaniSatutx matutx sAMKayxgaLa I bwdidhxka boVdhe ililx sivxVkaqtavAgide. Adare I mAgaR bahaLa kaSaTxvAgiruvudariMda matutx adariMda iSaTx\-Pala doreyutatxde eMbudu anishicxtavAgiruvudariMda giVte adanunx vidhisuvudilalx. idakikxMta kamaRyoVgaveV sherxVyasakxraveMdu adu heVLutatxde. kamaRyoVgaveMdare samasatx sAmAjika matutx shAsitxrXVya kamaRgaLanunx saMpUNaRvAgi PalApeVkeSxyanunx tayxjisi IshavxrApaRNarUpavAda BakitxyiMda neraveVrisuvudu. I riVtiyalilx sAMKayx\-mAgaRvanunx eMdare jAcnxnAlaMbiyAda mAgaRvanunx tayxjisade adu yoVga\-mAgaR\-vanunx eMdare kamARvalaMbiV dashaRnavanunx visheVSavAgi etitx heVLutatxde; EkeMdare adu tAnoMdu jiVvana karxmavanunx upadeVshisa horaTiruvaSuTx oMdu dAshaRnikatatatxvXvananxlalx. sAMparxdAyika kamaRsidADhxMtavu sivxVkaqtavAgide, Adare kelavu muKayxvAda mApARDugaLoDane. PalApeVkeSxyiMda kamaRvanunx Acarisuvavaranunx giVte mecucxvu\-dilalx eMbudanunx nAvu IgAgaleV kaMDukoMDidedxVve; Adare kamaR jiVvAtamxnanunx saMsAradalilx keDahuvudariMda athavA janamx janamxgaLalilx toLalADuvaMte mADuvuda\-riMda yAva kamaRvanUnx mADade avanunx saMpUNaRvAgi tayxjisuvudariMdaleV \hbox{mukitx} doreyutatxde eMdu kamaRsidAdhxMtavanunx oMdu tapupxdAriyalilx takiRsi kone\-muTiTxsu\-vavara daqSiTxyanunx adu opupxvudilalx.

Adare dhAyxnayoVgavu jAcnxnayoVgakekx heVgoV hAgeyoV kamaRyoVgakUkx\break muKayxvAgi beVkAdudu. anAsakitx matutx samatavxgaLeraDanUnx modalu paDeyabeVku, kamaRgaLelalx niSakxmaRgaLaMtAgi baMdhakagaLAgadirabeVkAdare sAdhanAhaRvAda yoVga vidhAnagaLa jatege modalaneyadAgi elalx sadadhxmaRgaLanUnx niSeThxyiMda Acarisuvu\-da\-riMdalU, eraDaneyadAgi kataqtAvxBimAnavanUnx PalAsheyanUnx biTuTx nisAvxthaR budidhx\-yiMda elalx kelasagaLanUnx mADuvudariMdalU, koneyadAgi sAvxthaRbudidhx matutx udedxVshagaLilalxde elalx kamaRgaLanUnx avugaLa PalagaLanUnx, parxtiyoMdu kamaRvU Bakitx\-vishAvxsagaLiMda apiRtavAdaMte, deVvarige samapiRsuvudariMdalU idu sididhxsutatxde. sAvxthaRvanUnx savxparxyoVjanavanUnx saMpUNaRvAgi tayxjisidare adu kamaRgaLalilxna saMsArabaMdhanapAshagaLanUnx punajaRnamxda pAshagaLanUnx kaDiduhAkutatxde. EkeMdare, I BAvadalilx mADida kamaRgaLu nijavAgi akamaRgaLu. yAvanu AsakitxyanUnx PalavanUnx tayxjisutAtxnoV AtaneV nijavAgi kamaRvanunx biTaTxvanu. ideV nijavAda sanAyxsa, nijavAda yoVga, idu deYvakaqpegU mukitxgU dArimADikoDutatxde. Adare idariMda shAsatxrXvihita kamaRvanunx sevxYravAgi biDuvudu eMdathaRvalalx, sAmAjika sajijxVvanadiMda horagAgirabeVku eMdalalx. Adare idu manuSayxna savxBAvadalilxruva utatxmoVtatxma guNagaLanunx parxkAshakekx tarutatxde. idu kelavaru dAshaRnikaru heVLuvaMtha dhAyxnayoVgada niSikxrXyAvasethxyalalx; EkeMdare idoMdu satAkxyARcaraNeyiMda pArxpatxvAguva neYSakxmayxRsididhx.

hiVge vidhisalapxTiTxruva niSeThx neYtikavU jatege dhAmiRkavU Agide. vishavxvayxvasethx manuSayx\-niMda kamaRvanunx apeVkiSxsutatxde, Ata anAsakitxyiMda kamaRgaLanunx mADidedxV Adare kataRvayxgaLanunx mADaleVbeVkeMba vidhiniyamakekx anusAravAgi mADidaMtAgutatxde.\break alalxde Ata tananx kataRvayxvanunx idu deVvariceCx eMdU neraveVrisi Atanige tanenxlalx kamaR\-gaLanUnx kamaRPalagaLanUnx apiRsutAtxne. AruroVhiyu, eMdare meVlakekxVralu bayasuvavanu karaNagaLanUnx budidhxyanUnx paLagisi hatoVTiyalilxTuTxkoMDu nija\break\-vAgi yoVti matutx saMnAyxsiyAgutAtxne; Adare niraMtaravAda perxVma matutx\break keYMkayaRBAvagaLu Atana bariya neYtikakamaRgaLige oMdu AdhAyxtimxka lakaSxNavanunx\break koDu\-tatxve. I parxkAravAgi giVte heVLuva kirxyAshiVlatavx niyatanimayagaLige anusAra\break\-vAgi kamaRgaLanunx toVrikegAgi naDesuvudalalx; kamaRyoVgajAcnxna matutx gADha\break dhAmiRka BAvanegaLa taLahadiya meVle adu niMtide. idu jiVvanada samasatx kAyaR\-gaLanUnx oMdu yajacnxsaMkeVtavAgi mADutatxde, Asakitx matutx moVhagaLiMda jiVvAtamx\-vanunx biDisutatxde, kamaRPalada doVSa adakekx hatitxkoLaLxdaMte mADutatxde. savxtaH Baga\-vaMtaneV loVkakalAyxNakAkxgi kaqpeyiMda tananxnenxV tAnu sakalakUkx tetutxkoLuLxvaMte kAla\-kAladalilx avatarisi I viSayadalilx oLeLxya meVlupaMkitxyanunx hAkikoTiTxdAdxne. Atana vishavxvAyxpiyAda kamaR akamaRveV sari, EkeMdare adariMda BagavaMtanige savxMtavAgi AgabeVkAdudu yAvudU ilalx matutx A kamaRdiMda tAnu adaralilx badadhxnAgu\-vudU ilalx. BagavaMtanige elalx kamaRgaLanUnx apiRsuvudariMda vayxkitx tananx veYyakitxka kamaR\-vanunx Atana vishavxvAyxpiV kamaRdalUlx, hAgU tananx veYyakitxka jiVvanavanunx Atana vishavx\-jiVvanadalUlx liVnagoLisutAtxne. I neYtika matutx deYva samapaRNa BAva gatayxMtara\-vilalxde vidhiniyata enunxva pArxciVna kamaRsidAdhxMtavanunx puruSoVtatxmanAda Baga\-vaMtana kaqpe matux perxVmagaLalilxna naMbikeyoMdige vilakaSxNavAgi sari hoMdisutatxde; kamaRgati aparihAyaRveMba sidAdhxMtavanunx opipxkoMDU deVvara vishavxvAyxpiV kamaR matutx kaqpeya BAvaneyiMda adara tiVvarxteyanunx maqdugeYyuvudalalxde adanunx niVtiyutavenisutatxde, pAvanagoLisutatxde. I upadeVshadalilx manuSayxna kAyaRvU saha deVvara kAyaRdaMte, kamaRgatiya niyamavanunx ulalxMGisade adanunx miVri nilulxtatxde.

Iga idu namamxnunx giVteya vishiSoTxVpadeVshavAda BakitxyoVgada hatitxrakekx oyuyxtatxde. paramapuruSanalilx namamx Bakitx keYMkayaRgaLa samapaRNeyeV idara savxrUpa. idu jAcnxnakamaRgaLigU tAyxgaBakitxgaLigU parasapxra saMbaMdhavanunx kalipxsi avu meVLeYsuvaMte mADuva sUtarxdaMtide. pArxciVnadashaRnavicArasaraNi mukitxge jAcnxnavoMdeV mAgaRveMbudanunx AgaleV tiLisikoTiTxde, Adare adu heVLuvudeVneMdare, budidhxya mUlakavU matutx kelavu vishiSaTx riVtiya kamaRgaLanunx mADuvudariMdalU pArxpatxvAguva I jAcnxna niguRNabarxhamxdadxlalx, Adare anaMta kalAyxNa guNAkaranU anaMta kaqpAkaranU Ada BagavaMtana jAcnxna. AtaneV Atamx, barxhamx, Ishavxra, puruSa athavA puruSoVtatxma; Ata nijavAgi pAragANada kalAyxNaguNagaLiMda tuMbidavanU dayAshAliyU AgidAdxne. upAdhigaLiMda kUDiruva parxkaqtiya savaR parxkAragaLigU jiVvarugaLigU shAshavxtavAda asitxtavx AtaniMdaleV pArxpatxvAgide, AtaniMdaleV ivu kAlakAlakekx horabarutatxve. tananx savxMta vishavxvAyxpiV mAyeyiMdaleV Ata tananx upAdhigaLanunx tAne kalipxsikoMDu tananx savxrUpavanunx maresikoLuLxtAtxne. jAcnxnadiMdaloV athavA satakxmaRgaLiMdaloV Atana hatitxrakekx hoVguva mAgaRvanunx jiVvaru kaMDukoLaLxbahudu, Adare elalx anevxVSaNegaLalUlx tadeYkaniSaThxvAda Bakitx matutx keYMkayaRBAvavirabeVku. yoVgigU saha agoVcaravAda mAgaRvanunx idoMdu mAtarx toVrisikoDabalulxdu.

iMdirxyagaLanunx aMtamuRKavAgi mADuvudakUkx barxhamxsavxrUpada aparoVkASxnu\-BUtiaynunx paDeyuvudakUkx sAMkeVtikadhAyxnavidhAnagaLanunx upaniSatutxgaLu AgaleV vidhisive; Adare avu saha, adoMdu deYvoVpAsanAkarxma eMbaMte, savARMtayAR\-miyU savaRvanUnx miVriniMtavanU guNAkaranU IshavxranU Ada parabarxhamxna sAkASx\-tAkxrada nilavige karxmeVNa baMdavu. upAdhirahitavU avayxkatxvU Ada barxhamxda shudadhx\-bwdidhxka\-dhAyxnavanunx giVte avayxkotxVpAsana eMdu kareyutatxde. idU saha nijavAgi oMdu mAgaR, Adare idakekx diVGaRvU kaThiNavU Ada tapasusx beVku. kelaveV janarige mAtarx idanunx Acarisalu sAdhayx, Adare oMdu pUjAmUtiRya meVle namamx manasasxnunx kUrisuvudu sulaBa. oMdu vayxkatxmUtiRyAgi AviBaRvisiruva paramapArxpayx\-vanunx upAsisuva I vayxkotxVpAsanakarxma elalxrU Acarisalu takukxdAgiruvudalalxde neVra\-vAgi parxtiyobabx vayxkitxyU paramAtamxnoDane BakitxkeYMkayaRgaLa saMbaMdha hoMdiralu ava\-kAshavanUnx kalipxsikoDutatxde.

I jiVvaMtavU ujijxVvakavU Ada Bakitx bari vicArakakxlalxde AcArakekx pArxshasatxyX koDu\-tatxde, keVvala dAshaRnika garxMtha veninxsikoLaLxbahudAdudanunx oMdu bahu parxBAvashAli\-yAda dhAmiRkagarxMthavAgi mADutatxde. deYvaBAvane aneVka vicAragaLa goMdaladalilx pArxyashaH nashisihoVgutitxdadx A kAladailx, perxVmamayanU kaqpApUritanU puruSanU Ada deVvarobabxnanunx perxVma matutx keYMkayaRgaLiMda olisikoLaLxbeVkeMba tatatxvXvanunx idu boVdhisutatxde. oMdu kaDe, parasapxra virudadhxvAgiruva pArxciVna jAcnxnigaLa matutx kamaRThara sidAdhxMtagaLu, matotxMdu kaDe janarolididadx pwruSeVya deYvoVpAsane\break ivugaLa samanivxtarUpavoMdanunx idu parxkaTisutatxde, upAsakanobabxnu elalx kAla\break\-gaLalUlx tananx deYvavanunx samiVpisi tananx pUjeyanunx samapiRsalu anukUlavAgu\-vaMte kaNiNxge kANuva oMdu pUjAvasutxvanunx avanige odagisikoDutatxde, alalxde dhAmiRka jiVvanadalilx jAcnxna Bakitx keYMkayaRgaLa sAmarasayxda mwlayxvanunx tiLisi koDutatxde. oMdu kaDeyalilx I upadeVsha bari takaRvanunx konemuTuTxvaSuTx dUrakekx oyuyxvudilalx, matotxMdu kaDeyalilx aMdhapaMthABimAnavanunx sayukitxkavAda jijAcnxseyiMda shoVdhisi jAcnxna matutx niSeThxgaLa sithxravAda taLagaTiTxna meVle nililxsuvudalalxde pUjAvidhAnagaLelalxvU paramapuruSoVpAsaneya oMdoMdu parxkAraveMdu heVLi sahaneyanunx kalisutatxde. giVte yatinxsiruva paraMparAgata dAshaRnika hAgU dhAmiRka daqSiTxgaLa samanavxyada mwlayx eMthadAdarU Agirali, idu sapxSaTxvAda mAtugaLalilx Bakitxyanunx upadeVshisutatxde eMbudaralilx yAva saMdeVhavU ilalx; idara I aMshaveV idara I samanavxyiVkaraNa yatanxkekx takakx parxcoVdaneyanunx odagisutatxdeyalalxde ililx kaMDubaruva EkategU mUla kAraNavAgide.

I garxMtha Bakitx matutx deYvaparxsAdagaLa sidAdhxMtavanunx neVravAgi vivarisuvudilalx, dAshaRnikavAgiyU samathiRsa horaDuvudilalx; pArxyashaH BakatxnigU upAsayx deVvarigU iruva parasapxrasaMbaMdhavu sAkASxtAkxra viSayaveV horatu vAyxKAyxna athavA jijAcnxsA viSayavalalx eMba BAvane idakekx kAraNavAgirabahudu; Adare muKayx vicAragaLelalx vishadavAgive. idu modalu vishAvxsadiMda pArxraMBavAgabahudu, Adare I vishAvxsakekx takakx neYjavasutxvoMdara asitxtavx adaralilx aMtagaRtavAgide; Adare manuSayx tananx ahaMkArada mitigaLiMda pArAgabeVkAdare avanu tananx BAvagaLanenxlalx paramadheyxVyavoMdara benunx hiDiduhoVguvaMte mADabeVku. idu aMtha satata parxyatanx. BAvaveV idara huruLu. idaralilx devxYtavide matutx jiVvanigU deVvanigU oMdu jiVvaMta saMbaMdhavU ide. AdudariMda I paramadheyxVya namamx manasisxna oMdu CAyeyalalx. adakokxMdu veYyakitxkavU GanavU Ada asitxtavx beVku, Aga namagU adakUkx perxVmarUpavAda saMpakaR sAdhayxvAgutatxde. ideV samayadalilx upAsakana parxjecnxge adu saMpUNaRvAgi horatAgirabAradu matutx aLavaDalU bAradu, hAgirabeVku; EkeMdare nAvu paDeyabeVkAgiruva vasutx adAdadxriMda. AdudariMda budidhx, iceCx matutx BAvanegaLu beVreDege calisade paramapuruSana viSayadalilx Baya visamxya BAvavanunx tALi, vinamarxvAgi AtAmxpaRNa budidhxyiMda saMtatavAgi vayxvasAyagoLuLxvudu Avashayxka. I parxyatanx parxtiyoMdu neleyalUlx paramapuruSananunx muTuTxtatxleV irutatxde, EkeMdare paramapuruSana sadA sidadhxvU anaMtavU Ada perxVma Bajakana samagarxvAda Bakitx matutx parxpatitxgaLige parxtisapxMdisutatxleV irutatxde.

giVte boVdhisuva Bakitx pUjeya oMdu BAvAMga, idaralilx EnU saMdeVhavilalx; elalx neYja matagala lakaSxNavU ideV; Adare meVle heVLiruva parxkAra, idoMdu mUDhanaMbikeya gADha BAvavalalx athavA jAcnxnarahitavU vAsatxva kataRvayxrahitavU Ada aviveVcita AnaMdoVnAmxdavalalx. elilx viveVcane, iceCx matutx BAvagaLu tamatamage takakx kAyaRgaLanunx naDesutitxveyoV aMtha samatavxbudidhxyanunx sAdhakanalilx taruva elalx aMshagaLa peYki nijavAda Bakitx ati muKayxvAda aMshaveMdu giVte heVLutatxde, EkeMdare adu namamx bALina parxtiyoMdu kelasavanUnx anAsakitxyiMda deVvarigapiRsalu yoVgayxvAguvaMte pavitarxgoLisutatxde. atayxMta sherxVSaThx manuSayxnanunx vaNiRsuva jAcnxni, sithxtaparxjacnx, yoVgArUDha, barxhamxBUta, guNAtiVta, Bakatx\endnote[18]{{\rm II. 56-72; VI. 4-32; X. 9-10; XII. 13-20; XIII. 7-11; XIV. 21-35; XVI. 1-3; XVIII. 50-60.}} eMba mAtugaLu vAsatxvavAgi adeV vayxkitxyanunx jAcnxnakamaRBakitxgaLa daqSiTxyiMda noVDi vaNiRsutatxve. I viSayadalilx vicAraparavU neYtikavU Ada giVtAparxtipAdita Bakitx, jAcnxnavanUnx kamaRvanUnx saha tayxjisi paramapuruSanalilx rahasayxgaBiRtavU BayaBakitxparxcoVdakavU Ada mahadAnaMdadAyaka parxNayAnurAgaveV bahumuKayxvAdudeMdu BAvisuva madhayxyugada BAveYkaniSaThxra BakitxgiMta BinanxvAgide.

giVteya sidAdhxMta manuSayxna savxBAvavanunx vishAladaqSiTxyiMda noVDutatxde; AdudariMda adu BakitxBAvavanunx Bwtika jijAcnxseyiMdalU matutx neYtika kataRvayx sharxdedhxyiMdalU parxteyxVkisuvudilalx.

haLeya naMbike matutx AcAragaLalilx beleyuLaLxvakekx pArxshasatxyXvanunx koDuvudaralUlx giVteya I vishAladaqSiTx goVcarisutatxde. EkeMdare adu itara deVvarugaLanunx matutx pUjAvidhAnagaLanUnx noVDuvAgalU sahane matutx rAjiya manoVBAvaneyanunx toVrutatxde.\endnote[19]{{\rm IV. 11; VII. 21-3; IX. 23-5.}} elalxvanUnx toredu nananxnunx anusarisu eMdu BagavaMtanu ajuRnanige upadeVshisuvAga {\rm(XVIII. 65-6)} yAvudoV oMdu matapaMthada pUjAvidhAnavanunx upadeVshisutitxdAdxne eMdu BAvisalu avakAshavuMTu, Adare giVteyalilx vicArada samatUkavide matutx AloVcanAsAvxtaMtarxyX hAgU upAsanegaLa bagege adara udArasaMsithxti paMthABimAnada ikakxTiTxniMda bahudUra sariheVLutatxde; idu BAgavatakikxMta itara vidhavAda aneVka vAyxKAyxnagaLige Asapxda koTiTxruvudu I deseyalilx idara sididhxgaLige sherxVSaThx parxshaMseyAgide. matutx shaMkarAcAyaRra adevxYtadashaRnadaMtha barxhemxYkapAramayxvAdavanunx saha idu boVdhisutatxde eMdu vAyxKAyxtavAguvudakekx avakAshavititxde. I sahanA manoVBAva yAva kAraNagaLiMda adarailx mUDide eMdare, paramapuruSanu anaMtaparxkAragaLuLaLxvanAdudarimda aneVka vayxkitxgaLige, aneVka budidhxgaLige, avaravara aBirucige takakxMte vayxkatxvAgutAtxne eMba BAvaneyiMda matutx pUjemADadiruvudakikxMta pUje eMthadAdarU sariye adanunx mADuvudu sherxVyasakxra eMba daqSiTx idaralilxruvudariMda. itara deVvategaLige mADida pUje neVravAda pUjeyAgadidadxrU, devxVSagaLiMda kUDidadxrU saha, adu BagavaMtana pUjeyeV. manuSayxralilx obabxna Ase matutx AkAMkeSxgaLaMte matotxbabxnavilalx. I perxVraNegaLaMte Atana kAyarxparxvaqtitxgaLU Binanx BinanxvAgive; Adare tananx Ase AloVcanegaLu heVgiveyoV hAgeyeV AtanU idAdxne; Ata yAvudanunx arasutAtxnoV adu avanige doreyutatxde. niVca PalagaLige Ashisi keLamaTaTxda deVvarugaLanunx yAru BajisutAtxroV avarige A udedxVshagaLU A pUjAPalagaLU keYgUDutatxve; EkeMdare, yAva BAvadalilx BagavaMtananunx upAsane mADutetxVvoV A BAvadalelxV Ata oliyutAtxne. keLamaTaTxda deYvarUpagaLu nijavAgi meVlumaTaTxkekxVralu meTaTxlugaLaMtive. EkeMdare eMtha deVvatAmUtiRyAgali BakitxyiMda nAvu salilxsuva pUjege takakx Palavanunx koTeTxVkoDutatxde matutx manasasxnunx parxjecnxya unanxta satxrakekxVralu sidadhxgoLisutatxde. itara deVvatABakatxrige doreyuva Pala sAMtavAdadudx, paramapuruSananunx Bajisuvavarige AtaneV doreyutAtxne.

paMthABimAnigaLa deVvategaLu nijavAgi paramadeYvada BinanxBinanxparxkAragaLu; matutx mahABAratada avatAra kalapxne I itara deVvategaLanunx BagavaMtana parxkAragaLeMdU avaneV ivareMdU heVLi paramapuruSanalilx ivaranenxlalx aikayxgoLisalu sahAyakavAyitu.\endnote[20]{mahAkAvayxdalilxna avatAragaLu visheVSavAgi viSuNx athavA kaqSaNxnige mAtarx anavxyisutatxve; itara deVvategaLa avatAra parxsakitxyeV idaralilalx.} BakatxralUlx aneVka dajeRgaLU bagegaLU ive eMdu giVte avaranunx viMgaDisutatxde {\rm(VII. 16-18; XII. 9-12)}. EkeMdare manuSayxna satavx rajasatxmoV guNagaLa parxBAvadaMte Atana sharxdedhxyU irutatxde ({\rm VII, 2}-muMdinavu; {\rm XV. 6}-muM). niMdakaranUnx vishAvxsahiVnaranUnx biTuTx ({\rm XVI. 19}-muM). mikakx elalx jAtiya elalx vagaRda janarigU, bArxhamxNa saMparxdAya dUravirisiruva sitxrXV shUdarxrigU, meVlemxgeLasuva atayxMta dubaRlaru paramapApiSaThxru matutx shAsatxrX heVLidaMte cAcutapapxde naDeyutAtx adakekx meVlinadanunx ariyada ajacnxrigU kUDa BakitxmAgaRvanunx upadeVshisalu giVte kAtarisutatxde {\rm(III. 25-6).} giVte Agina rUDhiya sAmAjika vayxvasethxyanunx opupxtatxde {\rm(XVIII. 41-5; XVI. 23-4);} Adare adu boVdhisvua niSAkxmakamaR matutx Bakitxya pAvitarxyXtatatxvX vaNaRvAgali parisithxtiyAgali yAvana mukitxgU parxtibaMdhakagaLAgalu biDade mukitxmAgaRvanunx sugamavAgi mADutatxde.

I parxkAravAgi BakitxtatatxvX saraLavAgiyU samagarxvAgiyU giVteyalilx parxti\-pAdita\-vAgide, alalxde madhayxyugada BakitxpaMthaparxsArakaru yAvudanunx vivaravAgi vAyxKAyxni\-salu moVdagoLuLxtAtxroV aMtha digaBxrXmegoLisuva matutx citAtxkaSaRkavalalxda parxdashaRna athavA vishelxVSaNagaLanunx idu toVruvudilalx. Bakitxyanunx saMpAdisuvudakekx aneVka vidhAnagaLanunx sUcisidadxrU, idakekx yAva niyamagaLanUnx KacitavAgi hAki\-koDa\-lAguvudilalxveMbudu adareNike. jAcnxna matutx kamaRkAMDagaLalilx sharxdedhxyiTiTxruvaMte Bakatxnu tananx Bakitxyanunx tAnobabxneV Agali athavA EkAMtadalAlxgali aBAyxsamADuva avashayxkavilalx; doDaDx doDaDx visatxqqta kalapxgaLalUlx Ata toDagirabeVkAgilalx; Ata itara Bakatxranunx saMdhisabahudu {\rm (X. 9)}, parasapxra saMBASaNeyiMda dhAmiRka vicAragaLa tiLivaLikeyanunx paDeyabahudu. Adare BakitxBAva janara rUDhigaLaMteyU manasisx\-naMteyU AkAravanunx taLeyabeVku. I parxkAravAgi, rAga parxcoVdakavAda kAMkeSx\-gaLanunx tayxjisuvudu, parxtiVkagaLiMdalU niyamAcaraNegaLiMdalU iMdirxyagaLanunx aMtamuRKavAgi mADuvudu, yoVgamAgaRvanunx hiDiyuvudu, parxkaqtiyalUlx AtamxdalUlx parabarxhamxvanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudu, paramapuruSana kalAyxNaguNagaLanunx ciMtanemADuvudu, saMtatavAgi samxrisuvudu, deVvara viSayavAgi jijAcnxse naDesuvudu saMBASisuvudu Bajisi bahiHpUjeyanunx naDesuvudu, BagavaMtanige apiRsuvaMte nisAsxvXthaR budidhxyiMda sakala kamaRgaLanUnx mADuvudu, ivugaLanUnx itara AdhAyxtimxka anuBAva matutx upAsanA vidhigaLanUnx nirUpisi, aneVka riVtigaLalilx parxkaTagoLuLxva paramapuruSananunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu aneVka mAgaRgaLiveyeMdU Atananunx upAsisalu yAva niyamavAgali vidhAnavAgali ilalxveMdU giVte parigaNisutatxde. elalx mAnavarigU samanAgidAdxne BagavaMta, Atanige yAralUlx pakaSxpAtavilalx. A anaMtakaqpAmayanu samasatxra kalAyxNavanUnx bayasutAtxne matutx yAru yAru heVge heVge Atananunx BajisutAtxroV hAge hAge avara baLige Ata barutAtxne. elalxrU Atanige samumxKarAgabahudu, hAgAgalu ivu kelavu vidhAnagaLu. Adare kaTaTxkaDeyalilx paramaBakitx obabx vayxkitx tananxnunx tAnu saMpUNaRvAgi BagavaMtanige apiRsikoLulxvudanunx koVrutatxde, kamaRtAyxgadiMdalalx -- saMpUNaRjAcnxnada mUlaka, paramapuruSana vishavxvAyxpaka jiVvanadalilx veYyakitxka jiVvanavanunx liVnagoLisuvudara mUlaka, samasatx viveVcanegaLanUnx kAyaRgaLanUnx matutx saMveVdanegaLanUnx AtanigapiRsuvudara mUlaka. 

BakatxnigU paramAtamxnigU oMdu veYyakitxka saMbaMdhavanunx saMsAthxpisalu I tatatxvX parxvatiRsuvudariMda idu parabarxhamxnanunx puruSoVtatxmanenisi Atananunx anaMta kalAyxNa\-guNAkarananAnxgi mADuvudalalxde, oMdu kaDeyalilx Ata paramakaqpAkaraneMdU Atana\break kaqpeyanunx tanenxDege seLeyuva Bakitx manuSayxnige atayxvashayxkaveMdU otitx heVLutatxde.\break deVvara paramakAruNikatavxda oMdu mahAkAyaR yAvudeMdare, tananx deYviV mAye\-yanunx Asharxyisi janamxrahitavAda tananx iravanunx janamxkekx aLavaDuvaMte mADuvudu matutx parxpaMca koVridAga tananx nijasavxrUpavanunx maresikoMDu oMdu vayxkitxyaMte AviBaRvisuvudu. mahABArata avatAratatatxvXvanunx sAmAnayxvAgi opipxkoLuLxtatxde. vUyxhatatatxvX beVre, I avatAratatatxvX beVre; giVteyalilx vUyxhada mAteV baruvudilalx; Adare BagavaMtanU kaqSaNx-vAsudeVvanU obabxneV horatu Binanxralalx eMdu adu heVLuvudariMda adaralilx vAsatxvavAgi goVcarisuva avatAra eMba BAvane anuSaMgika\-vAgi baruvudu anivAyaRvAyitu. iMtha avatAragaLu kAlakAlakekx Agutitxru\-tatxve eMba tatatxvXkUDa Atananunx hiMdina purANakathegaLoMdigU itihAsagaLoMdigU meVLeYsuvudara agatayxdiMda udaBxviside. I parxkAravAgi kaqSanx-vAsudeVvananunx mahA\break\-BAratada paramadeVvateyAda viSuNxvinoMdigU Atana vividha parxkAragaLoMdigU\break samiVkarisuvudalalxde itara matagaLa shiva-barxhamx-deVvategaLu muMtAda deVvaru\break\-gaLoMdigU saha, ivarelalxrU parabarxhamxnalilx samAveVshagoMDavareMdu heVLi, samiV\-karisalAgide. I riVtiyalilx I sidAdhxMtavu deVvarelalx oMdeV eMba tatatxvXvanunx sAthxpi\-salu yatinxsi tananx sarihoMdisikoLuLxva guNa matutx sahana daqSiTxyiMda aMdhapaMthABimAna\break parxvaqtitxge taDehAkutatxde. avatArasidAdhxMtakekx mUla kAraNa yAvudeMdare, parama puru\-SaneV I jagatitxna dhamaRsaMsAthxpaka eMba BAvada sivxVkaraNa matutx dhamaRkekx cuyxti\-baMdAgalelalx BagavaMtanu avatarisi jagatatxnunx dhamaR mAgaRdalilx nililxsutAtxne eMba\break BAvane. matotxMdu daqSiTxyiMda noVDuvudAdare, I sidAdhxMtadalilx manuSayxnu\break deVvatavxkekxVrabalalxneMba tatatxvX matutx deVvareV baMdu AsharxyisuvaMtha sherxVSaThxpuruSara\break viSayadalilx naMbike aDagide. AdudaraiMda idu aneVka kuMdukorategaLiMda kUDi\-ruva mAnavaru tamamx dovSagaLoMdige hoVrADi meVlemxyanunx paDeyuvaMte\break suPxTavU pariNAmakAriyU Agiruva divayxdheyxVyagaLanunx avara muMde irisutatxde.

\theendnotes

