\chapter{viSuNx matutx BAgavata purANagaLu}\label{chap005}

\begin{center}
{\Large\bf 1. itihAsakekx saMbaMdhapaTaTxMte purANagaLa pArxmuKayx}
\end{center}

saMsakxqqtada dhAmiRka-dAshaRnika sAhitayxdalilx oMdu vishiSaTx parxkAravanunx purANa\-gaLu parxtinidhisutatxve; avugaLalilx ``viSuNxpurANa'' matutx ``BAgavata'' eMba eraDu kAvayx\-gaLu bahu muKayxvAdavu. pArxciVna hAgU madhayxyugadalilxna BAratadeVshada nAnA kula goVtarxgaLa jana janAMgagaLanUnx vividha dhAmiRkapaMthagaLanUnx samiVkarisi oMdu sAMsakxqqtika rasAyanavanunx nimiRsuvudaralilx matutx BAratada elalx paMgaDagaLa jana\-gaLalUlx AdhAyxtimxka parxvaqtitxyanunx jAgaqtagoLisuvudaralilx mahoVnanxta sherxVNiya kAvayx\-gaLAda rAmAyaNa mahABAratagaLa jatege I purANagaLU oMdu vishiSaTxpAtarxvanunx vahisidavu. ``sAmUhikavAgi tegedukoMDu samiVkiSxsuvudAdare, pArxciVna hAgU madhayxkAliVna hiMdU janAMgada dhAmiRka, dAshaRnika, aitihAsika, veYyakitxka, sAmAjika, hAgU rAjakiVya jAcnxnaBAMDAgAragaLeMdu avugaLanunx, (eMdare purANagaLanunx) vaNiRsabahudu,'' eMbudAgi pArfgiTarf eMba vidAvxMsanu purANagaLanunx kuritu satayxvAda mAtanenxV ADidAdxne.\endnote[1]{``e\char'366 seYkolxpeVDiya APf rilija\char'366\ aMDf ethikfsx'' eMba koVshadalilx baMdiruva ``puruSa'' eMba leVKana.}

purANagaLige yAvoMdu takaRparxtiSiThxtavAda dAshaRnika parxkarxmadoDanAgali\break athavA yAvoMdu pAMthika dhamaRdoDanAgali tAdAtamxyXvilalx. veVdoVpaniSatutx\-gaLa darxSATxraru matutx avarigiMtiVcina kamaR-jAcnxna-BakitxmAgaRgaLa parxvataRkarAda saMta\-raru iMtha atayxMta sherxVSaThxvagaRkekx seVrida elalx sAdhu paraMparegaLa adhAyxtAmxnuBUti\-gaLu ivakekx AdhAra, matutx ivu adevxYta devxYta devxYtAdevxYta vishiSATxdevxYta, ivugalalalxde, sAMKayx hAgU yoVga matutx nAyxyagaLanUnx parxtinidhisi avugaLoLage sAmarasayxvanunx kalipxsuvudaralUlx uduyxkatxvAgive. Adare elalx purANagaLU Bakitxya kaDege hecAcxgi Olutatxve. idu sAmAnayx janara manasisxgU haqdayakUkx bahaLa hiDisutatxde. yAvudoV oMdu vishiSaTx AdhAyxtimxka tatatxvXdaqSiTxyanunx parxvataRnagoLisuvudakikxMta adhikavAgi manuSayxra bALuveyanunx utetxVjanagoLisuvudaralilx ivugaLige Asakitx.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 2. viSuNxpurANadalilx parxtipAditavAgiruva dashaRna}
\end{center}

BAgavatakikxMta viSunxpurANa hiMdinadu, adakikxMta hecucx saraLavAdudu. matutx adaralilx pArxtinidhika lakaSxNavuMTu. viMTarfniTasx heVLuvahAge. ``I oMdu purANa\-doLagina viSayagala GoVSAvxreyanunx hecucx vivaravAgi paTiTxmADikoTaTxre samasatx purANagaLoLagina viSayagaLanUnx tAtapxyaRvanUnx Odugarige odagisikoTaTxMtAgu\-tatxde.''\endnote[2]{``hisaTxri APf iMDiya\char'366\ liTareVcarf''---puTa. 545.}

vAyxsamahaSiRya taMde parAshara matutx Atana shiSayx meYterxVya ivaribabxra naDuve\break naDeda saMBASaNeya rUpadalilxde viSuNxpurANa. I jagatitxna saqSiTxsithxtigatilayagaLa\break mUla satayxveVnu eMdu shiSayx keVLida parxshenxge parAshararu, ``viSuNxviniMda jagatutx huTiTxtu, avanalelxV adara saMsithxti, AtaneV adara EkeYka rakaSxka matutx niyaMtarxka, matutx satayx\-vAgi jagatetxV avanu'' eMbudAgi asaMdigadhxvAgi parxtipAdisidAdxre.\endnote[3]{viSuNxpurANa--{\rm I.} 1. 35.} ideV viSuNxpurANada\break sArAMsha; aSeTxV alalx, elalx purANagaLa sArAMshavU ideV. barxhamxneMdU paramAtamx\-neMdU upaniSatutxgaLalUlx barxhamxsUtarxgaLalUlx yAvudu parxtipAditavAgideyoV A Eka adivxtiVya nirupAdhika deYva viSuNx obabxneV eMbudu ililx sapxSaTx. parAshararu viSuNx\-vanunx kurita oMdu sotxVtarxdalilx Atananunx Eka anaMta niviRkAra pUNaR savaR\-vAyxpita savARtiVta paramAtamx eMdu vaNiRsi,\endnote[4]{adeV garxMtha--{\rm I.} 2. 1.} hiraNayxgaBaR, hari, shaMkara, vAsudeVva, tAra, acuyxta, puruSoVtatxma, nArAyaNa, barxhamx, shiva matutx itAyxdi elalx divayxguNa\-dhAma\break\-gaLAda nAmAvaLiyalUlx AtaneV AtanobabxneV parikiVtiRtanAdavanu eMbudAgi\break idanunx vishadiVkarisidAdxre.\endnote[5]{adeV garxMtha--{\rm I}. 2. 2-13 hAgeyeV muMdakUkx.} bahushaH I hesarugaLanunx ulelxVKisiruva udedxVsha\break\-veVneMdare, elalx dhAmiRka paMgaDagaLU oLa huruLinalilx oMdeV eMbudanunx nideVR\-shisuvudakAkxgi. veVdavAdigaLU, veVdAMtavAdigaLU, veYSaNxvarU, sheYvarU, pAMca\-rAtarxrU, EkAMtigaLU, BAgavatarU, pAshupatarU, yoVgigaLU shabadxbarxhamxvAdi\-gaLU, matutx itara paMthagaLavarelalxrU nijavAgi paramAtamxnobabxnanenxV pUjisutAtxre. avanige aneVka nAmarUpagaLidadxrU avaneV EkAdhAra, sAvxmi, matutx jagadAtamx, parxteyxVkate, pAMthiVya aMdhABimAna, aswdayaR avugaLelalxvU budidhxmAMdayxda PalagaLeV horatu beVreyalalx eMbudAgi shirxV parAshararu ilUlx matutx beVreDeyalUlx sUcisutAtxre.

anAdiyU anaMtavU Agi saqsiTx-sithxTi-layagatiyalilx kalapxkalapxgaLalUlx punarA\-vataRnagoLuLxva I jagadf vAyxpAravanunx vivarisalu parAshararu veVdAMtada shudAdhx\-devxYta tatatxvXda mAgaRvanunx hiDiyutAtxre. I jagadfvAyxpArakekx mUlAdhAravAgiruva\break paramAtamxnanunx ``paraH parANAM paramaH'' eMdu vaNiRsutAtx, adakekx rUpavilalx, vaNaR\-vilalx, adu nirupAdhikavAdadudx, yAva visheVSaNagaLiMdalU adu iMthadeMdu heVLi manasisxge taMdukoMDu aragisikoLuLxvudakekx Agadu, kAladiMda pArxpatxvAguva janamx-\-vaqdidhx-vikAra-kaSxya-layagaLeVnoMdu adanunx soVkadu, matutx adu yAvAgalU ide eMbudoMdanunx mAtarx adara vicAradalilx heVLabahudeV horatu mikakx yAva parxkAradiMdalU adanunx vaNiRsuvudu asAdhayx\endnote[6]{adeV garxMtha--{\rm I.} 2. 10-11.} eMdavaru nivaRhisutAtxre. idu niguRNa barxhamxda BAvane eMbudu sapxSaTx. matutx parAsharara aBipArxyada parxkAra. idu viSuNxvina mUla savxrUpa. parAshararu inUnx muMduvaridu heVLuvudeVneMdare: anaMtavU shAshavxtavU vikArarahitavU aparxvaqtatxvU nirupAdhikavU Ada parabarxhamxveV sAMtavU ashAshavxtavU sadA pariNAmashiVlavU soVpAdhikavU Ada vAsatxva jagatitxnalilx vayxkatxvAgutatxde, alalxde, I jagatitxna savaR vasutxgaLalUlx adu saninxhitavAgide, adilalxda jAgavilalx, elalxviruvudU adaroLageyeV horatu avakekx beVreDeyeV ilalx, Aduda\-riMda I jagatitxna huruLeMthadeMbudanunx balalx jAcnxnigaLu adanunx ``vAsudeVva'' eMdu kareyutAtxre.\endnote[7]{adeV garxMtha--{\rm I.} 2. 12.} Atanu shAshavxtavAgi vishavxvanunx atikarxmisi niMtidAne, shAshavxtavAgiyeV adara aMtagaRtanU AgidAdxne. shAshavxtavAgiyeV EkameVvAdivxtiVyanAgidadxrU, avanu puruSanAgiyU (eMdare, paramAtamx jiVvAtamx savxrUpagaLeraDanUnx toVri) matutx\break parxdhAna athavA parxkaqtiyAgiyU (eMdare, sUthxla hAgU sUkaSxmX vasutxgaLelalxkUkx\break AdhArapArxyavAgiruva avikaqta mUlashakitxyAgiyU), vayxkatx saqSiTxyAgiyU, kAla\-savxrUpanAgiyU meYdoVrutAtxne. viSuNxvina paramapadavu Atana vayxkatxrUpagaLAda puruSa, parxdhAna, vayxkatx, matutx kAlaveMba vividhABivayxkitxgaLigiMtalU meVlAgi avu\-gaLiMda yAva vikAravanUnx hoMdade yAvAgalU irutatxde. AdarU viSuNx\-vina iMtha viBinanx AtAmxviSakxraNagaLu mitheyxyalalx; avu sakalaBUtagaLa utapxtitx, samarasa\-vataRne, vayxvasithxta parivataRne, vaqdidhx, kaSxya-itAyxdi elalx siVmita, upAdhita, vuyxtapxnanx, vAsatxvika jagadfvayxvasethxyelalxkUkx mUla. I parxkAragaLalilx parxvaqtatxvAgiruva viSuNxvina AtAmxviBURtigaLanunx, bAlakara sevxVcACxparxvaqtatx udedxVsharahita haSaRparxkaqSaTx liVlAceVSiTxta\-gaLige athavA AtAmxBivayxMjanegaLige hoVlisabahudu. idanenxV ``liVlAvAda''venunxtAtxre\break matutx idanunx elalx purANagaLU purasakxrisive.\endnote[8]{adeV garxMtha--{\rm I.} 2. 14-13.} parAshararu, tadanaMtara, I vishavx\-vUyxhavu heVge karxmakarxmavAgi vikAsagoMDitu matutx adu kAlakarxmeVNa heVge parxLayakekx salulxtatxde eMbudanunx nirUpisalu sAMKayxda mAgaRvanunx avalaMbisutAtxre. I riVti\-yalilx avaru I jagadf vayxvasethxyanunx vishadiVkarisalu sAMKayx vaMtada devxYta matutx veVdAMtamatada adevxYta iveraDanUnx berasutAtxre. jagatitxna vikAsa saMkoVcanagaLige kAlaveV cAlaka hAgU nidhARrakavAda aMsha eMbudanunx avaru otitx heVLuvudariMda I viSayadalilx parAsharara aBipArxya sAMparxdAyika sAMKayxkekx viBinanxvAgide.

meYterxVyaru parAshararige oMdu bahu bikakxTATxda parxshenxyanunx hAkutAtxre: niguRNa barxhamx saguNavAguvudu tAne heVge? eMdare, anaMtavU, shAshavxtavU, iMteMdu heVLuvudakekx ashakayxvU, vikArarahitavU, aparxvaqtatxvU, shudadhxvU Ada ceYtanayx athARtf barxhamxveV saqSiTxya parxvataRkavU poVSakavU konege nAshakAriyU heVge Agutatxde? athavA sAMtavU pariNAmashiVlavU parasapxra badadhxvU Ada parxtayxkaSx parxpaMcada aneVka parxkAragaLalilx adu aBivayxkatxvAguvudu tAne heVge? I parxshenxyeV veVdAMtigaLu aneVka paMthagaLanunx hiDiyuvaMte mADide. Adare parAshararu yAva paMthakUkx Olaru. EkeMdare, I parxshenx manuSayxra arivige miVridudeMdu avara tiVmARna. avaru nisasxMdhigadhxvAgi heVLuvudeVneMdare: paramAtamxna savxBAvadalelxV aciMtAyxduBxta shakitx aDagide. A shakitxyeV namamx tAkiRka parxjecnxge asaMBAvayxveMdu toVruvudanenxlalx Aga mADutatxde.\endnote[9]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 1-2.} I nishicxtavAda heVLikeyalilx avara vAda I riVtiyadu: padAthaRgaLalilx aDagiruva shakitxgaLu eMdU duBeRVdhayx rahasayxgaLeV. avugaLa riVti eMthadeMbudanunx avu horatoVruva PalagaLiMda UhisabahudeV horatu beVre mAgaRveV ilalx. matutx I PalagaLu horatoVradidadxre A shakitx avugaLige ilalxveMdeV heVLabeVkAgutatxde. parabarxhamxnU kUDa tAnu savARtiVtanaMbudakekx cuyxti bAradaMte samasatx BUtagaLa saqSiTxsithxti niyaMtarxNa vilaya itAyxdigaLige kAraNaBUtavAda aciMtAyxduBxtavAda shakitxyanunx paDedidAdxne eMdeV heVLabeVku.

I aciMtAyxduBxta shakitxyiMda parabarxhamx yAvAgalU idAdxne hAgU huTuTxtatxlU irutAtxne (asitx jAyateV), obabxnU hwdu, aneVkanU hwdu (EkAneVka), toVrike\-yilalxdavanU nija toVruvavanU hwdu (vayxkAtxvayxkatx), niguRNanU hwdu, anaMtA\-naMta guNaparipUNaRnU hwdu (niguRNAnaMtaguNa), EnanUnx mADuvavanalalx hAgU elalxvanUnx mADuvavanu avaneV (niSikxya-satatakirxye),--hiVgeyeV. I aciMtAyxduBxta shakitxyanunx ``mAyAshakitx'' eMdu kareyutAtxre. mAyege barxhamxnalilx horatu mikakx yAva neleyU ilalxvAdudariMda barxhamxna EkameVvAdivxtiVya BAvakekx kuMdu baruvudilalx. barxhamxna parAshakitxyAgiruva mAye barxhamxnigiMta horatAdudalalxvAdarU I vishavxvayxvasethxge kAraNaBUtavAgide. ideV sAmAnayxvAgi purANoVkatxvAda asitxtavxtatatxvX.

I divayx vishavxvayxvasethxyanunx kuritu satAyxnevxVSiya jAcnxnadAhada upashamanakekxMdu, parAshararu jaDajatatutx heVge visAtxragoMDitu hAgU vividha parxkAravAyitu, manuSayx\-nigiMta keLamaTaTxdalilxruva jiVvajAtagaLelalxvU heVge vaMshavaMshagaLAgi vikasana\-goMDavu,\break manuSayxna utapxtitx matutx aBivaqdidhx, bwdidhxka neYtika sAmAjika hAgU AdhAyxtimxka saMsakxqqti\-gaLu heVge mAnavakulada padarapadaragaLalilx haraDidavu, I loVkadalilx deYviVBAva hAgU AsuriVBAvagaLa EriLitagaLu heVgAgutatxve, vishavxvayxvasethxyalilx kamaR parxvaqtatx\-nAda savxrUpa, AgAga mAnavasamAjadalilx heVge mahApuruSaru (eMdare, asAmAnayxrAda saMtaru, QuSigaLu matutx viVrapuruSaru) pARxduBaRvisutAtxre, jagadf vayxvasethx saMkaTakikxVDAdAga paramAtamxna shakitx-jAcnxna-perxVma savxBAvagaLu aneVka avatAragaLalilx heVge parxkaTavAgutatxve--itAyxdi viSayagaLalilx purANoVkatxBAvanegaLanunx vivaravAgi nirUpisutAtxre. I nirUpaNegaLelalx padeVpadeV otitx heVLuva oMdu keVMdarxsatayxda sutatx sututxtitxve. adeVneMdare, I vishavxvUyxhada neYsagiRka aithAsika sAMsakxqqtika neYtika hAgU AdhAyxtimxka vAyxpAragaLelalxdaralUlx matutx ivugaLelalxdara AdikaranavAgiyU paramAtamx tatatxvXvide eMbudu. I jagadfvidhAnadalilx pArxkaqtika niyamakikxMtalU neYtika niyamaveV sherxVSaThxvAdudu matutx neYtika athavA nAyxyika niyamakikxMtalU perxVma athavA karuNAniyama sherxVSaThxvAdudu eMbudanunx sAvxrasayxvU udAharaNAtamxkavU Ada kathAsaMdaBaRgaLa mUlaka sithxriVkarisuva parxyatanx ililx naDedide. BagavaMtana aneVka viBUtigaLalilx matutx avatAragaLalilx shirxVkaqSANxvatAraveV manuSayxrUpadalilx paramAtamxna paripUNaRvAda savxBAvAviSakxraNavanunx doyxVtisutatxde matutx A kAraNadiMda Atana jiVvita cariterx vivaravAgi I purANadalilx nirUpitavAgide.\endnote[10]{adeV garxMtha--{\rm V.}}

oMdu mAtinalilx heVLabahudAdare, ideV viSuNxpurANadalilx ukatxvAgiruva dAshaRnika tatatxvX matutx I pAramAthiRka daqSiTxyanenxV sAmAnayxvAgi elalx purANagaLU hoMdive.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 3. BAgavata dashaRna}
\end{center}

BAgavatada AdhAyxtimxkadaqSiTx viSuNxpurANadaraMteyeV ide. ``adavxyajAcnxna\break \hbox{yAvudoV} adeV shAshavxta mUlatatatxvX, adanenxV tatatxvXvidaru barxhamx, paramAtamx, matutx\break Bagavatf eMdu kareyutAtxre\endnote[11]{BAgavata--{\rm I.} 2. 11.} eMbudAgi BAgavata sapxSaTxvAgi nirUpisutatxde. viSuNx\-purANada hAge BAgavatavU paramAtamxna niguRNa matutx saguNa savxrUpagaLanunx sivxVkari\-sutatxde. oMdu parxsidadhxvAda sholxVkadalilx BagavaMtanu barxhamxnige tananx nijasavxrUpavanunx parxkaTa\-goLisutAtxne: ``Adiyalilx (eMdare, nAnu vishavxvayxvasethxyaMte vayxkatxvAguva muMce, nanage nAneV AdhAranAgi nanonxLage nAnobabxneV idedx; nanagiMta horatAgi vayxkAtxvayxkatx\-vAvudU iralilalx. I vividha saqSiTxyanunx nimiRsida meVlU iruvavanu nAnobabxneV (EkeMdare, ivelalx nananx vayxkatxsavxrUpagaLu, nanage horatAgi nananxnunx avalaMbisade iruva yAvudU I jagatitxnalilx ilalxveV ilalx.) I vividha saqSiTxgaLelalxvU vilayakekx saMda baLikavU uLiyuvavanu nAnobabxneV (kAlaparxvaqtatxvAda nananx I aBivayxMjanegaLelalxvU kAlakarxmadalilx nananxlilxyeV layahoMdutatxve.)''\endnote[12]{adeV garxMtha--{\rm II.} 9. 32.}

I sadavxsutxvina savARtigavU nirupAdhikavU Ada savxrUpavanunx pariBAvisi adanunx ``barxhamx''venunxtAtxre; elalxdara utapxtitx-sithxti-niyaMtarxNagalanunx parxcoVdisuva jagadAtamx savxrUpadalilx Ata ``paramAtamx''neMdenisutAtxne; Adare I vishavx vayxvasethxya saMbaMdhavAgi parxkaTagoLuLxva Atana divayx savxrUpavanUnx divAyxnaMta kalAyxNa gunagaLanUnx shakitxsaMpananxteyanUnx pariBAvisuvalilx Ata ``BagavA\char'366'' eMdenisutAtxne. Atana vishavxvayxvasethxyalilx Atana oMdaMshadiMda aBivayxkatxrAdavarU savxnishacxyavuLaLxvarU sAvxtamxtAjAcnxnavuLaLxvarU budidhxsaMpananxrU parimitarU Agiruva samasatx mAnava ceVtanarigU I Bagavatf savxrUpaveV paramArAdhayx deVvate, ideV avara pUjegU dhAyxnakUkx matutx perxVmaBAvakUkx takakx vasutx. Atana aneVka parxkAravAda divAyxvatAra viBUtigaLanunx kuritu hADuvudaralelxV shirxVmadfBAgavatavu visheVSavAgi AsakatxvAgide. I vishavxvayxvasethxyalilx vayxkatxvAguva OraNe, hoMdike matutx veYvidhayxgaLalilx Atana aciMtAyxduBxtavAda jAcnxnakirxyAbaleYshavxyaRgaLu hora toVrutitxve: Adare Atana perxVma kAruNayx swMdayaR mAdhuyARdi sherxVSaThxtara kalAyxNaguNagaLu Ata saqSiTxsiruva jiVvAtamxrugaLalilx sherxVSaThx sherxVNige seVridavarige mAtarx goVcaravAgutatxve; avaralUlx atayxMta sherxVSaThx Bakatxrige mAtarx Atana atayxMta sherxVSathx kalAyxNaguNada BoVga yoVga.

yAva kuMdU ilalxde paripUNaRnAgiruva paramAtamxnalilx asaMbabadhxvAda viroVdhABAsagaLeVke kANisikoLuLxtatxve eMba jijAcnxseyanunx pariharisuvudakAkxgi BAgavatavU kUDa viSunxpurANoVkatxvAda mAyAvAdavanunx anusarisutatxde. ``seVyaM BagavatoV? mAyA yananxyeVna virudhayxteV''.\endnote[13]{BAgavata--{\rm III.} 7. 9.}

parxkaqtiyiMda I vishavxvUyxha vikAsagoMDu parxkaqtiyalelxV liVnavAguva parxkirxye\break\-yanunx vivarisuvAga, viSunxpurANadaMte BAgavatavU sAMKayxmatavanenxV avalaMbi\-sutAtx saqSiTxya veYvidhayxkekxlalxkUkx BagavaMtaneV mUla hAgU nimitatxkAraNaneMdu tananxdeV Ada oMdu daqSiTxyalilx nirUpisutatxde. I viSayadalilx adu inUnx oMdu hejejx muMdiTuTx seVshavxra sAMKayxvanunx parxtipAdisuvudalalxde kapilamahaSiR BagavaMtana oMdu avatAraveMdU BakitxyoVgavanunx upadeVshisuvavaralilx Ata agarxgaNayxneMdU heVLutatxde.\endnote[14]{adeV garxMtha---{\rm III.} 25. 29.} (sakxMda mUru-adhAyxyagaLu 25riMda 29). mAye eMbudu paramAtamxna asadaqshavAda shakitxyAdudariMda sheYvamatagaLa shakitxvAda idaralilx seVrikoMDide. kamaRniyamavU kUDa I asadaqshAciMtayxshakitxya parxvataRneya oMdu parxkAra, matutx idakekx adhiVnavAgiyeV adu parxvatiRsutatxde.

BAgavatadashaRnadalilx namamx gamanavanunx bahaLavAgi seLeyuva aMsha yAvu\-deMdare, purANoVkatx BagavalilxVlAvAdadalilx veVdAMtada mAyAvAdavanUnx, sAMKayxda parxkaqtitatatxvXda vAdavanUnx, sheYvara shakitxvAdavanUnx, miVmAMsakAdi matagaLavara kamaRvAdavanUnx atayxMta suMdaravAda riVtiyalilx samiVkarisuva parxyatanx. I garxMthada udadxkUkx nirUpitavAgiruva BagavalilxVlAvAdadalilx I jagadfvayxvasethxya elalx vayxkatx saqSiTxya vicAradalUlx mAnavana daqSiTx AmUlAgarxvAgi badalAvaNe hoMdabeVkAgide eMbudu dhavxnitavAgide. aMtataH I jagadfvayxvasethxyu yAvudoV oMdu Adima aceVtana shakitxya sAvxBAvikavAda vikasanadiMda uMTAdudalalx; athavA tAnu idedxVne eMba ariviniMda mAtarx kUDiruva nishecxVSaTx ceYtanayxvoMdu yAva vivaraNegU nilukada ``mAye'' eMbudara mUlaka doyxVtisuva oMdu beragalalx; athavA saceVSaTxnAda puruSanobabxna iceCxya athavA bayakeya athavA savxperxVrita kamaRda athavA aperxVrita calanada Palavalalx; athavA jiVvAtamxrugaLa kamaRPalavU alalx. I jagadf vayxvasethxgU AtanigU iruva saMbaMdhavanunx tiLidukoLaLxbeVkAdare adu Atana liVleyeMdu pariBAvisuvudeV sherxVSaThx mAgaR,--eMbudu BAgavatada mata. liVle athavA ATa eMbudu (adakekx beVroMdu parxyoVjanada soVMkiradidadxre athavA yAva balavaMtavU iradidadxre) ATagArana haqdayadalilx parxsutxraNagoLuLxva sAvxtamx saMtoVSa swMdayaR hAgU samagarx parxjecnxya savxtaMtarxvAda aBivayxMjaneyalalxve? I liVleya kalapxne paramAtamxna mAyeyeMba adivxtiVyashakitxya savxrUpaveMthadeMbudara tiLivaLikeya balu hatitxrakekx namamxnonxyuyxtatxde. I samasatx vishavxvU paramAtamxna liVle. deVshakAlAtiVtavAda Atana paramAnaMda deVshakAlAvaciCxnanxvAda tanonxMdu paripATiyalilx savxtaMtarxvAgi yAva perxVraNeya apeVkeSxyU ilalxde parxvaqtatxvAgiruva liVleya Pala I jagaRvayxvasethx.

I ``liVle'' eMba daqSiTxyanunx nAvu saMpUNaRvAgi garxhisuvudAdare, adu bahu parxkAravAgi kavaloDediruva I parxtayxkaSx parxpaMcavanunx oMdu suMdara hAgU Bavayx kalAkaqtiyanAnxgi parivatiRsutatxde. adu parAshakitxya samagarx suMdara divAyxnaMdada Akara. upaniSadf QuSigaLenunxtAtxre. barxhamx satayx-jAcnxna-shiva-suMdara-divayx eMdu. AdudariMda I loVkada samasatxvU satayx-jAcnxnada, shiva-swMdayaRda, anAyxnAnaMdada, savxtaMtarx Adare aperxVrita liVlAtamxka sAvxBivayxMjane. yAvudu anaMtavoV shAshavxtavoV adeV sAMtavU kaSxNikavU eMdenisi elelxlUlx ADutitxde. namamx aretiLivige asatayxveMdU arivugeVDeMdU baMdha hAgU duHKa mUlaveMdU toVruva I pArxpaMcika vayxvahAragaLelalxkUkx I mahAkalAkaqtiyalilx adaroTiTxna swMdayaRkekx poVSakavAgiruva hAge avavakekx takakx takakx sAthxnagaLuMTu. mAnava samAjadalilx kaMDubaruva ajAcnxna, asamagarxjAcnxna, meVlotxVrikege duSaTx eMdenisatakakx parxvaqtitxgaLu, sapxdheR, devxVSa matutx hoVrATagaLu ivelalxvU paramAtamxna liVleya aBivayxMjanegaLeMdu BAvisalapxTATxga avugaLa baNaNxveV badalAyisutatxde. idoMdu divayxliVleyeMdu elalxvanUnx noVDalu kalitiruva jAcnxni I jagatitxna vAsatxva sithxtiyanunx kuritu jugupesxpaDuvudilalx, adariMda tapipxsikoMDu hArihoVgalu bayasuvudilalx, paramAtamxna aKaMDa savxrUpadalilx tananxnunx liVnananAnxgimADuva mukitxgU kAtarisuvudilalx. Atanige I parxpaMcadalilx elelxlUlx paramAtamxneV goVcarisutAtxne; anaMtanU shAshavxtanU shudadhxnU perxVmasavxrUpanU Ada tananx sAvxmiya liVlAceVSiTxtagaLeMdu ivelalxvanUnx avanu perxVmaBAvadiMdaleV kANutAtxne, AliMgisutAtxne, matutx horatoVrikege asahayxvenisuvudanenxlalxvanUnx dheYyaRdiMda idirisutAtxne. Ata tananxlUlx matutx I loVkada elalx sitxrXVpuruSaralUlx, elalx jiVvigaLalUlx, vasutxgaLalUlx, shakitxgaLalUlx paramAtamxnanenxV kANutAtxne. avugaLanunx A BAvadiMdaleV pirxVtisutAtxne, matutx seVvisutAtxne.

liVlAvAdakUkx matutx yAvudakekx BAgavata visheVSavAda mahatavxvanunx koDu\-tatxdeyoV A avatAra vAdakUkx nikaTasaMbaMdhavide.\endnote[15]{adeV garxMtha--{\rm I.} 1. 18.} avatAraveMdare iLita, keLagiLiyuvike. paramAtamx tananx asadaqshashakitxyAda mAyeyanunx avalaMbisi liVleyiMda tananx aKaMDeYkayxsavxrUpada nilaviniMda sApeVkaSxvAda bahutavxda nilavige, anaMtayx matutx shAshavxtategaLa nilaviniMda deVshakAlagaLa nilukige, adivxtiVyavU AvikaqtavU Ada sacicxdAnaMda savxrUpadiMda pariNAmashiVla ceVtanAceVtanAtamxka aneVka parxkAragaLa GaTaTxkekx, tananx savARtigasatavxkekx savxlapxvU kuMdubAradaMte avatarisutAtxne. tananx vishAvxtiga sithxtiyalilx tananx EkameVvAdivxtiVya savxrUpada shAshavxtavU samagarxvU Ada AnaMdavanunx BoVgisutatxleV, A paramAtamx tananx savARtigavAda samagarxteyanunx deVshakAlAvaciCxnanxvU sApeVkiSxkavU Ada jagadfvUyxhadalilx yAva aDiDxtaDegaLU ilalxdaMte aBivayxMjisutAtxne, avugaLa satAyxtamxdaMte I vUyxhada samasAtxMshagaLalUlx parxveVshisutAtxne, matutx avugaLalilx avugaLa mUlakaveV tanage sahajavAda anaMta viBUtigaLanunx upaBoVgisutAtxne.

paramAtamxneV I vishavxkUkx matutx adaroLagina vividha parxkAragaLigU AdhAra\-neMdU adaraMtarAtamxneMdU upaniSadf QuSigaLU matutx elalx kAlada sAdhusaMtarU\break sAvxtAmxnuBUtiyanunx avalaMbisi heVLiruva mAtinalelxV I avatAraveMba kalapxne,\break eMdare, paramAtamxnu pariNAmashiVlavU sAMtavU sApeVkiSxkavU Ada jagatitxna nele\-giLiyuvaneMba kalapxne, hudugide. BAgavata I kalapxneyanunx visatxrisi daqSATxMtagaLanunx koDutAtx hoVgutatxde. barxhAmxMDada aMtayARmiyU adaroLagina samasatxdalUlx vAyxpisiruvavanU Ada paramapuruSaneV BagavaMtana parxthamAvatAraveMdu BAgavata nirUpisutatxde.\endnote[16]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 1.-3.} I puruSAvatAraveV nArAyaNa, (eMdare, A shabadxveV sUcisuvaMte, elalx narara Atamx matutx AdhAra, athavA vishAvxtamx), matutx ItaneV sakalAvatAragaLigU nidhAna, avayxya biVja; avatAraparxkAragaLelalxvU ililxMdaleV horaTu ililxyeV mugiyutatxve.\endnote[17]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 5.}

I daqSiTxyiMda loVkada vividha parxkAragaLa jiVvigaLelalxvU, sAmAnayxvAgi heVLa\-bahudAdare, I paramapuruSana avatAragaLeV. Adare rUDhiyalilx I avatAra shabadxkekx\break oMdu vishiSATxthaRvide. sAMtaveMdu toVruva I jagatitxna jiVvigaLelalxvU\break nisasxMshayavAgi paramAtamxna sAvxtAmxviSAkxragaLu. ivu beVre beVre yathAvatf tatatxvX\-gaLeMdU A vishudAdhxdevxYtAtamxnige ivu horateMdU BAvisuva daqSiTx AvidAyxkalipxta\-vAdadudx.\endnote[18]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 33.} Adare A paramAtamxna mAye Atana sAvxtAmxviSAkxragaLanunx, avakUkx Ata\-nigU iruva saMbaMdhagaLa parxkAra, aneVka vagaRgaLAgi viMgaDisi toVrisutatxde. para\-mAtamxna aneVka savxyamAviSakxqqta rUpagaLu yAva parxkAradalilxruvuveMdare, avu\-gaLanunx vAyxpisiruva aMtarfyAmiya citfsavxrUpa avugaLanunx saMpUNaRvAgi tiroVhita\-vAgiruvaMtive. avu keVvala jaDa padAthaRgaLaMte athavA BwtashakitxgaLaMte toVru\-tatxve. atayxMta keLadajeRya jiVvigaLalilx Atamxda ceYtanayxsavxrUpavu avugaLa jAcnxnashUnayx\break pArxNashakitxyalilx alapxparxmANadalilx horadoVrutatxde. meVlumeVlu maTaTxgaLa jiVvi\-gaLalilx Atamxna ceYtanayxsavxrUpavu hecucxhecAcxgi parxkAshakekx barutAtx savxparxjecnxyuLaLx savxsaMkalapx\-coVdita\-vAda ucacxvagaRda pArxNigaLa rUpadalilx hecucx suPxTavAgi horatoVrutatxde. hiVge, A\break divAyxtamxda vishavxtoVmuKavAda aneVkAneVka rUpagaLalilx adara divayxsavxrUpavu tatAtxvX\-loVkana, BAvAvApitx matutx sevxVcACxparxvataRnagaLalilx sApeVkiSxkavAda sAvxtaMtarxyXvanunx\break parxdashiRsuva, hAgU sAMtavU ashAshavxtavU Agiruvudaralilx anaMtavU shAshavxtavU\break Agiruvudanunx, jaDadalilx divayx ceYtanayxvanunx, BavabaMdhanadalilx savaRthA anibaRdadhxvAda\break AnaMdavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxva saMBava I yeDeyalilxde eMdenisuvaMtha manuSayx\-neMba pArxNigaLa sherxVNiyalilx Atayxdhika parxmANadalilx teretegedu AviSakxrisutatxde. manuSayxna\break huTuTx bahubeleyuLaLxdeMdu BAgavata manaduMbi parxshaMsisutatxde matutx adariMda\break sAdhisabahudAdudu anaMtavAgide eMbudanunx manuSayxrige elalx vidhadalUlx mana\-varike mADikoDutatxde. divayxloVkavAsigaLAda deVvategaLigiMtalU deVvasuMdari\-yari\-giMtalU narajanamxveV sherxVSaThxveMba parxshaMse BAgavatadalilx kaMDubarutatxde.\endnote[19]{adeV garxMtha--{\rm XI.} 20. 12.} I nara\-sherxVNi\-yalUlx jAcnxnigaLa, Bakatxra, kamiRSaThxra, matutx perxVmigaLa asAdhAraNavAda jiVvitagaLalilx I divayx kalAyxNaguNagaLu suPxTataravAgi hoLeyutatxve. paramAtamxna divayx viBUti\-gaLu ivaralilx meYdoVrive eMdu balalxvara heVLike. satAyxnevxVSigaLige BAgavatada AdeVsha\-veVneMdare: saqSiTxya savaRparxkAragaLalUlx paramAtamxna iravikeyanunx kaMDu gwravisiri eMbudu.\endnote[20]{adeV garxMtha--{\rm XI.} 2. 41.} paraMtu, adu sakala jiVvigaLa keSxVmABuyxdayagaLigAgi (BUtAnAM keSxVmAya ca BavAya ca) vishiSaTxvAda udedxVshagaLaninxTuTxkoMDu AgAga, muKayx\-vAgi mAnavasamAjadalilx, meYdoVruva paramAtamxna vishiSATxviBURtigaLatatx avara muKayx gamanavanunx seLeyutatxde.\endnote[21]{adeV garxMtha--{\rm I.} 1. 13.} viSamakAlagaLalilx jarAmaqtuyxgaLiMda kUDida, AtanadeV Ada, I loVkadalilx, jagatitxna dhAmiRka hAgU neYtika samudadhxraNakekx neraveVrisabeVkAda\break kelavu kataRvayxgaLa nivaRhaNegoVsakxra, tananx asAmAnayxvAda deYviVshakitxgaLoDane kUDi\-davanAgi Ata AviBaRvisutAtxne. I loVkadalilx atimAnuSa vAyxpAragaLanunx jarugi\-salu BagavaMtanu paDeyuva sAMtasavxrUpagaLanunx avatAragaLeMdu, A shabadxda saMkucitAthaRdalilx, kareyutAtxre. parxBuveVke keLagiLiyabeVku. sakaloVdidxSaTxgaLanUnx icACx\-mAtarxdiMdaleV neraveVrisabalalx, hAgU I vishavxda racaneyanenxV badalAyisabalalx sAvxmi udidxSaTx kataRvayx nivaRhaNegeMdu janamxdhAraNeyanunx EkemADabeVku? eMba parxshenx ililx aparxkaqta. yAva kAyaRvanenxV Agali adanunx neraveVrisuvudakekx I mAgaRvanonxV A mAgaRvanonxV anusarisabeVkeMba yAva nibaRMdhakUkx Ata oLapaTaTxvanalalx. I jagatutx I rUpadalilx Ekide, athavA, shAshavxtanU savARtiVtanU shudadhxnU Ada paramAtamx kAla\break deVsha matutx upAdhigaLiMda kUDida jagadfvayxvasethxge Eke avatarisabeVku matutx \hbox{vicitarx} racanAkarxmavuLaLx I vishavxvUyxhavAgi Eke pariNamisabeVku? eMbaMtha matotxMdu nira\-thaRka parxshenxyanUnx hiVgeyeV etatxbahudu. ivelalx BagavaMtana liVle; Atana divAyxtAmx\-naMda savxBAvada sevxVcACxBivayxMjanegaLu. I vishavxsaMsethxyalilx parxkaTagoLuLxva Atana bahu\-parxkAravAda liVlABivayxMjanegaLanunx nAvu shAlxGisi, pUjisi, olavudoVri avu\-gaLanunx pariciMtisi dhAyxnisabeVkeV horatu aparxkaqtavU niSapxrXyoVjakavU Ada parxshenxgaLanenxtutxvudu taravalalx.

avatAra liVleya udedxVshada vicAradalilx BagavaMtanu giVteyalilx heVLiruva aMsha\-vanunx opipxkoMDu, BAgavata adakekx tanonxMdu vAyxKAyxnavanunx seVrisutatxde. tAnu saqSiTxsiruva jiVvigaLa viSayadalilx (muKayxvAgi mAnavana viSayadalilx) Ata tALiruva perxVmAnukaMpagaLu BagavaMtananunx dharegiLiyuvaMteyU aneVka rUpagaLanunx (muKayxvAgi mAnavarUpagaLanunx) dharisuvaMteyU mADutatxve eMdu. aMtha rUpagaLanunx dharisi Ata manuSayxra budidhx haqdayagaLige AkaSaRkavAda liVlAceVSiTxtagaLanenxsagutAtxne.\break avugaLa vaNaRnegaLanunx keVLuvudara mUlakavU manuSayxru Atanalilx anurakatxrAgu\-tAtxre.\endnote[22]{adeV garxMtha--{\rm X.} 33. 36.} Atana parxtiyoMdu kAyaRdalUlx Atana celivxke matux oLeLxtana, perxVma matutx karuNe, neYmaRlayx matutx ATagArike ivu vayxkatxvAgutatxve. yAva parxjecnxyanunx paDedare deYviV matutx mAnuSa BAvagaLeraDaralUlx mAnavanu taninxravanunx EkakAladalilx naDesa\-bahudoV, tananx aMtaratamasavxBAvadalilx saMpUNARnaMdavanunx anuBavisutatxleV matayxRresaguva kamaRgaLelalxdaralUlx AsakatxnAgirabahudoV, Bavada toDakinalilx siluki elalxraMte vatiRsutitxdadxrU EtakUkx savxlapxvU aMTadavanaMte irutAtx idelalxvU oMdu madhura\-liVleyeMdu pariBAvisi AnaMdisabahudoV aMtha parxjecnxyanunx saMpAdisuva bage\-yanunx tananx Bakatxrige BagavaMtanu tananx avatAraliVleyalilx sovxVdAharaNapUvaRkavAgi toVrisikoDutAtxne. tananx avatAragaLa mUlaka paramAtamx mAnuSaBAvavanunx taLedu\break matayxRra budidhx haqdayagaLige atisamiVpavatiRyAgutAtxne matutx A kAraNadiMda\break mAnavaranunx tananx divayxteyatatx seLeyutatx avaranunx divayxranAnxgi mADalu havaNisu\-tAtxne. deVvatavxkUkx mAnuSayxtavxkUkx iruva baqhadaMtarakekx BagavadavatAragaLu seVtuve kaTuTxtatxve. I deYvaliVleyiMda manuSayxnige tananx AtamxsAkASxtAkxra bahala sulaBavAgutatxde.

BAgavata heVLutatxde: avatAragaLu anaMta; akaSxyavAda saroVvaravoMda\-riMda aneVka dikukxgaLalilx sahasArxdhika nadiVnadagaLu horahoraTubaruvaMte samasatx BUta\break\-gaLigU shAshavxtamUlanAda shirxVhariyiMda aneVka avatAragaLu tireyatatx iLiyutatxve.\endnote[23]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 26.} avatAragaLalilxyU avugaLalilxna deYvAMshakakxnuguNavAgi tAratamayxvanunx BAgavata parigaNisutatxde. yAralilx deYvatavxvu atayxMta parxkAshamAnavAgi mereyutatxdoV aMthavaradu\break pUNARvatAra; yAralilx adu yAvudeV oMdu vishiSaTxmuKadalilx parxkaTavAgu\-tatxdoV\break aMthavaradu aMshAvatAra; inUnx kaDameyAgidadxre aMthavaradu kalAvatAra.\break hiVgeyeV. BAgavata aneVka avatAragaLanunx nirUpisutatxde. I paTiTxyalilx mikakxvara\-doMdige nArada, kapila, datAtxterxVya, paqthu, (AdashaRnaqpati) vAyxsabudadhx ivarU seVridAdxre. avatAragaLalelxlalx kaqSANxvatAraveV sherxVSaThxtamavAdudu matutx shirxVkaqSaNxneV para\-barxhamx savxrUpa (BagavA\char'366 savxyaM) eMdu BAgavatadeNike.\endnote[24]{adeV garxMtha--{\rm I.} 3. 28.} 

BUtasaqSiTx, pArxNivagaRgaLu bahuvAguvike, jagatitxna Qutada rakaSxNe, pArxNivagaR\-gaLa saMvadhaRne, nAyxyapAlane, mAnavana itihAsadalilx punarAvataRnegoLuLxva badalA\-vaNegaLu, Bakatxra matutx BagavadadxyAkAMkiSxgaLa cariterx, shUrara matutx shAdhugaLa cariterx, parxLayadalilx jagadivxnAsha, AtamxjAcnxnadiMda Bavamukitxyanunx paDeyuva vidhAnagaLu. itAyxdigaLanunx nirUpisutAtx. tananx jagalilxVleyalilx saqSiTxya vividhavagaRgaLigU tanagU iruva balubageya saMbaMdhagaLalilx goVcaravAguva vishAvxtamxna anaMta kalAyxna guNagaLanUnx shakitxmatatxteyanUnx kuritu bahu suMdaravU boVdhaparxdavU Agiruva BAvagaLanunx udAharaNegaLa mUlaka tananx Odugarige udadxkUkx odagisalu BAgavata yatinxsutatxde. paramAtamxna paramarahasayxmayiV shakitxya matutx divayxteVjada vishiSaTx muKagaLu vishiSaTxvagaRda kelavarige mAtarx parxkaTavAgutatxve. niSakxpaTarU taninxSaThxrU Agi jAcnxna Bakitx mukitxgaLigU saMsAraduHKa vimukitxgU hAreYsuva ceVtanara bALinalilx jAcnxnaparxdanAgi, perxVma matutx mAdhuyaRparxdAtanAgi, shAMti hAgU saMmoVdaparxdavAgi, alalxde, koragu saMkaTagaLanunx pariharisuvaMthavanAgi I paramaliVlAceVSiTxtanu parxkaTanAgutAtxne; iMtha mAnavara anuBavagaLalilx BagavaMtanu anaMta dayAmayanAgi, anaMtaperxVma paripUNaRnAgi, anaMtoVpakAragaLanunx mADuvaMthavanAgi, anaMta kalAyxNa guNasaMpananxnAgi, anaMta suMdaranAgi parxkAshisutAtxne. iMtha neYtika AdhAyxtimxka matutx swMdayaRBAvitavAda BagavatfsavxBAvada muKagaLu Atana jagatf saqSiTxsithxtilaya katavxRtavxkikxMtalU sherxVSaThxtaravAdaveMdu jAcnxnigaLu BAvisutAtxre. AdudariMda BAgavata BagavatfsavxBAvada I aBivayxMjanegaLanunx kuritu vivaravAgi nirUpisutatxde.

I purANadalilx bahu jiVvakaLeyiMda tuMbida BAgavAvudeMdare shirxVkaqSaNx carite. toMBatutx adhAyxyagaLiMda kUDida dashamasakxMda saMpUNaRvAgi idakAkxgiyeV miVsa\-lAgide. aneVka dAshaRnika sAdhugaLu I BAgakekxyeV parxteyxVkavAgi vAyxKAyxnagaLanunx baredidAdxre. kateya nirUpaNe kaviteya daqSiTxyiMda manoVharavAgide; dAshaRnika daqSiTxyiMda hosa beLakoMdanunx celulxvaMtide. kaqSaNxcariteyanunx heVLuvAga BAga\-vata obabx mahApuruSananunx deVvapaTaTxkekxVrisuvudilalx; paramAtamxnigeyeV mAnaviVyate\-yanunx aLavaDisi toVrisutatxde. shirxVkaqSaNxneV BagavA\char'366\ (BagavA\char'366\ savxyaM) eMba BAvaneyoMdige I purANa pArxraMBavAgutatxde matutx mAnuSayxdalilx deVvatavx heVge suMdaravAgi parxkaTavAgabahudeMba aMshavanunx Atana BavacaritegaLa udAharaNegaLa mUlaka nirUpisutatxde. eLahasuLeyAgi, maguvAgi, huDuganAgi, taruNanAgi, maganAgi, oDanADiyAgi, parxNayiyAgi, malalxnAgi, duSaTxdamananAgi, veVdoVkatx deVvategaLa hamamxnunx iLisuvaMthavanAgi, rAjakiVya vayxkitxyAgi. sAmAjika matutx dhAmiRka vayxvasethxgaLa parishoVdhakanAgi, hiVgeyeV, Enilalx EnuMTu, AyA pAtarxkekx takakxMte Atanesagida kAyaRgaLu manoVjacnxvAgive. Atanalilx kaMDubaruva dwbaRlayx savxparxNiVtavAdudeV horatu matetxVnilalx. matutx iceCxbaMdAga I shakitxmitiyanunx Ata kitotxgeyabalalx. paramAtamxna vishAvxtamxka matutx vishAvxtiga savxBAvagaLa aBivayxMjane I divayx cariteyalilx kaMgoLisutatxde.

tAya moleyanunx hasuLeyaMte kuDiyutAtx tAyaMte baMdu tananxnunx kolalx\-leLasida pUtaneya jiVvavanunx hiVribiDutAtxne. tAya bedarikege aMjidavanAgi tananx puTaTx bAyanunx teredu adaroLageyeV mUru loVkavU Akege kANuvaMtesagutAtxne. paraMpareyAgi baMda iMdarxyajacnxvanunx mADadaMte tananx taMdeyanunx perxVrisutAtxne, matutx iMdarx shikiSxsuvudakekx baMdAga tananx kiruberaLinalilx goVvadhaRna pavaRtavanunx etitx CatirxyaMte adanunx baqMdAvanada goVpigoVpAlakara taleyameVle hiDidu iMdarxna koVpavanunx muriyutAtxne. tananxvaranunx rakiSxsutAtxne. BUmiya gurutAvxkaSaRNa shakitx Atana liVlege tagigx naDeyutatxde; veYdika mahAdeVvate iMdarxkUDa I liVlAmAnuSa vigarxhakekx maNiyutAtxne. baqMdAvanada huDuga huDugiyaroDane kaletADuvAga avaranunx suTuTx bUdimADalu baruva kALikxcacxnenxV kaqSanx nuMgibiDutAtxne. tananx bAlakeVLige viGanxvanunxMTumADalu aneVka rAkaSxsaru baMdAga adU oMdu ATa eMbaMte avaranenxlalx dhavxMsamADi keLeyara saMtoVSavanunx vaqdidhxsutAtxne shirxVkaqSaNx.

shirxVkaqSaNx toVruva amAnuSa ceVSiTxtagaLelalx avana liVlAvinoVdada matutx AtAmxnaMdada aBivayxMjanegaLu. Atana bAlaliVlegaLigU atimAnuSa ceVSiTxtagaLigU AkaravAda baqMdAvana BwtikakeSxVtarx mAtarxvalalx alwkika keSxVtarxvU hwdu.

baqMdAvanada bAlabAleyaranunx BAgavatakAraru atayxMta sherxVSaThxvagaRkekx seVrida BakatxraMte citirxsutAtxre. avara jiVva kaqSaNxnalilxde. avaru duDiyuvudU shirxVkaqSaNxnigAgi; shAshavxtavAgi kaqSaNxnoDagUDiruvudeV avara utakxTeVceCx. Atana atimAnuSa hAgU vishavxvAyxpitx shakitxyalUlx Atana kaqtigaLalUlx avaru anAsakatxru; Adare Atana shAshavxtavU paripUNaRvU Ada swMdayaR mAdhuyaRpUNaR perxVmiSaThx savxrUpadatatx avara daqSiTx. BagavaMtana divayxguNagaLa atayxMta sherxVSaThxparxkAragaLu ivara saMbaMdhavAgiyeV hora\break\-homumxtatxve matutx ivaru shirxVkaqSaNxnigolida riVti jiVvAtamx paramAtamx tAdAtamxyX\-rUpa\-vAda mukitxgiMtalU sherxVSaThxveMdu pariBAvitavAgide. BagavaMtanoDane parameYkAMta\break BakitxyeV manuSayx jiVvitada paramapuruSAthaRveMdu BAgavatadeNike. manasusx\break haqdayagaLalalxde saveVRMdirxyagaLU shariVrada savARMgagaLU I nimaRlavAda deYviV\-parxNayadiMda seVcanagoLaLxbeVku; oLaginecacxradalilx mAtarxvalalxde horagaDeyalUlx para\-mAtamxna vishAvxyata hAgU vishAvxtiga liVlegaLalilx parxkaTavAguva Atana paripUNARnaMta swMdayaRda kANekxyiMdalU adariMduMTAguva AnaMdAnuBUtiyiMdalU jiVvatuMbi tuLukADabeVku; hiVge Bakatxna ceVtana saMpUNaRvAgi BavAtiVtavAgiyU perxVmiSaThxvAgiyU suMdaravAgiyU pariNamisabeVku. 

\theendnotes

\vskip 1cm

\begin{center}
{\bf garxMthaQuNa}
\end{center}

\smallskip
viSuNxpurANa, shirxVdharara vAyxKAyxnadoDane, boMbAyi; milasx\char'366, (laMDa\char'366) avara iMgilxSfBASeya anuvAda.

\smallskip
BAgavatapurANa, shirxVdharara vAyxKAyxnadoDane. boMbAyi; iMgilxSf BASAMtara vijAcnxnAnaMda, esf. bi. ecf. alahAbAdf; matutx barfnoVPf (pArisf) avara PerxMcf BASAMtara.

\smallskip
esf. e\char'366. dAsagupatxra ``hisaTxri APf iMDiya\char'366\ PilAsaPi'' saMpuTa {\rm III.} eMTaRniTasxra ``hisaTxri APf iMDiya\char'366\ liTareVcarf'' saMpuTa {\rm I.} e\char'366 seYkolxpeVDiya APf rilija\char'366\ aMDf ethikfsx--purANada meVlina leVKa KaMDa.
