\chapter{BAratiVya swMdayaR jijAcnxse}\label{chap006}

BAratiVya daqSiTxyalilx swMdayaR jijAcnxse heVge jarugide eMbudanunx viveVcisuva I leVKanadalilx `IsftheTikfsx' eMba shabadx yAva athaRdalilx parxyukatxvAgide eMbu\-danunx vishadapaDisuvudu yukatx. bwMgAtfTanf eMba vidAvxMsaru aBipArxyapaDuvaMte, saqSiTxVkarisalAgada guhAnihitavAda jAcnxnavanunx, shabadxgaLa muKeVna vayxkatxpaDisalAgade bari mUkaBAvanA rUpavAgiruva jAcnxnavanunx kurita shAsatxrXvanunx adu nideVRsuvu\-dilalx. hegalf eMba dAshaRnikanu aBipArxyapaDuvaMte. adu `kaleya dashaRna'vanunx parxtinidhisuvudilalx. adu, elalxrU BAvisuvaMte, sAmanayxvAgi parxkaqtiyalAlxgali kaleyalAlxgali kANisikoLuLxva swMdayaRda jijAcnxseyU alalx. parxkaqta leVKanadalilx `kaleyanunx kurita vijAcnxna matutx dashaRna' eMbathaRdalilx adu parxyukatxvAgide. (1) adu `kalAvijAcnxna'; EkeMdare, mUlataH kaleyanunx kurita paqceCx kalAtaMtarxvanunx kuriteV Agididxtu. `kalAdashaRna'vanunx kuritu caciRsuva shAsatxrXgarxMthagaLu parxdhAnavAgi kalAtaMtarxgaLanunx kuritaveV Agive; matutx A dashaRna avakekx bahu hatitxravAgi hoMdikoMDide. (2) adu `kalAdashaRna', EkeMdare, sahaqdayanalilx kalAkaqtiyoMdu utApxdisuva anuBavavanunx BAratada AyA dAshaRnika paMthagaLa pariBASeyalelxV vivarisalAgideyalalxde kavite, saMgiVta, matux vAsutxshilapx eMba mUru kalAviBAgagaLanunx kurita shAsatxrXgaLanunx racisiruva adhivakAtxrarU saha tAvu pariBAvisiruva parabarxhamx savxrUpavanenxV AyA kale parxkaTisutatxde eMdu nirUpisutAtxre. AdudariMda I teradalilx `kalAdashaRna'dalilx mUru paMthagaLive. {\rm(i)} rasabarxhamxvAda, {\rm(ii)} nAdabarxhamxvAda, {\rm(iii)} vAsutxbarxhamxvAda. `kaleyanunx kurita' eMba padavanunx Eke parxyoVgisiruvavaveMdare, kalege tananxdeV Ada savxtaMtarx mwlayxvide. heVgeMdare, kalAvasutxgaLiMda utApxditavAda anuBavavanunx nisagaRdiMda udisida yAva vasutxviniMdaleV Agali, adU oMdu kalAvasutxveMdeV pariBAvitavAda horatu, nAvu paDeyalAguvudilalx, AdudariMda; matutx upayukatx hAgU yAMtirxka kalegaLu keVvala kaleyiMda Binanx eMdu pariBAvitavAgi I eraDaneya pariBAvaneya viSayadalilx mAtarx I dAshaRnika jijAcnxse parxvaqtatxvAgideyAdudariMda.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf jijAcnxsAmuKa}
\end{center}

kalege saMbaMdhapaTaTx I jijAcnxseyanunx taMtarx, dashaRna, manashAshxsatxrX, shAbadxboVdha, takaR, matutx vimasheR --- I daqSiTxgaLiMda parAmashiRsalAgide. shAbadxboVdhavu BAratiVya kalAdashaRnada parxmuKAMgavAgide. kalulx, baNaNx, nAda, BASe, matutx manuSayxshariVra muMtAda mAdhayxmagaLalilx kalAkaqtigaLanunx heVge parxkaTagoLisuvudu eMba tAMtirxka jijAcnxse saha ililx jarugide. dAshaRnika daqSiTxyalilx, kalAvasutx padashaRnoVdedxVshayx, parxdashiRtavAdudara huruLu, kaTaTxkaDeya anuBavada savxrUpa ivugaLanunx dAshaRnika takaRsaraNiya pariBASeyalilx vayxkatxpaDisalAgide. manashAshxsatxrX daqSATxyX, rasAnuBavada parxtiyoMdu haMtadalUlx uMTAguva manaH parxkirxyegaLanunx vivarisalAgide. jAcnxnapArxpitxya daqSATxyX, I keLagina aMshagaLu viveVcitavAgive: (1) sahaqdanigU kalAvasutxvigU iruva saMbaMdhada neYjasavxrUpa, (2) kalAvasutxvinalilx aDagiruva anuBavakekx saMvAdiyAgi kushala parAmashaRkanalilx huTuTxva anuBUtigU matutx kalAvasutxvina jAcnxnavanunx paDedu adara bagege vAyxKAyxnisuvudakUkx beVkAda manasisxna hadagaLu, (3) rasa vikasanAnukarxmadalilx perxVkaSxkara athavA pariBAvisuvavara manasisxnalilx homumxva manoVvaqtitxgaLu. (4) horagina pArxpaMcikAnuBavada kAladalilx parxvatiRsuva manoVvaqtitxgaLigU ivakUkx iruva vayxtAyxsa, (5) rasAnuBavadalilx viSayagata matutx viSayigata veYyakitxkAMshagaLa matutx kAladeVshAdi upAdhigaLa kaLeta. takaRda daqSATxyX, idu (1) sari, (2) tapupx, (3) saMdeVhAsapxda, hAgU (4) BarxmAtamxka muMtAda heVLikegaLige oLapaDuva lwkikAnuBavagaLigU rasAnuBUtigU iruva veYlakaSxNayxvanunx kuritu caciRsalAgutatxde.

(1) kaleya carama parxyoVjana, (2) kalegAra, matutx (3) sahaqdaya ivara daqSiTxyiMdalU saha I jijAcnxseyanunx mADalAgide. kalAvasutxgaLu yAva pariNAmavanunx mADalu udedxVshisutatxve, kaleya carama parxyoVjanaveVnu eMba daqSiTxyiMda pARxciVnaru I viSayavanunx parAmashiRsidAdxre eMbudanunx (1) kaleya carama parxyoVjana paraniRvaqti athavA AnaMda eMba, hAgU (2) adara udedxVshayx upadeVsha athavA niVtiboVdhe eMba pArxciVna sidAdhxMtagaLu doyxVtisutatxve. (1) anukaraNa (2) Barxme, matutx (3) AdashaRrUpaNa eMba sidAdhxMtagaLu kalegArana daqSiTxyimda I parxshenxyanunx parAmashiRsidudara PalavAgi mUDibaMdaMthavu. kalegAranu tananxlilx sUPxtiRyanunx huTiTxsida vasutxvanunx kalAtamxkavAgi heVge punaniRmiRsutAtxne eMbudanunx ivu toVrikoDutatxve. ideV riVtiyalilx (1) asapxSATx hAgU aviBAjaniVya saMveVdane, (2) anumiti (3) sAdhAraNiVBAva (4) aMtarfdashaRna athavA rasAnuBava ivu sahaqdayana daqSiTxyimda parAmashiRtavAda sidAdhxMtagaLu. sahaqdayanalilx kalAvasutxgaLu uMTumADuva anuBavada savxrUpavanUnx adanunx paDeyuvudakAkxgi Atana jAcnxnasAdhanagaLanUnx avu doyxVtisutatxve.

\newpage

\begin{center}
{\Large\bf cariterx matutx tadivxSayaka sAhitayx}
\end{center}

pANini (4, 3, 110-11) nATakakaleya meVlaNa eraDu garxMthagaLanunx ulelxVKisutAtxne: oMdu shilAliyadu, eraDaneyadu kaqshAshavxnadu. avu nATakakale girxVsfdeVshakikxMta eSoTxV muMce iMDiyA deVshadalilx pAduBaRvisitetxMbudanunx toVrisikoDutatxve.

Iga I kaqtigaLu alaBayxvenisuvaMte naSaTxvAgiveyAdudariMda namamx cariterxyanunx BarataniMda pArxraMBisabeVkAgutatxde. I viSayada meVle doreyuva garxMthagaLalilx AtanadeV atayxMta pArxciVnakaqti. (1) shAknagxRdeVvana `saMgiVta ratAnxkara' muMtAda saMgiVtashAsatxrX garxMthagaLalUlx (2) hasAtxBinayAdigaLanunx bahuvAgi Baratana mAtinalelxV vaNiRsuva BoVjarAjana `samakAlagaNa sUtarxdhAra' eMba shilapx shAsatxrXda meVlaNa garxMthada `mUtiR shilapx' viBAgagaLalUlx (adhAyxya {\rm IX}) matutx Baratana pariBASeyalelxV ``rasadaqSiTx''yanunx vivarisuva citarxkaleya parxsAtxvagaLalUlx (adhAyxya {\rm VIII}) Baratananunx parxsAthxnapuruSananAnxgi parigaNisalAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf nATaka}
\end{center}

nATakada viSayavanenxtitxkoMDare, alilx kaMDubaruva kalAvijAcnxnadashaRnada beLavaNigeya modala munUnxreYvatutx vaSaRgaLa avadhiyalilx, eMdare, BarataniMda (kirx.sha. 500) BaTaTx lolalxTana (kirx.sha. 850) varege, kalAvijAcnxnadashaRnada paqceCx parxdhAnavAgi adara taMtarxdalilx keVMdirxVkarisitutx. vasutxtaH nATakakAraru, sUtarxdhAraru, matutx naTaru ivarige nATakavanunx raMgada meVle heVge taruvudu yAva dArigaLalilx eMbudanunx heVLikoDuvudu, nATakada aMgagaLu yAvavu avugaLa vasutx heVgirabeVku heVge parxdashiRtavAgabeVku eMba upayukatx viSayagaLanunx tiLisikoDuvudu---ideV Baratana `nATayx shAsatxrXda' EkamAtarx udedxVshavAgitutx. Adhunikara manasisxnalilx huTuTxva kelavu samaseyxgaLanunx kuritu saha Ata parxsAtxpisidAdxne.

(1) Ata eNisutAtxne, I rasayx garxhaNashakitx kaNuNx kivigaLige mAtarx eMdu. seyiMTf, thAmasf, aDisanf, matutx kAyxMTf modalAda pAshAcxtayx swMdayaR miVmAMsakaru I aBipARxyavanunx anumoVdisutAtxre.

(2) Atana parxkAsha, nATakakaleya pariNAmaveVneMdare, naTakada vasutxvinalilx tanamxya\-nAguvudariMda perxVkaSxkanu sanAmxgaRda sherxVyoVnuBUtiyanunx, niVtuyxpadeVshagaLiMdalalxde, neVravAgi paDeyuvaMtAgi Ata niVtishiVlanAguvudu. (3) nATakavanunx noVDuvuda\-riMda perxVkaSxkanige aiMdirxyasuKAMsha anuBUtavAgadiruvudilalx eMdu Ata vAdisu\-tAtxne. Adare adu pArxraMBaGaTaTx mAtarx. I parxkAravAgi, iMdirxya suKaveV kaleya paramAthaR eMba BAvaneyiMda parxcoVditanAti pelxVToV eMba dAshaRnikanu tananx `ripabilxkf' eMba garxMthadalilx kaleyanunx KaMDisiruva vAdakUkx matutx niVtiboVdheyeV kaleya guriyeMdu heVLi I BAvaneyiMda kaleyanunx purasakxrisalu horaTa arisATxTa\-lina matakUkx Baratanu sAmarasayxvanunx tananx sidAdhxMtadalilx saMpUNaRvAgi taMdidAdxne. (4) Ata raMgada meVle sitxrXVyareV pAtarxvahisuvudara pArxshasatxyXvanunx aritavanAgidAdxne. (5) oMdu nATakada rasAnuBavakekx perxVkaSxkanalilx eMtha manoVBAvavirabeVkeMbu\-danunx Ata vivarisutAtxne. (6) Atana aBipArxyadalilx, nAlukx riVtiya aBinayagaLiMda nATaka tananx rasavanunx parxdashiRsutatxde: {\rm(i)} AMgika, {\rm(ii)} vAcika, {\rm(iii)} sAtitxvXka (aMtaHkaraNakekx\break saMbaMdhapaTaTxdudx) AhAyaR (veVSaBUSaNAdi parikamaRgaLige saMbaMdhapaTaTxdudx).\break (7) raMgadalilx nATaka parxdashaRnakekx daqshayxgaLa racane atayxvashayxveMbudu Atana mata.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf rasoVtApxdaneyeV kaleya guri}
\end{center}

nATakakAra yAvudanunx parxdashiRsalu parxyatinxsutAtxnoV adanunx `rasa' eMdu Ata kareyutAtxne. kalAnuBUtiyalilxna viSaya adu. adanunx niyati nimiRta saqSiTxyalilx paDeyalu asAdhayx. adu shudadhx Ekateyalalx; saMkiVNaR Ekate. vividhAMshagaLanunx oMdugUDisi I saMkiVNeYRkateyanunx AgagoLisuva mUlAMsha yAvudeMdare, manasisxna sAthxyiBAva. adu oMdugUDisuva aMshagaLu ivu: (1) viBAva, saMdaBaR matutx vayxkitxgaLiMda utapxnanxvAgi mUlaBAvakekx AdikAraNa (?) vAgiruvaMthadu (2) anuBAva, eMdare, aMtaraMgada BAvagaLanunx bahiraMgapaDisuva aBinayAdi kirxyegaLu, matutx (3) huTiTx, gaLigeyidudx aLiduhoVguva vayxBicAriBAvagaLu. ivu mUrakUkx AdhAraBUtavAgiyU keVMdarx biMduvAgiyU mUla citatxvaqtitx athavA BAva irutatxde. mikakxvelalx, rAjAnucararaMte, idanunx paricarisikoMDeV anusarisikoMDeV irutatxve. perxVkaSxkanu muKayxvAgi yAvudanunx anuBavisalu barutAtxnoV A mUlasAthxyi BAvavanunx ivu meVlakekxtitx tarutatxve.

Adare raMgada meVle parxdashiRsalAguva matutx perxVkaSxkanu anuBavisuva sAthxyi\break\-BAvada viSayadalilx kathAnAyakana pAtarxvanunx aBinayisuva naTa yAva saMdaBaR\-vanunx idirisutitxdadxnoV adu Atanalilx uMTAguva citatxvaqtitxge kAraNaveMdu heVLa\break\-lAgadu; hAgeyeV perxVkaSxkanalilx huTuTxva BAvakUkx adu kAraNavalalx. A kathA saMda\-BaRkUkx kathAnAyakanigU iruva saMbaMdha Atana pAtarxvanunx naTisuva naTanigAgali\break perxVkaSxkarigAgali iruvudilalx. udAharaNege, aitihAsika vayxkitxyAda siVte namage\break pUjeyx; Ake naTanigAgali perxVkaSxkarigAgali parxNaya viSayavalalx; namage Akeyalilxruva pUjayxBAva I parxNayaBAvakekx aDaDxbarutatxdeyalalxde adakekx parxtiyAgi namamxlilx gwrava\break\-vanUnx pUjayxBAvavanUnx huTiTxsutatxde. AdudariMda kAraNaveV ilalxdiruvudariMda\break kAyaR heVge tAne PalisiVtu? A deseyiMda naTanu athavA naTi toVruva AMgikAdi aBinayagaLanunx avu Akeya parxNayaBAvada pariNAmavAgi janisive eMdu heVLuva hAgilalx. vayxBicAri BAvagaLanunx toVralu horaDuva naTana aBinayAdigaLu saha sAthxyiBAvavanunx niyatavAgi anusarisikoMDu baruvaMthaveMdU nAvu eNisuva\break hAgilalx. A kathA saMdaBaRvelalxvU kUDa perxVkaSxkanu tananx manasasxnunx A sAthxyiBAvakekxVri\-salu neravAguva mAdhayxma, aSeTx. naTaru parxdashiRsuva I viBAva-anuBAva-\hbox{saMcAri} BAvagaLigU sAthxyiBAvakUkx iruva vishiSaTx saMbaMdhavanunx kAraNa-kAyaR-niya\-tAnu\-SaMgikagaLu {\rm(cause-effect-invariable concomitants)} eMdu heVLalAgadu. adakekx badalAgi avugaLige viBAva-anuBAva-vayxBicAri BAvagaLeMba pAriBASika shabadxgaLanunx parxyoVgisalAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf dAshaRnika daqSiTx}
\end{center}

kaleya parxshenxyanunx dAshaRnika daqSiTxyiMda noVDidavaru hecAcxgi kAshimxVradavareV, avaru nAlukx shAsatxrXgaLa muKeVna. eMdare, (1) nAyxya, (2) sAMKayx, (3) veVdAMta, matutx (4) kAshimxVrada sheYva adevxYta paMthagaLa dAvxrA idanunx avaloVkisidAdxre.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf BaTaTx lolalxTa (kirx.sha. 850)}
\end{center}

`rasasUtarx'gaLanunx vivarisuva `aBinava BArati'yalilx udadhxqqtarAgiruva vAyxKAyxna\-kArara peYki ItanadeV bahu pArxciVnavAda hesaru. Itanadu sArata: vasutxniSaThx daqSiTx. perxVkaSxkana manasisxnalilx rasada udaya heVge Agutatxde eMba vicArakekxV Ita keY hAkalilalx. Itana manasisxnalilxdadx parxshenxgaLu eraDu: (1) rasada Binanx Binanx aMshagaLelalx seVrikoMDu oMdAguvudelilx, matutx (2) aneVkAMshagaLu seVri aneVkAMshagaLu seVri oMdAgiruva `rasa'dalilx I aMshagaLa parasapxra saMbaMdha eMthadu? aneVkagaLa Ekate eMbudu oMdu manoVnimiRta kalapxne; AdudariMdaleV adu manuSayxna manasisxnalilx mAtarx\break irabalulxdu eMba viSaya Atanige tiLideV ididxtu. A parxkAravAgi, modala parxshenxge Ata heVLida utatxra EneMdare, `rasa' enunxvudu parxdhAnavAgi mUla aitihAsika vayxkitxyalUlx matutx gwNavAgi A vayxkitxya pAtarxvanunx naTisuva naTanalUlx iratakakxMthadu, eMdu. kAraNavanunx hiVge vivarisabahudu:

naTa tAnU A aitihAsika vayxkitxyU oMdeV eMdu pariBAvisikoLuLxtAtxne, matutx, A kAraNadiMda mUla nAyakanalilx udisidadx mUlaBAvavanunx elalx vidhadalUlx hoVluva matotxMdu sAthxyiBAvavanunx A nAyakana anuBavagaLanenxlalx joVDisi nimiRsalu Ita samathaRnAgutAtxne. eraDaneya parxshenxge Atana utatxravanunx I riVti ulelxVKisabahudu:

sAdhAraNavAgi mUlaBAvavu vAsatxvavAda oMdu kAraNadiMdaleV utapxnanxvAgi\-dadxrU kUDa, raMgada parisara matutx tananx naTana kwshalada mUlaka naTanu A mUla nAyakanoMdige eSuTx tanamxyateyanunx paDeyutAtxneMdare I naTanU A mUla nAyakanaMteyeV kirxyegaLanenxsagutAtx avana hAgeyeV naDeyutAtx kavi A nAyakanige AroVpisuva sAthxyiBAvavanenxV tananxlUlx paDedukoLaLxlu samathaRnAgutAtxne. aMtaHkaraNoVdaBxva atiVMdirxyAnuBUtigU divayxparxtiVkakUkx yAva saMbaMdhavideyoV adeV riVtiya saMbaMdha viBAvakUkx sAthxyiBAvakUkx ide. I teradalilx, BaTaTx lolalxTana matara parxkAra, viBAvAdigala BinanxBinanx aMgagaLa puSiTxVkaraNa, vaqdidhx, guMPana, udidxVpanagaLiMdaleV kalAviSayavAda EkasAthxyiBAva mUDikoLuLxtatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf kaleyalilxna Barxma sidAdhxMta}
\end{center}

kaleya cariterxyalilx, bahu hiMdiniMdalU, `anukaraNa'veV kalAnimARNada tatatxvX eMbudu savaRtarx aMgiVkaqtavAgide; anukaraNa, adu saMpUNaRvAgi sididhxsidAga, Barxmeyanunx uMTumADutatxde. pAshAcxtayxralilx gArfjiyasf {\rm(Gorgias)} eMba soVPisfTx dAshaRnika kaleya Barxma sidAdhxMtavanunx etitxhiDidanu. meVlina sidAdhxMtavanunx aMgiVkarisi pelxVToV kaleyanenxV hiVnaveMdanu. iMtha sidAdhxMta, kalAkaqti Barxmeyanunx utApxdisi kalAparxsUtavAdudu parxkaqti parxsUtavAdudeMba mAyeyanunx biVri kushala vimashaRkanige maruLugavisutatxdeyalalxde Atana manasisxnalUlx deVhadalUlx adeV pariNAmavanunxMTumADutatxde eMba sidAdhxMta, BaTaTx lolalxTanadU AgitetxMdu heVLutAtxre. I parxkAravAgi, mutitxna cipipxnalilxna hoLapu beLiLxya Barxmeyanunx taruva kAladalilx beLiLxyanunx kaMDaSeTxV anuBava A gaLigeyalilx heVge udisutatxdoV hAgeyeV cAritirxka GaTaneyoMdu raMgasathxLadalilx daqshayxrUpavAgi kaNaNxmuMde niMtAga nijasaMgatiyanunx kaMDare eSuTx saMtoVSavuMTAgutatxdoV aSeTxV saMtoVSa oMdu kaSxNakAla namagAgutatxde, eMdu heVLalAgide. EkeMdare, Aga nAyakanalilx keVMdirxVkaqtavAda oMdu BAva sithxti, adu nijavAgi alilxlalxdidadxrU, perxVkaSxkana anuBavakekx barutatxde.

I sidAdhxMtada KaMDane I riVtiyalilxde: kale Barxmeyanunx utApxdisuvudAdare adu sAmAnayx aBiniveVshagaLanUnx parxtikirxyegaLanUnx parxcoVdisutatxde. idanunx aMgiVkarisuva pakaSxdalilx, Aga kalege tananxdeV Ada savxtaMtarx mwlayxvide eMbudanunx alalxgaLedaMtAgutatxde. alalxde, duraMta daqshayxgaLa parxdashaRnagaLelalxvU ayoVgayxveMdu heVLabeVkAgutatxde. EkeMdare, avugaLiMda namamxlilx duHKaveV udaBxvisutatxde. duHKa namageMdigU asahayx.

\newpage

\begin{center}
{\Large\bf nAyxyasidAdhxMtada kalAvijAcnxna dashaRna}
\end{center}

shirxVshaMkukanu (kirx.sha. 860) I parxshenxyanunx nAyxyasidAdhxMtada daqSiTxyiMda viveVcisidanu. Ata rasAnuBavavanunx `anukaraNa-anumiti' eMba sidAdhxMtavanunx muMdiTuTx vivarisalu yatinxsidanu. rasavelilxde? eMdare, adu noVTaka noVDuva daqshayxdalilx viSayiVkaqtavAgide; parxthamataH adara mUlaBAva daqshayxdalilxdudxdariMda adu noVTakana anuBavakekx baMditu, eMbudu Atana aBipArxya. noVTakana haqdayadalilx adu heVge pArxduBaRvisitu eMbudu Atanu biDisabeVkAda parxshenxyAgitutx. EkeMdare, kalAparxdashaRnada keVMdarx biMduvAgiruva mUla manoVBAvavanunx, adaroDane miLitavAgiruva itara aMshagaLanunx heVgoV hAge, gurutisalAguvudilalx; adu keVvala oMdu manaHsithxti, A kAraNakAkxgi. AdudariMda Ata `anumiti' sidAdhxMtavanunx muMdoDiDxdanu.

rasAnuBavadalilxruva parxjecnxyalilx yAva yAvudide eMbudanunx vishelxVSisidalilx, alilxruvudu viBAva, anuBAva, saMcAri BAvagaLiMda samimxshirxtavAda mUlaBAvavalalx, bariya mUlaBAva mAtarx eMdu Atana vAda. nATakakaleya parxdashaRna mAdhayxmagaLu muKayxvAgi eraDeMbudu Atana mata: (1) BASe matutx (2) naTana \hbox{manasusx}, hAgU aBinaya shikaSxNa. ivu, itara kalegaLa sahAyadoMdige, cariterxya nAyakanobabx\-nanunx sAmAjikaru nijavenunxvaMte kalAtamxkavAgi parxdashiRsabalalxvu, ivugaLiMdalU saha mUlaBAvada samagarx viSayiVkaraNa sAdhayxvalalx. adara parxdashaRnakekx anukaraNa saha Avashayxka, enunxtAtxne Ata. Adare, hAgeMdareVnathaR eMbudanunx Ata vishadiVkarisu\-vudilalx.

AdudariMda, Ata parxtipAdisuvudeVneMdare: {\rm(i)} viBAvaveMba kAraNa\break {\rm(ii)}~ tataPxlavAda aBinayAdi anuBAvagaLu, matutx {\rm(iii)} mUlaBAvavanunx tadaMga\-vAgidudxkoMDu sadA parivArisuva adara saMcAri BAvagaLu, ivugaLanunx veYyi\-SikavAgi raMgadalilx parxdashiRsuvudariMda anumitavAgi sAmAjikana manasisxnalilx anu\-kaqtavAda mUlasAthxyiBAvada anuBavaveV rasAnuBava; matutx (2) hiVge anumita\-vAda anukaqta mUlasAthxyiBAvavanenxV nAvu rasaveMdu kareyuvudu, EkeMdare, adu vAsatxva rAmAdi nAyakara vAsatxva mUlasAthxyiBAvada anukaraNa; hAgU, manoVharavAda saMdaBaRdoDane adu miLitavAgiruvudariMda adakokxMdu sogasu baMdu sAmAjikana manasisxnalilx AnaMdaniSayxMdiniyAda rasAnuBavavAgi pariNamisutatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf citarxkaleya parxBAva}
\end{center}

nATakavanunx noVDuvAga uMTAguva rasAnuBUtiya savxBAvavanunx vaNiR\-salu Ata nipuNa kalegAraniMda citirxtavAda kudureya citarxvanunx noVDuvAga namamxlilx\break uMTAguva anuBavavanunx udAharisutAtxne. I udAharaNeyalilx eraDu aMsha\-gaLu aDagive: (1) rasaparxtayxkaSx vilakaSxNavAdudu; AdudariMda adu nAyxyashAsatxrXdalilx nirUpitavAda mikekxlalx parxtayxkASxnuBUtigaLigiMtalU beVreyAdudu; (2) nija, \hbox{suLuLx}, saMdeVhAsapxda eMba yAva eNikegU salalxda oMdu terada parijAcnxnavadu; (3) modaleV manasisxnalilxruva parxtiVkadoMdige kalAvasutxviniMda huTiTxda parxtiVka meVLeYsuvudariMda\break adu saha janisutatxde, matutx (4) kudureya arivu adara citarx athavA ketatxneya\break parxtiVkadiMda heVge namamxlilx mUDutatxdoV hAgeyeV mUlaBAvada parxjecnx adara vAsatxva parxdashaRnadiMda namamxlilx utapxnanxvAgutatxde. I sidAdhxMtadalilxna viroVdhABAsagaLu savxyaM\break\-vayxkatxvAgive. nijaveMbaMte raMgada meVle parxdashiRtavAda kAraNagaLanenxV vAsatxvavAdu\break\-veMbadAgi nAveNisidedxV Adare, ivugaLiMda anumitavAda mUlasAthxyiyanunx\break adoMdu beVroMdara anukaqtiyeMdu nAvu eNisuvudu heVge? ADare, ive\-lalxvU kalAkwshalayxdiMda janayxvAdavu eMdu heVLuva pakaSxdalilx Aga ivugaLiMda mUla\-BAvavanunx anumitisuva parxshenxyeV ELuvudilalx. jatege, raMgada meVle parxdashiRtanAda nAyakananunx nAvu nenaviniMda gurutisuva parxkirxyeyanunx vagiVRkarisalAguvudilalx eMdu heVLuvudu tAne heVge? EkeMdare, muMde adakekx virudadhxvAgi EnU kaMDu\-baradidadxre, adu nija; viroVdha EpaRTaTxre adu abadadhx. citarxkaleya udAharaNe samiVciVnavalalx, EkeMdare, citarxvanunx kaMDAga, adara mUlavanenxV noVDuvaMte nama\-geninxsuvudilalx, adakUkx idakUkx iruva hoVlikegaLu mAtarx nenavige barutatxve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sAMKayxdalilxna kalAvijAcnxna dashaRna}
\end{center}

rasAnuBUtiya meVle `sAMKayxkArike'gaLalilx eraDu ulelxVKagaLive. oMdu kathA\-nAyakanigU avananunx anukarisuva naTanigU-iruva saMbaMdha yAva bageyadu eMbudanunx nideVRshisutatxde. idara parxkAra, naTanu nAyakananunx anukarisuvu\-dilalx.\break tAneV nAyakanAgi pariNamisutAtxne. nAyakanigU naTanigU iruva saMbaMdha sUthxla\-shariVrakUkx sUkaSxmX shariVrakUkx iruva saMbaMdhadaMthadu. sUkaSxmXshariVravu heVge obabx manuSayxnAgiyoV maqgavAgiyoV pariNamisutatxdeyoV (Bavati)\endnote[1]{sAMKayxkArikA {\rm 56-7.}} adeV pariyalilx naTanU saha tAnu parxtinidhisuva nAyakanAgi parivataRne hoMdutAtxne. matotxMdu ulelxVKa heVLuvudeVneMdare, rasAnuBUtiyalilx A anuBavavanunx paDeyuvavanu rajasatxmoV guNagaLiMda mukatxnAgidAdxne, AdakAraNadiMda sAvxthaR matutx udidxSaTx manoVBilASegaLiMdalU tatAsxdhaka parxvaqtitxgaLiMdalU mukatxnAgidAdxne (kAyxMTa mahAshayana matavanunx noVDi). tAnU adU beVre eMdu tiLidukoMDa baLika puruSa heVge parxkaqtiya arivanunx sAkiSxyaMte paDedukoMDirutAtxnoV\endnote[2]{adeV garxMtha {\rm 77.}} adaraMteyeV perxVkaSxkanU saha kalAtamxkavAgi parxdashiRtavAdudara arivanunx paDedirutAtxne. vAsatxva saMdaBaRgaLalilx duHKavanunxMTumADuva parxsaMga raMgasathxladalilx parxdashiRtavAdAga perxVkaSxkana rasAnuBUtiyalilx I noVvu haNikadiruvudU idara deseyiMdaleV.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf veVdAMtadalilxna kalAvijAcnxna dashaRna}
\end{center}

BaTaTx nAyakanu (kirx.sha. 883) veVdAMta daqSiTxyalilx I parxshenxyanunx biDisalu yatinxsidanu. viSaya matutx viSayigaLibabxralUlx rasAnuBUti sAdhAraNiVkaqtavAgutatxde eMba sAMKayxmatavanunx Ata aMgiVkarisidanu. Aga I parxshenx edidxtu: ``rasAnuBUtiya GaTaTxdalilx viSaya matutx viSayigaLibabxralUlx sAdhAraNiVBAva heVge EpaRDutatxde?'' I parxshenxge Atana utatxraveVneMdare, kAvayxdalilx parxyukatxvAda BASeyalilx, saMkeVtAthaRvanunx doyxVtisalu elalxrU sAmAnayxvAgi opupxva aBidhAvaqtitxyoMdalalxde matetxraDu shakitx\-gaLive:

(1) BAvakatavx = parxdashiRtavAdudanunx eMdare kAvayxviSayavanunx, aMtha viSaya vAsatxva parxpaMcadalilx yAva yAva saMbaMdhagaLanunx paDedirabahudoV A saMbaMdhagaLiMda mukatxgoLisi A kAraNadiMda adanunx sAdhAraNiVkarisuva shakitx. (2) BoVjakatavx = kalAvasutxvanunx pariBAvisuvavanalilxruva rajasatxmoVguNagaLanunx hiMdakekx nUki satatxvXguNavanunx muMdumADuva shakitx.

hiVge sAdhAraNiVkaqtanAda viSayigU sAdhAraNiVkaqta kalAvasutxvigU iruva saMbaMdhaveMthadu eMba parxshenxge utatxravAgi Ata `BoVga'veMba oMdu hosa arivina bageyanunx parxtipAdisutAtxne. Atana aBipArxyavanunx I riVtiyalilx korxVDiVkarisabahudu.

rasAsAvxdada GaTaTxdalilx rajoVguNa parxvaqtatxvAgiruvudilalx, EkeMdare parxdashiRta\break\-vAdudu sAdhAraNiVkaqtavAgirutatxde matutx A kAraNadiMda yAva rAgavanAnxgali\break hAgU adariMduMTAguva yAva mAnasika-shAriVraka parxtikirxyeyanAnxgali hora homimxsalu asamathaRvAgirutatxde. rajoVguNavanunx hiMdakekx otitxDalAgide. satatxvX\break pArxbalayxkekx baMdide. matutx A kAraNadiMda tamoVguNavU keMdadide. AdakAraNa\break yAvudu parxdashiRtavAgutitxdeyoV adara saraLa parijAcnxna utapxnanxvAgutatxde. iceCx, rAga devxVSAdi manoVvaqtitxgaLu hAgU shAriVraka kirxyegaLilalxda I bari arivike tananx I guNagaLiMda barxhamxjAcnxnakekx sarisamavAgide. Adare idu barxhamxjAcnxnakikxMta BinanxvAdudu EkeMdare, tAnu udisidAga tananx mitiya jAcnxna adakikxlalxdidadxrU, I anuBava miti\-yuLaLxdudx; EkeMdare, sAdhAraNiVkaqtavAda kalAviSaya sAdhAraNiVkaqtanAda viSayiya meVle tananx pariNAmavanunx inUnx biVrutatxleV irutatxde, AdudariMda. BaTaTx nAyakana parxkAra, satatxvXguNAdhikayxda kAraNavAgi AnaMdiyAgiruva sAdhAraNiVkaqta viSayi\-yiMda sAdhAraNiVkaqtavAda kalA viSayada AsAvxdaveV rasAnuBava. pAshAcxtayxralilx polxVTinasf eMbAtanu rasAnuBUtiyanunx atiVMdirxyAnuBUtiyaMthadeMdu pariBAvisidadxnu.

I daqSiTxyanUnx opapxlAguvudilalx, EkeMdare, kAvayxdalilx baLaxuva shabadxgaLa shakitx matutx oMdu sathxLadalilx parxdashiRtavAdudara parxtayxkaSxjAcnxna ivugaLanunx UhisikoMDu avugaLa taLahadiya meVle I sidAdhxMtavanunx kaTaTxlAgide; alalxde I anuBUtiyanunx vivarisalu. parasapxra viroVdhigaLAda eraDu BAvanegaLanUnx hUDalAgide. heVgeMdare, sAMKayx, veYsheVSika matutx yoVgagaLa parxkAra `BoVga'kekx mitiyuLaLx viSaya-viSayi saMbaMdha Avashayxka. Adare viSaya-viSayi saMbaMdhaviruva varegU `AnaMda'da utapxtitx asaMBava.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf kAshimxVra sheYva kalAvijAcnxna dashaRna}
\end{center}

adevxYtaparavAda kAshimxVriV sheYva dashaRnada daqSiTxyiMda aBinavagupatxnu I parxshenx\-yanunx pariBAvisalu yatinxsidanu. tananx atuyxnanxtamaTaTxdalilx rasAnuBUti AnaMdAnu\-BUtiyAgutatxde eMbudanunx Ata opipxdanu; Adare AnaMda bari satavxguNAdhikayxvalalx\-veMdU matutx sAdhAraNiVkaqta viSayiya idiru sAdhAraNiVkaqta viSaya iruva maTaTx adara maTaTxvalalxveMdU Ata parxtipAdisutAtxne. elalxvanUnx miVri nilulxva AnaMdada haMtavU sAdhAraNiVBAvada maTaTxvU beVreyeMdu Ata heVLutAtxne. eraDaneya haMta\-dalilx doyxVtavAguva rasAnuBUtiya sAdhAraNiVkaqta viSaya-viSayiV muKagaLige nATaka kalAtaMtarx kAraNaveMdU kAvayxBASeya visheVSa shakitx matutx vishiSaTx pariBAvanA sAmathayxRgaLanunx ililx taruvudu anavashayxkaveMdU Ata toVrisikoDutAtxne. shaMkuka\break heVLuvaMte, rasAnuBava, eMdare, viBAva-anuBAva-saMcAriBAvagaLiMda parxteyxVka\-vAda keVvala rAgAnuBavavalalx; pAnakarasadalilx adara parikaragaLelalx heVgoV hAge, ivelalxvU EkiVBavisi rasavAgiruvudara AsAvxda adu enunxtAtxne Ata. kalAvasutxvu anukaqtiyalalxveMdU, adu BarxmajanakavalalxveMdU, hAgU parxtibiMbavU alalxveMdU matutx, rasAnuBUtiya aMgagaLalilx yAvudoMdara parxtinidhiyU adalalxveMdU Ata mashAshxsitxrXVya daqSiTxyiMda toVrisikoDutAtxne. adu elalx lwkikAnuBUtiyanUnx miVriruva alwkikAnuBUtiyeMdu Ata otitx heVLutAtxne. rasAnuBUtiyanunx paDeyutitxruva vayxkitx vAyxvahArika vayxkitxyalalx: A vayxkitxyalilx (1) rasikatavx (2) sahaqdayatavx (3) parxtiBe (4) kAvAyxnushiVlana (5) BAvane matutx (6) tanamxyiVBAvanayoVgayxte iviSUTx miLitavAgive. nAvu heVge vAyxvahArika loVkadimda. arivu, parxtiBAna, BAvana, sAdhAraNiVBAva, savxBAvamukitx ucacxLike {\rm(Transcendency)}, I vividha haMtagaLa mUlaka rasAnuBava GaTaTxvanunx talaputetxVve eMbudanunx Ata manashAshxsatxrXriVtAyx vivarisutAtxne.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf rasABiniveVsha}
\end{center}

rasAnuBUtiya udayakekx kAraNavAgi yAva yAva manaHparxkirxyegaLu jaragu\-tatxve? modalu nATaka noVDabeVku eMdu manasusx mADidAga adu noVDabeVkA\-daMtha nATaka eMba manoVBilASe uMTAgutatxde. sAmAnayx lwkika vayxvahArada viSayadalilx huTuTxva I terada manoVBilASegU iMtha manoVBilASegU vayxtAyxsa\-vuMTu. heVgeMdare, vayxvahAradalilx nAvU BAgavahisabeVkAguva saMBavavuMTu; ilAlxdaroV yAva kelasada hoNeyU namagiruvudilalx. ililx suMdaravAda daqshayxgaLanunx noVDutatx shArxvayxvAda susaqragaLanunx keVLutAtx oMdu divayx parxpaMcadalilx savxlapxkAla suKavAgi nAvu badukirabahudu eMbudu namemxNike. I eLasikeyeV nAMdiya daqshayx modalAda kUDale namamx gamanavanunx raMgada meVle nililxsibiDutatxde.

nAMdiyAda baLika sUtarxdhAra parxveVshisi parxdashiRtavAgabeVkAda nATakavanunx parxsAtxpisutAtxne; saMgiVta nATAyxdigaLanunx raMgada meVle taMdu sAmAjikaranunx tamimxMda atatx sariyuvaMte mADutAtxne matutx nAyakana athavA inAnxvudoV muKayx pAtarxda parxveVshavanunx sUcisi niSakxrXmisutAtxne. saMgiVtadiMda hiVge saqvisamxqqtiyuMTAgutatxde eMdu kALidAsa tananx aBijAcnxna shAkuMtaladalilx heVLidAdxne.

iMtha parxsAtxvanA daqshayxdiMda manasisxna meVle eMtha pariNAmavuMTAgutatxde eMbudu sapxSaTx. sAmAjikana aBiniveVsha yAva kaDegira beVkeMbudanunx idu nidhaRra paDisutatxde. (1) yAva manoVBAvadiMda iDiV nATakavanunx sAmAjika noVDatakakxdudx, hAgU (2) parxdashiRtavAgabeVkAda parxsaMgada yAva viBAgadalilx Ata tanamxyiVBAvavanunx paDedu A daqSiTxyiMda noVDatakakxdudx eMbudu I nidhARraNadalilx aLavaTiTxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf tAdAtamxyX parxkirxye}
\end{center}

sAmAjikanige savx-visamxqqtiyuMTAdAginiMda kathA parxdashaRna pArxraMBavAgutatxde. AdudariMda tuMba kutUhalajanakavAda saMdaBaRvoMdaralilx naTanu toVruva veVSa\-BUSana aBinayAdigaLiMda udidxSaTx kathAnAyakanu kANisikoMDAga sAmAjikanige A naTana yAva veYyakitxkAMshavU meVledudx kANisikoLuLxvudilalx. naTana vAyxvahArika vayxkitx savxrUpavanunx A pAtarxdalilx sAmAjika gurutisalAra. A samayakekx alilx goVcaravAguva vayxkitx cAritirxka kathAnAyakaneV sari. Adare sadayxda kAla matutx itara aMshagaLu Ita A cAritirxka vayxkitx eMba jAcnxnavanunx baragoDuvudilalx. AdudariMda I daqshayxdalilx eraDu virudAdhxMshagaLu goVcarisutatxve.

Aga EnAgutatxdeyeMdare, yAvudoV oMdu parxsaMgadalilx manasusx liVnavAgi adaralilx suKapaDutitxdadxre A suKakekx BaMgataruva asAvxrasayxvU virudadhxvU Ada aMshagaLanenxlalx badigotitxbiDuvudu adara savxBAva. AdakAraNa oMdu rasa parxsaMga parxdashiRtavAdAga, sAmAjika rasAsAvxdABimuKanAgiruva parxyukatx, Atana manasusx adaralalxDagiruva virudAdhxMshagaLanenxlalx visajiRsi mikakxvanunx mAtarx garxhisutatxde. I parxkAravAgi deVsha, kAla, matutx vayxkitx eMba virudAdhxMshagaLu, eMdare, parxtibaMdhakagaLu aDagihoVgi mikakxvu mAtarx sAmAjikara manasisxna meVle tamamx pariNAmavanunx biVrutatxve.

I riVtiyalilx viSayiya daqSiTxyiMda savx-visamxqqti sithxti matutx parxdashiRta viSayadalilx doyxVtitavAguva manaHsithxti matutx veVSaBUSAdigaLu meVLeYsi tAdAtarxmXyXvanunx uMTumADutatxve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf tAdAtarxmXyXdiMda BAvanege}
\end{center}

sapxSaTxvU nidiRSaTxvU Ada yAvudoV oMdu udedxVshakAkxgiyalalxde sumamxne nAyaka raMgakekx parxveVsha mADadiruvudu oMdu niyama. parxtiyoMdu udedxVshakUkx gamayx viSayavoMdu idedxV irutatxde. adaralilx sahajavAgiyeV mAnasika shAriVrika parxvaqtitxyoMdu aDagide. AdudariMda Iga nAyakanalilx tAdAtamxyXvanunx hoMdiruva sAmAjika yAvudoV oMdu saninxveVshavanunx edurisabeVkAgi baMdAga I parxvaqtitx muMde nugugxtatxde matutx rasABiniveVshavuLaLx Atana A vayxkitxtavxdalilx aDagiruva I keLagaNa aMshagaLu samUdUBxtavAgutatxve:

(1) perxVkaSxkana {\bf aBiruci} Atana gamanavanunx parxdashiRtavAdudaralilx nelegoLisuvu\-dalalxde Atana savx-parxjecnxyanunx ecacxragoLisvua yAva BAvavanAnxgali adu meVleVragoDuvudilalx.

(2) {\bf sAkASxtakxraNa shakitx} {\rm(power of visualization)} {\rm(i)} parxjecnxyanunx adhaHparxjecnxyiMda beVpaRDisuva apAradashaRkavU {\rm(opaque)} caMcalavU Ada taDeyanunx savxlapx atatxkaDege jarugisutatxde, {\rm(ii)} parxdashiRtavAdudanunx A taDeya hiMde yAvudu anAvaqtavAyitoV adaroMdige joVDisutatxde matutx {\rm(iii)} hAge rUpugoLuLxva parxtiVkavanunx {\bf budidhxya hinenxleyalilx} irisutatxdeyalalxde adeV riVtiyalilxyeV BAvanA loVkavanUnx nimiRsutatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf BAvaneyiMda BAvakekx}
\end{center}

perxVkaSxkanu hiVge tananx budidhxya hinenxleyalilx tananx BAvanAshakitxyiMda rUpisikoLuLxva BAvanAloVkadalilxruvAga `sahaqdayatavx' eMba matotxMdu aMtaHkaraNa vaqtitx udobxV\-dhanagoLuLxtatxde. mikakx AMtarika aMshagaLoDane adu samarasavAgi bereyuva parxkirxye samagarxBAva parxtiVkada AviBURtige dArimADikoDutatxde. tadoyxVtaka parxtikirxyegaLU adanunx anusarisi kANisikoLuLxtatxve; perxVkaSxka sAdhAraNiVBAvada GaTaTxkekx talaputAtxne.

\newpage

\begin{center}
{\Large\bf BAvadiMda sAdhAraNiVBAvakekx}
\end{center}

sAdhAraNiV BAvada GaTaTxda savxrUpa eMthadu eMba vicAravanunx `kAshimxVra sheYva sidAdhxMta' eMba adhAyxyadalilx ``ABAsavAdada daqSiTxyalilx rasAnuBava'' eMba parxkaranadalilx vishadiVkarisalAgide.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf sAdhAraNiVBAvadiMda alwkika rasAnuBUtige}
\end{center}

tananx `rasagaMgAdhara'dalilx jaganAnxthanu rasAnuBUtiyanunx kuritu oMdu vishiSaTx aBipArxyavanunx, adu aBinavagupatxnadeMdu heVLi, tananxdu adakikxMta heVge BinanxvAgide eMbudanunx vivarisutAtxne. rati muMtAda mUlasAthxyiBAvagaLoMdige tananx samasatx upAdhigaLanUnx kaLedukoMDu savaR vAyxpakavU savaR sAdhAraNavU Ada citf tAnu A sAthxyiBAvada oMdu visheVSaNaveMbaMte meVLeYsidAga rasAnuBUtiyuMTAgutatxde\break eMbudu aBinavagupatxna mataveMdu heVLalAgide. idakekx tananxdu heVge Binanx\-veMbudanunx doyxVtisutAtx jaganAnxthanenunxtAtxne: rasAnuBUtiyalilx citf mUlasAthxyiBAvada oMdu visheVSaNavAgi hoLeyuvudilalx; tadivxrudadhxvAgi mUlasAthxyiyeV cititxna oMdu\break visheVSaNavAgidudxkoMDu A citetxV sAravatAtxgi hoLeyutatxde eMdu.

Adare iMtha oMdu aBipArxyavanunx aBinavagupatx hoMdidadx hAge toVruvu\-dilalx. Atamxda viSayadalilx visheVSayx-visheVSaNa saMbaMdhavanunx heVLalAgadeMdu\endnote[3]{Ishavxra parxtayxBijAcnxnavaqtitx vimashiRniV, saMpuTa {\rm I, 14.}} Ata KacitavAgi otitx heVLutAtxne. EkeMdare, AtamxviSayavU alalx bAhayxvU alalx. adara jatege nilulxvaMtha tatasxmAna vasutx matotxMdilalx. saguNavasutxgaLa viSayadalilx mAtarx visheVSayx visheVSaNasaMbaMdhavanunx heVLabahudu. AdudariMda mUlasAthxyiBAvada visheVSaNaveMdu Atamxvanunx kuritu heVLuvudu tapupx. EkeMdare, modalaneyadakekx eraDaneyadu yAva vidhadalilx samavalalx.

aBinavagupatxnu tananx mata ideMdu nisasxMdeVhavAgi GoVSisutAtxne (asimxnfmateV tu saMveVdanameVvAnaMdaGanaM AsAvxdayxteV).\endnote[4]{aBinava BAratiV saMpuTa {\rm I, 293.}} adeVneMdare: tananx paramAvasethxyalilx rasAnuBUti rasAnuBUti Atamxda savxrUpavAda AnaMdaGanAnuBUti. I haMtadalilx tiVvarxvAda AtAmxvaloVkanadiMda viSaya viSayiVBAvagaLu gaLitavAgutatxve matutx mUla sAthxyiBAva gamanakekxV bArade supatxparxjecnxyalilx upatxvAgi hoVgutatxde. sAdhAraNiVkaraNa GaTaTxdalilx sAdhAraNiVkaqtavAda `idu' sAdhAraNiVkaqtanAda `nAnu' eMbudara hinenxleyalilx hoLeyutatxde eMbudanunx Ata opupxtAtxne. Adare kAshimxVriV sheYva sidAdhxMtada nAlakxneya tatatxvXvAda Ishavxrana haMtadalilx avu AviBaRvisidAga avakekx yAva saMbaMdhavuMToV adeV tarada saMbaMdhaveV IgalU avakekx uMTAgutatxde eMdu Ata heVLutAtxne.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf kAvayx}
\end{center}

kAvayxvanunx nATakada oMdu BAgavadu mAtarx eMdu nATakashAsatxrX vishAradaru eNisidadxrAdarU alaMkArikaru adakekx savxtaMtarxvAda sAthxnavuMTeMdu BAvisidAdxre. AlaMkArikaralilx aneVka paMthagaLive. sAmAnayxvAgi kAvayxda Atamx yAvudu eMba parxshenxya vicAradalilx BinAnxBipArxya vayxkatxpaDutatxde. I vicAravanenxV kAyxMTf matutx hegelf eMba dAshaRnikaru `kaleya vicAradalilx etitxkoMDidAdxre. alaMkAra shAsatxrXda cariterxyanuxn nAvu parishiVlisidAga kAvayxda BAvane, Barata yAvudanunx nATakada Atamx eMbudAgi parxtipAdisidadxnoV A rasaveV kAvayxda AtamxvU saha eMba koneyanunx muTuTxvavaregU, nidhAnavAgi beLedu baMdiruvudu namage goVcarisutatxde. kAvayxda Atamx yAvudu eMba vicAradalelxV alalxde adariMda udaBxvisuva anuBavada viSayadalUlx nATakashAsatxrXjacnxrigU AlaMkArikarigU BinAnxBipArxyagaLu EpaRTiTxve. udAharaNege, BAmahanu kaviteyiMduMTAguva anuBavavanunx `pirxVti' eMdu kareyutAtxne, `rasAsAvxda' eMdalalx. `vakorxVkitx', eMdare, citAtxkaSaRkavAda BAvavoMdanunx AkaSaRkavAda riVtiyalilx AkaSaRkavAda shabadxgaLiMda doyxVtanamADuvudeV kaviteya jiVvALa enunxtAtxne Ata.

daMDiya kAvayxtatatxvXpaMtha hecucx muMduvaridadAdxgide. Ata tananx sutatxmutatxNa nADinalilx mUDibaMda kAvayxgaLanunx ALavAgi aBAyxsamADidadxnu. avugaLanunx viveVcisi avugaLalilx (1) veYdaBiRV matutx (2) gwDiV eMba eraDu sheYligaLive eMbudanunx KacitapaDisidanu. Ata kaviteyalilx `mAdhuyaR' eMba guNavideyeMdu aritu elalx kavitegaLalUlx `rasa' eMba parxdhAnaguNavirabeVkeMbudAgi kaMDuhiDidanu.

vAmananige `riVti'yalilx tuMba Asakitx. `riVti' kaviteyalilx parxyoVgisabeVkAda BASeya lakaSxNavanunx kuritadudx. idakekx Ojasf, parxsAda, kAMti itAyxdi lakaSxNagaLirabeVkeMbudAgi Ata heVLutAtxne. Ata `riVtirAtAmx kAvayxsayx', eMdare, `riVtiyeV kAvayxda Atamx' eMdu parxtipAdisidanu.

kAvayx heVgirabeVkeMba vicAradalilx udaBxTana daqSiTxyeVnu eMdu nAvu noVDu\-vAga, nATaka shAsatxrXjacnxrigU AlaMkArikarigU kAvayxda vicAradalilxdadx BinAnxBipArxyagaLa koneya GaTaTxvanunx muTuTxtetxVve. I jijAcnxsege Atana vishiSaTx koDige EneMdare: `vaqtitx' eMbudu. udidxSaTx athaRda vayxMjanege shabadxgaLalilxruva akaSxragaLa dhavxni bahu muKayxveMdu Ata kaMDuhiDidanu. Ata BAvagaLanunx (1) parxdiVpatx (2) masaqNa, (3) madhayxma eMbudAgi mUru teranAgi viMgaDisidanu. vaNaRgaLa dhavxnigaLanunx hiVgeyeV viBajisi, oMdu nidiRSaTxBAvavanunx udoBxVdhisabeVkAdare oMdu vishiSaTx dhavxni samaqdadhxvAgirabeVkeMdu Ata parxtipAdisidanu.

AnaMdavadhaRnanu tananx `dhavxni' tatatxvXvanunx muMdiTuTx alaMkAra shAsatxrXkekx sovxVpajacnx\-vAda koDigeyoMdanunx niVDidanu. aBidhe, lakaSxNe, tAtapxyaR ivugaLiMda `dhavxni' Binanx eMbudanunx aBinavagupatxnu manashAshxsatxrXriVtAyx toVrisikoTaTxnu. mahimaBaTaTxnu `dhavxni'yanunx etitx hAkalu parxyatinxsidanu, Adare Atana vimasheRyanunx ruyayxkanu taqpitxkaravAda riVtiyalilx KaMDisidAdxne.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf saMgiVta kale}
\end{center}

BAratiVya saMgiVta saMparxdAyada mUla sAmaveVdadaSuTx hiMdakekx hoVgutatxde. Baratanu tananx nATayxshAsatxrXdalilx vivarisiruva saMgiVtapadadhxti sAmaveVdadiMda vikasita\break\-vAgide. adu atayxMta pArxciVnavAda pwrxDha saMgiVtapadadhxti. adara ulelxVKa Iga upa\-labadhxvAgide; alapx savxlapx vayxtAyxsagaLoDane adara niyamagaLanenxlalx IgalU anusarisu\-titxdAdxre. shAkhagxRdeVvanu (kirx.sha. 1210) tananx `saMgiVta ratAnxkara'dalUlx, nAradanu tananx `saMgiVta makaraMda'dalUlx saMgiVta mikekxlalx kalegaLigiMtalU BoVgayxtamavAdudeMdu heVLidAdxre. shiva, barxhamx, kaqSaNx, sarasavxti matutx nAradaru saMgiVtapirxyaru. adu toTiTxlina maguvigU rucisutatxde. hulelx matutx hAvugaLU adakekx maruLAgutatxve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf savxragaLa sAmarasayxveV saMgiVtada mUlaniyama}
\end{center}

yAvudu sAvxBAvikavAgideyoV, keVLuvavarige iMpAgideyoV adu savxra. Adare savxragaLa meVLavAda giVta iMpAgirabeVkeMba niyamaveVnU ilalx. mikakx savxragaLoMdige sariyAgi hoMdikoLaLxda savxravoMdu adaralilx baMdu seVrikoLuLxvudariMda I asAvx\-rasayx padeV padeV taleyetutxtatxde. AdudariMda savxra sAmarasayx bahu muKayxvAda niyama\break\-veMbudu sivxVkaqtavAgide. iMdirxyAnuBUtiyanunx BAvakekx parivatiRsuvudeV\break saMgiVtada kelasa. adu nAdadalilx parxtinidhisuvudu Bwtaparxkaqtiya bAhayx parxsaraNavananxlalx; aMtaHkaraNa calanavalanagaLanunx mAtarx. adu `savxragaLu' matutx `rAgagaLu' ivugaLa mUlaka rasavanunx vayxMjisutatxde. saMgiVtadalUlx kAvayxdalUlx nAda aMtarAtamx parxtiVka\-vAgide. kaviteyalilx nAda BAvada saMkeVta mAtarxveV horatu adara huruLalalx. Adare saMgiVtadalilx adu BAvane, rAga athavA Atamx saMveVdanegaLanunx parxtinidhisade tAneV oMdu savxtaMtarx mAdhayxmavAgide. AdudariMda kalAtamxkavAgi parxdashiRtavAda adara rAga BAvagaLeV adara mUla guriyU viSayavU Agive. A nAda namamx parxjecnxya oLage hogutatxde amtutx tananx haqdagxtavAda BAva athavA rAgadoMdige cavaRNaGaTaTxdalilx rasavAgi pariNamisutatxde.

\newpage

\begin{center}
{\Large\bf nAdabarxhamxvAda athavA saMgiVtadashaRna}
\end{center}

saMgiVta tananx kaleyanunx nAdadalilx parxdashiRsutatxde. AdudariMda adara dashaRna veYyAkaraNara dashaRnada viSayavAda shabadxbarxhamxvanenxV nAdabarxhamxveMdu kareyutatxde. baqhasapxtiyu `parA' matutx `pashayxMtiV' eMba eraDu BAvanegaLigU yAva vayxtAyxsavU kaMDubaruvudilalx eMdanu; adeV matavanenxV saMgiVtadashaRnavU aMgiVkariside. haqdayasathxvAda nAda matutx tajajxnita shurxtigaLu ivu nAdabarxhamxniMda aBivayxkatxvAdavalalxde matetx beVre EnU alalx eMdu adu heVLutatxde. veYyAkaraNara `soPxVTa'vanunx bahumaTiTxge hoVlutatxde nAda; matutx shabadxbarxhamxnigU soPxVTakUkx yAva saMbaMdhavuMToV adeV tarada saMbaMdha nAdakUkx nAdabarxhamxkUkx ide. I parxkAra, `madhayxmA' GaTaTxdalilx vayxkatxvAguva nAdaveV soPxVTa. dAruvinalilx aDagiruva beMkiyeV urige kAraNavAgiruvaMte haqdayakuharadalilxdudxkoMDu A kAraNadiMdaleV budidhx mAtarx gArxhayxvAda nAda nADiVkirxye matutx vAgiMdirxyagaLa sahakAradiMda shurxtigaLa vayxkitxmege kAraNavAgutatxde. nAdada parxkaTasavxrUpaveV shurxtigaLu. shurxtigaLigU nAdakUkx iruva saMbaMdha vayxkatxkUkx avayxkatxkUkx iruva saMbaMdha.

parabarxhamxda sAkASxtAkxrakekx saMgiVta madhuravAda upAya enunxtatxde saMgiVta dashaRna. nAdada parxkaTasavxrUpavAda shurxtigaLu sahajavAgiyeV namamxnunx nAdajAcnxnadatatx oyuyxtatxve. nAdkUkx parabarxhamxkUkx iruva saMbaMdha ratanxkUkx tajajxnita kiraNagaLigU iruvaMte iruvudariMda A kiraNagaLa dAriyanunx hiDidu naDedare A ratanx heVge laBisutatxdoV hAgeyeV nAdavanunx hiDidu naDedare parabarxhamx athavA nAdabarxhamx namage doreyutatxde.

I dashaRna yoVgadashaRnadiMda parxBAvitavAgide. yoVgadashaRna heVLutatxde,\break yoVgi tananx haqdagxtavAgiruva anAhatanAdada meVle tananx samAhita citatxvanunx keVMdirxV\-karisidare adu parabarxhamxda sAkASxtAkxrakekx sAdhanavAgutatxde, eMdu. anAhatanAda yAvu\break\-deMdare, haqdayadalilx saMtatavAgi anuraNisutitxruva nAda; idanunx iMdirxyada\break mUlaka parxtayxkiSxVkarisikoLaLxlu sAdhayxvilalx. Adare yoVgi tananx samAhita citatxdiMda\break idanunx tananx aMtaraMgadalilx garxhisabahudu; shariVra madhayxsathxvAda pArxNAginxyanunx pArxNa\-vAyu hoDeyuvudariMda huTuTxva nAdavalalx I anAhatanAda, adara pUvaR\-sithxti idaradu. I teradalilx parabarxhamxvanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudu sulaBavalalxveMdu adu nirUpisutatxde. adakekx yoVgABAyxsa avashayxka. anAhatanAda suMdaravU alalx madhu\break\-ravU alalx. Adare AhatanAdavoV (eMdare iceCxyiMda parxvaqtatxvAda GAtadiMda hora\-Duva nAda) tadavxyXMjita savxragala mUlaka sukaravAgi gArxhayxvAgutatxde. yoVga\-shAsatxrX\-dalilx heVLiruvaMte shariVradalilxruva dashacakarxgaLanunx idU opipxkoLuLxtatxde, hAgU sudhA\-dhAra matutx vishudidhx cakarxgaLalilxna kelavu BAgagaLalilx nAvu namamx pArxNavAyuvanunx keVMdirxVkari\-sidedxV Adare saMgiVtakaleyalilx pAramayxvanunx muTaTxbahudu enunxtatxde.

\newpage

sharxvaNagArxhayxvAda saMgiVta savxragala mAdhayxmadalilx nAdabarxhamxvanunx nAvu sAkASx\-takxrisikoLaLxbahudenunxtatxde saMgiVtadashaRna (hegelfnoVDi). saMgiVta suMdara, EkeMdare hitavAda nAdada savxrUpadalilx parabarxhamxveV adaralilx hoLeyutatxde. adu sharxvaNeVMdirxyakUkx manasisxgU goVcaravAguvaMthadu. EkeMdare, bari iMdirxyakekx viSayavAguvudariMdaleV oMdu vasutx suMdaravenisuvudilalx, adaralilx parabarxhamx hoLeyuvudanunx manasusx kaMDAgamAtarx adu suMdaravAgutatxde. giVtadalilx athavA saMgiVtada savxrUpadalilx parabarxhamx namamx tiLivige baMdAga uMTAguva rasAnuBUtiya lakaSxNa yAvudeMdare, adaralilx viSaya-viSayi eMba BeVda aLidu hoVgirutatxde. adaralilx manasusx tananxnunx tAneV savxtaMtarxvAgi pariBAvisutitxrutatxde matutx hAge pariBAvisutitxruvAga adu anaMtavAgutatxde hAgU parabarxhamxna GaTaTxvanenxV muTiTxrutatxde. I anuBava kUDale laBisuvaMthadu; avilaMbiteyeV adara lakaSxNa.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vAsutxshAsatxrX}
\end{center}

yoVjanAtaMtarx matutx nagara, pura, gArxma, aramane, aMgaNa, deVvasAthxna hAgU manegaLa nimARNa ivugaLeV vAsutx shAsatxrXda parxdhAna viSayagaLu. mUtiRgaLanUnx matutx citarxgaLanUnx alaMkArakAkxgi heVge racisabeVku eMba vidhAnataMtarxgaLanunx kuritu adu parxvatiRsutatxde. AkAshagAmiV dArumaya vimAnayaMtarx, dAvxrapAlayaMtarx muMtAda yaMtarxgaLa kelasagaLanUnx kuritu adu vivaraNekoDutatxde. Adare avugaLanunx nimiRsuvudu heVge eMba viSayadalilx yAva vivaraNegaLU alilx goVcarisuvudilalx. avugaLa viSaya adakekx gotitxlalxveMdalalx, Adare A vidhAnagaLanunx rahasayxvAgiDabeVkAdudu AvashayxkavAdadxdadariMda.\endnote[5]{samarAMgaNa sUtarxdhAra, saMpuTa {\rm I, 175.}} harapapx matutx maheMjoVdAroVvinalilx kaMDu baMda pArxciVnAvasheVSagaLu, BAratada shilapxkale sumAru mUruSavira vaSaRgaLigiMtalU hiMdakekx hoVgutatxde eMbudanunx toVrikoTiTxve.

vAsutxshilapx bahiraMgavAgi kANuva kale; yAvudoV oMdu AdhAyxtimxka BAvanegU A kalAsaMBUtigaLigU iruva saMbaMdha bAhayxvAdudu. A BAvaneya shariVraveV adu enunxvaMtilalx adu. shilapx kamaRgaLU citarxgaLU AdhAyxtamx BAvanegaLAgidadxre, vAsutxshilapxkale A BAvaneya viBAvavanunx mAtarx doyxVtisutatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf vAsutxbarxhamxvAda-vAsutxshilapxkalAdashaRna}
\end{center}

vAsutx shilapxda daqSiTxyalilx vAsutx barxhamxveV parama satayxsavxrUpavAgide. parxkaqtiyiMda utapxnanxvAdudeMdu heVLabahudAda samasatxvanUnx, jatege, meYvetatx jiVvigaLanUnx adu saqSiTxsutatxde. meYvetatx jiVvigaLa nimARNavenisi adoMdu puruSa enisutatxde. A puruSana vayxkitxya aneVka aMgagaLiMda aneVka Binanx Binanx shariVragaLu huTiTxkoLuLxtatxve enanxlAgide. vAsutxshilapxtaMtarxdaqSATxyX, I paramavasutxvanenxV vAsutxpuruSanAgi BAvisalAgide. vAsutxshilapx parxtinidhisuvudu vishAvxyatavAda saqSiTx dhamaRvananxlalxde matAtxvudanUnx alalx. vAsutxshilapxkaleya AdhAra niyamagaLAda sAMgikate, sAmarasayx, samaparxmANagaLanenxV vishAvxyata dhamaRvU parxtinidhisutatxde. vAsutx shilapxkale AdashaRrUpavanunx parxdashiRsutatxde; adu savxgaRvanunx BUmiyalilx taDedu nililxsutatxde, AdudariMdaleV visamxyavanunxMTumADutatxde; visamxya aduBxtada rasAnuBUtige namamxnonxyuyxtatxde.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf mUtiRkale}
\end{center}

mUtiRkale shile, jeVDimaNuNx, ratanx, savxNaR athavA inAnxvudAdarU loVha ivugala mAdhayxmadalilx namamx AdhAyxtAmxnuBavavanunx mUtiRsavxrUpadalilx parxtayxkiSxVkarisutatxde. BAratadalilx adu dhAmiRka BAvanegaLa parxdashaRnakekx mAtarx parxdhAnavAgi niyoVjitavAgide. oMdu mUtiR adanunx dhAyxnisutitxruvavana manasisxnalilx oMdu AdhAyxtimxka BAvaneyanunx utApxdanemADutatxde. oMdu kanasina kathAnAyakanu adanunx kANutitxruvavanalilx heVge rasavanunx utApxdanemADutAtxnoV A riVtiyalilx adu Bakatxna edurige Atana dheyxVyavasutxvanenxV taMdu nillxsutatxde enanxbahudu. AdhAyxtimxka BAvavoMdanunx sAkASxtakxrisikoLaLxlu adoMdu sAdhana mAtarx. tAnu saMkeVtisuva dheyxVyaveV tananxnunx pariBAvisutitxruvavana parxjecnxyalilx saninxdhisuvaMte mADuva saMkeVta adu --- saninxdhikara saMkeVta.\endnote[6]{adeV garxMtha, saMpuTa {\rm II, 266.}}

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf citarxkale}
\end{center}

oMdu talada cekaTiTxge siVmitavAgide citarxkale. adu daqshayxvAdudanunx parxteyxVkisi adara baNaNxmAtarx kANuvaMte vinAyxsamADi toVrisutatxde. haqdayadalilx cimumxva yAvudoV oMdu BAvaveV, yAvudoV oMdu dheyxVyaveV citarxkaleya viSaya. aMtaraMgadalilx huTuTxva BAvagaLu oMdu BAvaveV, yAvudoV oMdu dheyxVyaveV citarxkaleya viSaya. aMtaraMgadalilx huTuTxva BAvagaLu oMdu kaSxNadalilx parxkaTapaDisuva aMgavikAragaLananxSeTx adu citirxsutatxde. Adare nATakavoV takakx viBAvagaLalilx catuviRdha AMgikABinayagaLa mUlaka adara parxdhAna muKagaLanenxlalx parxdashiRsutatxde. AdakAraNa citarxkaleyanunx vivarisuva shAsatxrXgarxMthagaLu BaratananenxV anusarisutatxve matutx Ata AMgikABinayada vicAradalilx yAva yAvudanunx nirUpisidAdxnoV adeV mAtinalilxyeV I kaleyanunx vaNiRsutatxde. rasagaLa mAtanenxtutxvAga adu A rasagaLu kwshaladiMda citirxtavAda kaNuNxgaLa mATadalilx hoLeyutatxve eMdu heVLi `rasa-daqSiTx'ge pArxshasatxyXvanunx koDutatxde. BAvaparxdashaRnakekx AMgikABinayada viSayadalilx Barata Enu heVLidAdxnoV A aBiparxyavanenxV citarxkaleyalUlx anusarisalAgide eMbudanunx ajaMtAguheyalilx citirxsiruva obabx nataRkiya citarxdalilx goVcarisuva tale matutx korala BaMgigaLu nidashiRsutatxve.

\theendnotes 

\vskip 1cm

\begin{center}
{\Large\bf garxMthaQuNa}
\end{center}

\noindent
aBinavaBAratiV

\noindent
Ishavxra parxtayxBijAcnxnavaqtitx vimashiRniV

\noindent
sAMKayxkArikA

\noindent
samarAMgaNa sUtarxdhAra

\vskip 1cm

\begin{center}
{\Large\bf (tulanAtamxka vAyxsaMgakekx)}
\end{center}

\noindent
{\rm \textsc{Bosanquet} : \em   History of Aesthetics}

\noindent
{\rm \textsc{Addison, Joseph} : {\em Works,} Vol. III.}

\noindent
{\rm \textsc{Kant} : {\em Critique of Judgment } (Eng. trans. by J. H. Bernard).}

\noindent
{\rm \textsc{Inge}, W. R.: {\em The Philosophy of Plotinus}, Vol, II.}
