\chapter{siKfdashaRna}\label{chap007}

guru nAnakaniMda (kirx.sha. {\rm 1469-1538}) pArxraMBavAgi guru goVviMdasiMga (kirx.sha. {\rm 1666-1708})nalilx konegoMDa guruparaMpareyiMda sAthxpitavAda mata siKf mata. guru nAnakanu racisiruva `guru bAniV' eMdu hesarAMta dhAmiRka sAhitayx racanegaLalilx {\bf siKfdashaRna} aDagide; itara oMBatutx gurugaLu tamamx `shabadhx' (sotxVtarx)gaLalilx adanunx parxtipAdisidAdxre; aidaneya guruvAda guru ajuRnana baMdhuvU Atana samakAliVnanU Ada BAyf gurudAsf (kirx.sha. {\rm 1554-1606}) eMba paMDitoVtatxma hAgU siKf paMthAgerxVsara I matavanunx tananx vAyxKeyxgaLalilx visatxrisidAdxne.

`garxMtha sAhibf' eMba siKaKxra pavitarx garxMtha hADugaLiMda tuMbide; adara parxti\-yoMdu sAlU hADalu yoVgayxvAgide. guru nAnakanU itara siKf gurugaLU\break kaviteyanonxV hADanonxV tamamx manoVBAvavanunx parxkaTisuva mAdhayxmavanAnxgi Arisi\-koMDiruvudu gamanAhaRvAda saMgati. kavite matutx hADugArikegaLu vicArakekx BAva, swMdayaR, saMkiSxpatxte matutx shakitx iviSaTxnUnx aLavaDisi koDutatxve; alalxde adanunx OduvavanU hADuvavanU athavA kivigoTuTx keVLuvavanU saha AnaMdatuMdila\-nAgutAtxne, Atana manasusx pavitarxvAgutatxde. padayxdalalxDagiruva vicAravelalxvanUnx Atana budidhx saMpUNaRvAgi garxhisalAgadidadxrU, A sotxVtarxda parxtiyoMdu sAlU aneVkAthaRgaLanunx oLagoMDu dugArxRhayxvAgidadxrU kUDa Atana manasisxna meVle avugaLa pari\-NAma bahu gADhavAdudu. sUPxtiRdAyakavAdudu. Atana Atamx BakitxrasadalUlx AnaMda\-dalUlx muLugi hoVgutatxde.

siKaKx gurugaLa sotxVtarxsAhitayxvAda `gurubAni'yalilxruva dAshaRnika hAgU dhAmiRka vicAra takaRlabadhxvAdudalalx; deYvikavAda aMtaHsUPxtiRyiMda huTitxdudu. guru nAnakaneV heVLidAdxne:

``parxBuvina vANi nanage keVLi baMda hAge nAnu heVLutitxdedxVne'' eMdu. jiVvAtamx anaMtadoDane shurxtigUDidAga huTuTxva aMtajoVRtiyiMda janitavAdavu I hADugaLu. deYva perxVrita haqdayada udAgxragaLivu. `divayx dashaRna' eMba hesarige ivu takakxvu. guru nAnakana `dashaRna' eMbudu Atana dhAmiRka BAvane matutx neYtika BAvanegaLigiMta BinanxvAdudalalx---jAcnxna, satayx, sherxVyasusx matutx deYva -- ivelalx Atana manasisxnalilx oMdeV Agidadxvu. `satfnAM' eMdare yAvudu atayxMta pavitarxvoV adara hesarinoDaneyU `sadAcAra'doDaneyU `satf' eMdare satayxvu miLitavAgide. I riVtiyalilx jiVvanada parama parxkaqSaTx mwlayxgaLAda satayx matutx sherxVyasusx oMdaralelxV saMgatavAgive. guru nAnakanu heVLutAtxne:

``elalxkikxMta utatxmavAdadudx satf; Adara adakikxMta ucacxtaravAdudu sadAcAra.'' neYjavAda aMtaboVRdheyuLaLx manuSayxneV sadAcAravuLaLxvanu matutx saMsakxqqtisaMpananx. matutx sAdhuveV namage atuyxtatxma dAshaRnika hAgU mAgaRdashaRka. EkeMdare, deVvara kaqpArUpavAda beLaku Atana meVle biVLutatxde; deVvara parxsananx daqSiTxge Ata pAtarx.

guru nAnakanu dAshaRnika parxshenxgaLanunx avu tananx manasisxnalilxyU matutx itara paMthagaLa sAdhugaLoDane tAnu saMBASisuvAgalU caciRsuvAgalU udisidaMte utatxrisutAtx hoVgutAtxne. muMdina BAgagaLalilx guru nAnakana mAtugaLalelxV Atana vicAragaLanunx leVKisuva yatanxvanunx mADalAgide. manuSayxna parxtiyoMdu cayeRya `kimatf' eMdare mwlayxvanunx --- (`kimatf' eMbudu paSiRyanf shabadx, adanenxV nAnakanu baLasidAdxne) --- adara tAtAkxlika mwlayx, mAnavanige anavxyisuvaMte, hAgU adara anaMta athavA deYviV mwlayx ivugaLanunx kaMDu hiDiyuvudaralilx nAnakanige tuMba sharxdedhx. Atana aBipArxyadalilx, mAnava mwlayxgaLelalx mAnavana savx-maganxteyiMda huTuTxtatxve matutx shAshavxta athavA divayx mwlayxgaLelalx mAnavana satayxmaganxte athavA deYvamaganxteyiMda huTuTxtatxve. iMtha mwlika jiVvanadiMdaleV satayxda sAkASxtAkxra sAdhayx -- idu savxtaH divayx matutx deYvada divayxteyanUnx parxkAshagoLisuvaMthadu. siKf gurugaLu iMtha jiVvanavanunx naDesidaru. dAshaRnika satayxgaLu, yAvudakUkx jagagxdaMthavu, iMthavara jiVvana karxmadiMda udAhaqtavAgive.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 2. deVvareV parama satayxsavxrUpa}
\end{center}

siKaKxra veVdavAda `gurubAni'yalilx parxkaraNAnusAravAgi aneVka deVva deVvate\-gaLa hesaru kaMDubaMdarU siKaKxru aneVka deVvatA sidAdhxMtavanAnxgali EkadeVvatAnu\-rakitxyanAnxgali KaMDitavAgi opapxru eMbudu vAsatxvavAda saMgati. EkeYka deYva sidAdhxMtakekx olidu adanunx parxcArisalu niMtavaru avaru.

siKaKxra pavitarx garxMtha {\rm 1} eMba aMkiyiMda pArxraMBavAgutatxde. shabadxgaLige aneVkAthaRgaLirabahudu athavA avugaLiMda aneVkAthaRgaLanunx tegeyabahudu, Adare aMkigaLu idakekx AsaregoDavu. avugaLa athaR oMdeV salakekx KacitavAgi niMtu biDutatxve. parama satayxvanunx nirUpisalu guru nAnakanu adakekxyeV {\rm 1} eMba aMkiyanunx upayoVgisutAtxne. I aMkiya muMde OM eMba shabadxvanunx hacicx adanunx `{\rm 1} OMkArf' eMdu ucacxrisalAgutatxde. ``oM vAcayxnAda deYva obabxneV. avanige hesariDuvudAdare Atananunx `satf' eMdu kareyiri. AtaneV kataR, savaRvAyxpi, aBiVta, nimaRtasxra. Atana iravu kAlakekx oLapaTuTxdalalx. Ata aja, savx-sathx. gurukaqpeyiMda Atananunx sAkASxtakxrisikoLaLxbahudu. siKf sidAdhxMtada `mUla maMtarx' athavA `kalimA' ivu, I mAtugaLu. siKf dhamaRda sivxVkAra varxtadalilx parxtiyobabx vayxkitxyU I maMtarxvanunx aidu sala ucacxrisabeVkeMba vidhi ide. adanunx, A parama satayxvanunx yAva hesariniMdalAdarU -- gADf, alalx, rAma-kareyiri, avanobabxneV eMba daqDha vishAvxsa siKf matada taLagalulx matutx siKaKxna jiVvitada carama dheyxVyaveMdare Atana sAkASxtAkxra matutx AtanoMdige sAmarasayxdiMdiruvudu.

guru nAnakanU Atana utatxravAdigaLU BAvisiruvaMte, I parxpaMcadalilx kaMDu kANadudelalxvU obabxneV obabxnAda saqSiTxkataRniMda nimiRtavAgive. saMsAravanunx huTuTxhAkalu Atanige matAtxva sahAyavU beVkAgilalx. ``niVne I baravaNigeya halage, leVKana kaDiDx matutx adara meVlina barahavU niVne. nAnakA, oMdanenxV kuritADu; eradaneyadara hesaranenxVke etutxve? niVnu niVneV elelxlUlx haraDididxVye. niVne I loVkavanunx viraciside. ninanx horatu anayxrArU ilalx. niVneV elalxvanUnx vAyxpisididxVye, ninanx parxmANa matutx ninanx gotutx ninagobabxnige mAtarx tiLidide, hAgU ninanx mwlayxvanunx niVnobabx mAtarx ariya balelx. niVnu iMdirxyagaLige agoVcara, ameVya, ajecnxVya, Adare guruvina mAtiniMda ninanx sAkASxtAkxra sAdhayx.''

parxkaqti, mAyA, moVha, guNagaLu, deVvategaLu, deYtayxru elalx Atana saqSiTx; Atanilalxde avu uLiyavu. ``puruSa matutx parxkaqtiyanunx saqSiTxsi Ata tananx `hukaM' anunx calAyisutitxdAdxne.'' ``svayamAdhAra puruSaneV I saqSiTxliVleyanunx upakarxmisidavanu. Atanu mUru guNagaLanunx kalipxsidanu, mAye matutx moVhagaLanunx ulabxNa goLisidanu.'' ``viSuNxvina anaMtAvatAragaLanUnx AtaneV saqSiTxsidanu, dhamaRvanunx boVdhisalu koVTi koVTi paMthagaLanunx mUDisidavanU AtaneV. anaMtasaMKeyxya `shiva'rugaLanunx saqSiTxsi dhavxMsa mADidavanU avaneV matutx I jagatatxnunx viracisalu anaMtakoVTi barxhamxranUnx niyamisuvavanU AtaneV. nananx parxBu aMtha parama shakatx. Atana guNagaLanunx nAnu eNisalAre.'' ``manuSayxru tAvu keVLidadxnenxV maraLi maraLi heVLutAtxre. shivanige Atana manasusx gotitxlalx. Atana anevxVSaNeyalilx deVvategaLeV baLalidAdxre. deVvategaLige Atana guTuTx hariyadu. ajecnxVyanAda parabarxhamx elalxkUkx miVri niMtidAdxne. Atana manadaMte Atana liVle. kUDisuvavanu AtaneV beVpaRDisuvavanU AtaneV. kelavaru saMdeVhacakitarAgidAdxre; kelavaru Atanige BakitxyiMda namisutAtxre. Ata I loVkagaLanunx  saqSiTx mADi daqgogxVcaranAgutAtxne. sAdhugaLa sAkaSxyXvanunx naMbu. avaru tAvu parxtayxkaSxvAgi kaMDudanenxV heVLutAtxre. Ata puNayxpApagaLige mikakxvanu. nAnakana parxBu anayxra sahAyavilalxde tananxlilx tAniruvaMthavanu--savxyamAdhAranu.''

``elalx kAlagaLanUnx elalx loVkagaLanUnx beLaguvaMthadu oMdeV beLaku. alilx hAnivaqdidhxgaLalilx; adu hAnivaqdidhxgaLige eMdU oLagAgadu.'' ``janana maraNa rahitanAda A sAvxmiyalelxV nanonxlavu rUDhamUlavAgide. Ata elalxvanUnx vAyxpisidAdxne, AtaniMda yArU virahitarAgaru. Ata diVnadaLitara saMkaTavanunx parihAra mADutAtxne. Atana dAsarige AtaneV satayx. guruvu nananxnunx AtanoMdige kUDu hAkidAdxne. O tAyeV, anupama suMdariV, atayxMta nimaRle. O aNaNx tamamxMdireV, parxBuvanunx nimamx senxVhitananAnxgi mADikoLiLxri. yArigU suKavanunx tarada mAyA moVha sAMgatayx hALAgali. Ata savaRjacnx, udAri, upakAri, nimaRla, anupama suMdara--Atana oluvige pAraveV ilalx; AtaneV paramasaKa, paramoVpakAri, atuyxnanxta, aparxmeVya. Atanige bAlayxvU ilalx vAdhiRkayxvU ilalx. Atana dabARrige koneyeV ilalx, Atana hosileDe niMtu nAnu Enanunx keVLidarU adu namage doreyutatxde. AtaneV daridarxrige dikukx. Atana dashaRnadiMda sakala pApagaLU BasamxvAgi biDutatxve; shariVra hAgU manasusx iveraDakUkx shAMti laBisutatxde. manasisxna sakala saMdeVhagaLanUnx toredu Eka manasakxnAgi A sadfguNa sAgarananunx dhAyxnisu. Ata cirataruNa. Atana koDige yAva korateyiMdalU kUDidadxlalx. hagalU iruLU Atana manasasxnunx taNisu; Atananunx eMdU mareyabeVDa.''

kelavu AloVcanApararu paramAtamxnanunx keVvala sAkiSxyeMdU akatARraneMdU BAvisidAdxre. saqSitxyeMbudu mAye athavA parxkaqtiya liVle. siKf gurugaLu \hbox{idanunx}\break anumoVdisuvudilalx. ``I EkaparxBuvu kAraNagaLelalxkUkx kAraNasavxrUpanAgidAdxne;\break beVrAvudU ilalx. eleY nAnakA, jalagaLanUnx maruBUmigaLanUnx BUmAyxkAsha\-gaLanUnx vAyxpisiruva puruSoVtatxmanige nananxnunx nAnu samapiRsikoLaLxlu bayasutetxVne.'' ``Ata tananxnunx tAne modalu saqSiTxsikoMDanu, baLika aBidAnavanunx racisikoMDanu. AtaneV parxkaqtiyanunx saqSiTxsi adaralilx hokukx tananx saqSiTxkamaRvanenxV noVDi AnaMdagoMDanu.''

I loVkadalilx pApaviruvudakekx aneVka sidAdhxMtagaLu maMDitavAgive. kelavu gurugaLu ibabxru deVvarugaLanunx parxtiSAThxpisutAtxre. puNayx deVvate, pApa deVvate eMdu. matetx kelavaru pApada adhideYvavAda `seYtAna'nanunx sherxVyoVdhiSAThxnavAda puNayx deVvatege adhiVnavAgi mADutAtxre. kelavaru pApa matutx ajAcnxnagaLeraDU modaliniMdalU ive eMdU avanunx jAcnxnadiMda nimURla mADabahudeMdU heVLutAtxre. inUnx kelavaru yAvudu nAsha hoMdutatxdoV adu eMdigU asitxtavx rahita, yAvudakekx asitxtavxvuMToV adu avinAshi. AdudariMda sakala pApaheVtuvAda `mAye' eMbudakekx buDaveV ilalx, `iravili', asitxtavx shUnayx, enunxtAtxre. BAyf gurudAsanu pApada asitxtavxvanunx oMdu ucitavAda upameyiMda vivarisutAtxne, `deVvadAnavaru sAgaravanunx kaDedaru; adariMda jiVvoVtAtxraka amaqtavU maqtuyxvanunx haraDuva viSavU huTiTxkoMDavu'' eMdu. idu Eke I riVtiyAyitu eMba aMsha yArigU tiLiyadu, Adare `viSavanunx kuDidare sAyutetxVve, amaqtavanunx kuDidare shAshavxtavAgirutetxVve' eMbudu yArige gotitxlalx? guru ajuRnanu I loVkavanunx oMdu kusitxya aKADAkekx hoVlisutAtxne. kAma, korxVdha, loVBa, moVha, ahaMkAragaLoDane gudAdxDida horatu Atamx puSaTxvAgalAradu. nAvu AtamxpuSiTxyanunx paDeyaleMdeV I eDarugaLu namamx dAriyalilx sAthxpitavAgive. ``jagatf'' parxBuvina obabx saNaNx peYlAvxna nAnu, Adare nanagobabx guru sikikxda, AdadxriMda nAnu nananx talege oMdu doDaDx rumAlanenxV Eriside. nAvoMdu kusitxpaMdayxkekx aKADadalilx niMtidedxVve, paramAtamxneV noVTaka. DaMkagaLanUnx nagArigaLanUnx bArisutitxdAdxre. kusitx peYlavxnaru aKADavanunx sututxtitxdAdxre. guru nananx benanxnunx taTiTxda, nAnu nananx aivaru edurALigaLanunx nelakekx meTaTxlu samathaRnAde. avarelalx oTiTxge nananx meVle kavidaru. Adare joVlumoVre hAkikoMDu avarelalx himemxTaTxbeVkAyitu. guruvanunx yAru anusarisutAtxroV avarige doDaDx bahumAna sikukxtatxde. Adare sevxVceCxyiMda naDeyuva laGumatigaLu tamamx asalanenxV kaLedukoLuLxtAtxre.''

I teradalilx siKf gurugaLu anaMta `akAla puruSa'nanunx parama matutx EkeYka satayx eMbudAgi parigaNisutAtxre. Adhunika vijAcnxnigaLu saha paramAthaRda Ekateya vicAradalilx vishAvxsaviTiTxdAdxre. paramANugaLu oDedu avu aneVka tarada viduyxtf shakitxgaLiMda kUDiruvudAgi tiLidubaMdide. Adare avaru jiVva matutx parxjecnx iveraDU parxjAcnxrahita aceVtana vasutxgaLiMda utapxnanxvAduveMdu inUnx BAvisutatxleV idAdxre. siKf gurugaLu hADi toVrida EkeYka parama satayxvAdadedxV parxjAcnxvaMtavAdudu. ``Ata ariyutAtxne, noVDutAtxne; beVre beVre eMdu eNisabalalxvanAta. Atanobabx, Ata aneVka.'' ``Ata saqSiTxsutAtxne; savxtaH saMhArakanU AtaneV.'' ``Atanige samasatxda arivU uMTu. Ata tiLidukoLaLxbalalx matutx ciMtisalU balalx. Ata tananx shakitxyiMdaleV aneVka rUpagaLanunx oMdu kaSxNadalilx dharisabalalx.'' elalx jiVvadalUlx iruva parxjecnx AtaniMda parxvahitavAdudu. elalx jiVvadalUlx beLakuMTu; A beLakina nele Ata. ``parxtiyoMdU Atana beLakiniMda toyudx hoVgide.'' ``meVlu kiVLenanxde elalxvanUnx vAyxpiside joyxVti, parxtiyoMdu jiVvadalUlx nelesidAdxne deVvaru. niVrinalilxdAdxne. maruBUmiyalilxdAdxne parxBu. A sadugxNasAgarana sotxVtarxgaLanunx hADutAtxne nAnakf. nijavAda guru sakala saMdeVhagaLanUnx pariharisidAdxne. eMdU AsakatxnAgidadxrU aMtayARmi elalxvanUnx vAyxpisidAdxne.'' I parxkAravAgi `elalxvanUnx tuMbiruvike' matux `elalxvanUnx miVriruvike' eMbiV virudadhx guNagaLu samanivxtavAgive.

parxpaMcada ogaTanunx biDisalu deVvareMbudu oMdu pUvaRkalipxta BAvaneyeV, athavA, adakekxVnAdarU nijavAda asitxtavxvuMTeV? Ata nijavAgi idAdxneyeV? I viSayadalilx yAva saMdeVhavU ilalx. punaH punaH avaru deVvaru idAdxne eMdeV heVLutatx baMdidAdxre. namagiMta BinanxvAgiruva matotxMdu padAthaRvanunx nAvu ariyuvaMte nAvu deVvaranunx ariyalAguvudilalx; Adare nAvu namimxravinalilx heVge saMdeVhapaDuvudilalxvoV hAgeyeV Atana iravinalUlx nAvu nishicxtarAgirabalelxvu. paramAthaR vasutxvoMdu ide eMbudu anuBavadiMda veVdayxvAgabeVkalalxde parxtayxkASxnumAnadiMda Agadu. ``aparxmeVyananunx aLeyuvudu heVge? Ata namimxMda BinanxnAgidadx pakaSxdalilx nAvu hAge aLeyabahudAgitutx. Adare yAvanU yAvudU AtaniMda horagAgilalx. Atanige belegaTuTxvudu heVge?'' Adare Ata ciMtanAtiVtanAgidadxrU, vAgathaRgaLige aLavaDadidadxrU, Ata idedx idAdxne. ``O sAdhugaLeV, parxBu seVvakareV, BArxtaqgaLeV, nija guruvina sAkaSxyXkekx kivigoDiri -- adaqSaTx shAligaLu mAtarx adakekx tamamx haqdayadalilx eDegoDutAtxre. gurudeVvara viSayadalilx heVLida pavitarxvU udAtatxvU Ada mAtugaLa amaqtavanunx nAnu nidhAnavAgi pAna mAdide. Aga beLaku mUDitu. sUyaR iruLanunx ODisida hAge nananx katatxleyU mAyavAyitu. guruvina parxsAdadiMda nAnu naninxV kaNuNxgaLiMdaleV A niSakxLaMkanU dujecnxRVyanU adaqshayxnU, jAcnxnAgoVcaranU Ada sAvxmiyanunx kaMDukoMDe.'' ``nananx perxVmaputathxLiyanunx kANabalalx kaNuNxgaLu I Bwtika cakaSxsusxgaLigiMta tiVra BinanxvAgive.'' aidaneya guruvu I `divayx dashaRna'vanunx vivaravAgi vaNiRsidAdxne.

``namomxLagU horagU adeV anaMtaneV vAsavAgidAdxne. sAvxmi elalx pAterxgaLanUnx tuMbi niMtidAdxne. Ata BUmiyanunx tuMbidAdxne, savxgaRvanunx pAtALavanunx, samasatx loVkagaLanUnx saha; avugaLa AdhAravU kUDa AtaneV. kADinalilxruva elalx hululxgariyalUlx AtaneV nelasiruvudu. Atana AjecnxyaMte elalxvU naDeyutitxde. gALiyalUlx niVrinalUlx beMkiyalUlx AtanidAdxne. nAlukx digABxgagaLanUnx dashadikukxgaLanUnx vAyxpisiruvavanu Ata. Atana sAninxdhayxvilalxda yAva jAgavU ilalx. guruparxsAdadiMda idanunx sAkASxtakxrisiko, shAMtiyanunx hoMdu, Atananunx veVdadalilx kANu, purANagaLalUlx samxqqtigaLalUlx saha. sUyaR caMdarx nakaSxtarx maMDalagaLa tuMba AtaneyeV. sAvxmiya mAtanenxV elalxrU ADuvudu. samasatx shakitxyutanAgi Ata liVleyalilx toDagidAdxne. Atanige belegaTuTxvavaru yArU ilalx. Atana guNagaLu amUlayx. teVjaHkAyagaLelalxvanUnx Atana beLakeV tuMbide. sAvxmi hAsuhokAkxgi avanunx etitx hiDididAdxne. O nAnakA, guruparxsAdadiMda yAra saMdeVhagaLu nAshahoMdiveyoV aMthavarige mAtarx iMtha naMbuge barutatxde.'' guru nAnakanu I citarxvanunx hiVge reVKisidAdxne: ``ninage sahasarx sahasarx neVtarxgaLive, Adare yAvoMdu kaNUNx ninanxdalalx. ninage sahasarx sahasarx rUpagaLive, Adare yAvoMdu, rUpavU ninanxdalalx. ninage sahasarx sahasarx pAdagaLive; yAvoMdu pAdavU ninanxdalalx. ninanxdAgi ninagoMdu mUgilalxdidadxrU sahasArxru mUgugaLu ninaguMTu. ninanx I liVlege nAnu mugadhxnAgi biTiTxdedxVne.''

deVvaridAdxne; Ata tananx shakitxyiMdaleV manuSayxnanUnx jagatatxnUnx nimiRsidAdxne; satayxda sAkASxtAkxraveV jiVvanada paramadheyxVya; sArAMshadalilx ide siKf matada tatatxvX.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 3. saqSiTxya udedxVsha}
\end{center}

saqSiTxya viSayadalilx ``Eke'' ``heVge'' eMba parxshenxgaLanunx kuritu tAkiRkavAgi caciRsalu siKf gurugaLu toDagalilalx. deVvaru iciCxsidudariMda jagatutx huTiTxtu eMbudAgi adanunx avaru vaNiRsidAdxre. Atana hukumina meVrege samasatx jiVvarAshiyU nimiRtavAyitu; Atana Ajecnxya parxkAraveV samasatx vikAsada karxmavU muMduvariyutatxde. I jagatitxlalxda kAlavU oMditutx. ``asaMKeyxVyavAda yugagala pariyaMta bari katatxleyeV idelalxvanUnx tuMbitutx; Aga BUmi iralilalx, aMtarikaSxviralilalx. Agidudxdu keVvala sAvxmiya iceCx. Aga hagalU iralilalx, rAtirxyU iralilalx, sUyaRnU iralilalx, caMdarxnU iralilalx.'' ``tamage iSaTx baMdAga sAvxmi I jagatatxnunx nimiRsida,'' Adare ``idu yAvAga baMditeMba viSaya mAtarx yArigU tiLiyadu.'' ``A gaLige yAvudu, A kala eMthadu, adu yAva dina -- cAMdarxmAnadedxV swramAnadedxV, Agina Qutu yAvudu, tiMgaLAvudu, I vishavx yAva muhUtaRdalilx huTiTxtu? paMDitarige idu tiLiyada viSaya; tiLididadxre avaru purANagaLanunx heVLibiDutitxdadxru. I viSaya kAjigaLigU gotitxlalx; gotitxdadxre kurAninalilx namUdisade biDutitxralilalx. yoVgigaLigU A cAMdarxmAna -- swramAna dina tiLiyadu, A Qutu, tiMgalU mikakxvarArigU tiLidilalx. I jagatatxnunx nimiRsida paramAtamxnobabxnige mAtarx idelalxvU gotutxMTu.'' ``ivugaLelalxvugaLa Adi eMthadu? I saqSiTxyanunx saqSiTxsabeVkeMba BAvane avana taleyalilx suLiyuvudakekx muMce Ata yAva sithxtiyalilx nelesidadx? heVLuveyA?'' eMdu sidadhxru nAnakananunx parxshinxsidAga, Ata utatxra koDutetxVne. ``idanenxlalx AloVcisutAtx AloVcisutAtx nananx manasusx AshacxyaRdalilx muLugi hoVgutatxde. saqSiTxge muMceyU saha Ata samasatxvanUnx vAyxpisi niMtidadxnu.''

siKf gurugaLu saqSiTxyanunx anAdi eMtalU adakekx koneyilalxveMtalU BAvisuvudilalx; Adare saqSiTx matutx parxLayagaLa parxkirxye punaH punaH bahaLa sala jarugutitxde eMbudanunx opupxtAtxre. I samagarx parxkirxyeyanunx guru ajuRnanu obabx aiMdarxjAlikana mATa enunxtAtxne. ``aiMdarxjAlika tananx kaleyanunx toVrisuvAga aneVka rUpagaLanUnx, veVSagaLanUnx dharisutAtxne. ivugaLanenxlalx kitotxgeda baLika uLidukoLuLxvavanu AtanobabxneV. namage goVcarisida elalx rUpagaLanUnx nAshageYdavanu yAru? avelalx yAriMda utapxnanxvAdavu. elilxge hoVdavu? jaladalilx aneVka taraMgagaLu toVrutatxve. cinanxdiMda aneVka oDavegaLAgutatxve. aneVka tarada biVjagaLanunx bititxdAdxyitu, Adare haNuNx mAgidAga adeV bitatxveV alilxMda horage bididxtu. elalx pAterxgaLalUlx oMdeV AkAsha tuMbide, pAterxyoDeda meVle I AkAsha A AkAshadoDane oMdAgi hoVgutatxde. shaMke, loVBa, saMga ivelalx mAyeya vikAragaLu. shaMke nAshavAda meVle uLidukoLuLxvava AtanobabxneV, Ata avinAshi, Atanige maraNavilalx. Ata baruvudU ilalx hoVguvudU ilalx. paripUNaRnAda guru ahaMkArada kashamxlavanunx toLedu hAkidAdxne. nAnakaniVga atuyxnanxta padaviyanunx sAkASxtakxrisikoMDidAdxne.''

kelavu dhAyxnashiVlaru parxtayxkaSxvelalxvanUnx alalxgaLedidAdxre. kaMDadedxlalxvU niraMtaravAgi vikAravanunx hoMdutatxleV iveyAdarU avu asitxtavx rahitavalalx eMbudAgi siKf gurugaLu BAvisutAtxre. ``Ata satayxsavxrUpa; AdudariMda Atanu geYdudelalxvU satayxveV.'' Atana kamaR satf, AdudariMda Atana saqSiTxyU satf. satf mUladiMda `satf' AdudeV AviBaRvisutatxde.'' ``ninanx vishavx satf, adara aMgagaLU satf. ninanx loVkagaLu satf, ninanx parxtibiMbagaLelalxvU satf'' ``I saMsAravu satayxsavxrUpana neleyAgide. A satayxsavxrUpaneV adaroLage nelesidAdxne.'' AdudariMda nAvoMdu asatf Ada savxpanx jagatitxnalilxdedxVve eMba mAteV ELuvudilalx. jiVvana eMbudu satf. elalx saqSiTxya beMgaDeyU oMdu paramoVdedxVshavide. obAbxta tananx ``nAnuMTutana''vanunx nAshageYdAga mAtarx A udedxVsha Atanige goVcarisutatxde.

kelavu veYcArika paMthagaLu paramAtamxna jatege matetxraDu mUlatatatxvXgaLanunx, eMdare parxkaqti matutx jiVvAtamxru eMbavanunx, nirUpisutatxve. obabx kuMbAra oMdu gaDigeyanunx mADabeVkAdare Atanige jeVDimaNuNx matutx cakarx modalAda sakaraNegaLu beVku. AdudariMda deVvaru I loVkavanunx saqSiTxsabeVkAdare Atanige vasutxgaLU sAdhanagaLU beVkAgutatxve. siKf gurugaLige I aBipArxya samamxtavalalx. ``elalx rUpagaLU elalx vaNaRgaLU obabx sAvxmiyiMdaleV Adavu. gALi niVru beMkigaLeV modalAda elalxvugaLa joVDaNeyU AtaniMdaleV. avu Atana bagebageya baNaNxgaLeMdeV tiLiduko. paramAshacxyaRkaravAda vasutx oMdeV, EkeYka; Adare iMtha nishacxya jAcnxnada sAkASxtAkxra guruvina mUlaka keVvala kelavarige mAtarx laBisutatxde.'' ``niVne A vaqkaSx, ninanx koMbegaLeV taLitu hUtive. adaqshayxnAgidadxvanu Iga goVcaranAgididxVye, niVne sAgara, noreyU niVne, guLeLxyU niVne. ninanx horatu matAtxrU namamx kaNiNxge biVLaru, hiDitakekx sikakxru. niVne sUtarx, niVne maNigaLU saha. niVne gaMTu, matutx taleya nAyakamaNi. AdiyalUlx madhayxdalUlx aMtayxdalUlx adeV A namamx sAvxmiyeV irutitxdAdxne. Atana horatu matAtxrU daqSiTxge biVLaru.'' I riVtiyalilx Ata saqSiTxya nimitatx kAraNa, upAdAna kAraNa, matutx parxyoVjaka kAraNanU AgidAdxne.

I saqSiTxya parxyoVjana tAne Enu? ``sAvxmiyu sAdhuvigoVsakxra I parxpaMcavanunx poVSisutitxdAdxne.'' idarathaRveVneMdare, manuSayxna Atamxvanunx pariSakxrisi paripUNaRvAgi mADalu I jagatutx sapxSaTxvAgide, eMdu. siKaKxra pavitarx garxMthadalilx `saMta' eMba shabadx akAla puruSanoMdige parxti kaSxNadalUlx sAmarasayxdiMda saMgatanAda manuSayxnige anivxtavAgide. paripUNaR manuSayxna vaNaRneyU ideV terada mAtugaLalilxde. deVvarobabx mahAdhanika, elalx manuSayxrU AtaniMda savxlapx baMDavALavanunx paDedukoMDeV huTuTxtAtxre. A baMDavALavanunx nAvu vayxyisabAradu; adanunx nUru paTuTx beLasalu nAvu parxyatinxsabeVku; nAvu maraLidAga namamx sAvxmi namamxnunx tanenxDege AdaradiMda baramADikoLuLxvaMte namamx jiVvana karxmavanunx I vaqdidhxge tidadxbeVku.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 4. manuSayxna vayxkitxtavx athavA `nAnutana'}
\end{center}

``mAnava, niVnu joyxVtiya parxtibiMba, ninanx huruLanunx kaMDuko'' -- siKf dhamaRdalilx mAnavana `nAnutana'da BAvaneya mUla sUtarxvidu. jiVva matutx parxjecnxgaLu elalx jiVvigaLalUlx vidha vidha parxmANagaLalilxve. Adare nAvu tiLida hAge mAnavanalilx adu tananx parxkaqSaTxtama rUpadalilx goVcarisutatxde. ``mikekalalx vasutxgaLU ninanx seVvegAgiyeV iruvudu. I BUmige niVne oDeya.'' nijiVRva jaDadiMda karxmeVNa nidhAnavAgi jiVva matutx parxjecnx huTiTxkoMDu vikAsa hoMdutAtx hoVgive eMba matavanunx siKf gurugaLu aMgiVkarisuvudilalx. ``O nananx shariVraveV, ninanxnunx deVva tananx joyxVtiyiMda tuMbidanu; niVnAga I loVkadalilx janiside.'' saqSiTxge nimitatxkAraNavAgidAdxne manuSayx. saqSiTxkataRnu mAnavapuruSananunx saqSiTxsidudeVkeMdare I jagatatxnunx nimiRsuvudakAkxgi. ``I jagatutx yAva riVtiyalulxMTAyitu'' eMdu obabx yoVgiyu hAkida parxshenxge, nAnakanu heVLutAtxne. ```nAnu' eMbudu I jagada udayakekx kAraNavAgide'' eMdu. idanunx guru nAnakanu tananx asarAgada `asa-di-varf' eMba kathana kavanadalilx vivarisutAtxne. ```nAnuMTutana'veV (ahamasimxte) elalx mAnava ceVtanavanUnx tuMbide. elalx kamaRgaLU adariMda parxvaqtatxvAgutatxve. namamxnunx janamxdiMda janamxkekx tirugisuva shaqMKale adu. idu elilxMda baMditu? idanunx nivArisuvudu heVge? adu huTiTx tananx kamaRdiMdaleV badadhxvAgi Barxmisutitxruvudu deVvara iceCx. idoMdu taLavUriruva roVga, Adare idakokxMdu madidxde. deVvaru anugarxhisidare, guru heVLida mAtanunx mAnava naDesidare, idara nivAraNe sAdhayx. ``O deVva seVvakare, nAnakanu heVLutAtxne, keVLiri, I roVga parihAravAguvudu I riVtiyalilx.''

sArAMshavAgi, jiVvAtamx BAvaneyanunx I riVtiyalilx nirUpisabahudu. parxjAcnxsAgaradalilx deVvara icACxnusAravAgi budubxdagaLeVLutatxve. iveV Binanx Binanx jiVvAtamxgaLu, avu tamamx parisarakekx parxtivatiRsutAtx aneVka savxBAvagaLanunx beLasikoLuLxtatxve. aneVka jiVvAtamxrugaLa saqSitx kamaRvanunx `viyoVga' eMdU kareyuvuduMTu, eMdare, beVrapxDikeya kelasa eMdu. ``beVre iruvike'' ``parxteyxVkAsitxtavx'' eMbudanunx otitx heVLuvAga aneVka samaseyxgaLu udaBxvisutatxve. manuSayxru mamakAravanunx beLasikoLuLxtAtxre matutx tamamxdu eMdukoLuLxvudanenxlalx itararu baMdu doVcikoMDAreMba BayadiMda avanunx kApADalu parxyatinxsutAtxre. I riVtiyalilx `badukina hoVrATa' pArxraMBavAgutatxde. keVvala shariVrada meVle nAvu gamanaviTATxga, I hoVrATa GoVrataravAgutAtx beLeyutatxde, ``ahaMkAra parxvaqtatx kamaRgaLu namamx koralige urulanunx hAkutatxve. nAvu `namamxde'Mbudakekx aMTikoMDu namamx kAligU saMkoVlegaLanunx bigidukoLuLxtetxVve.'' ``Ase eMbudu namamx seremaneya katatxla koVNe; nananx duguRNagaLeV nananxnunx baMdhisiruva pAshagaLu.'' ``O nAnakf, mAnavanalilx eSuTx duguRNagaLiveyoV aSUTx avana koralige bididxruva neVNugaLu.'' namamx manasisxna meVle namamx kAyaR tananx muderxyanonxtutxtatxde. adara punarAvataRne A parxBAvavanunx gADhavAgisutatxde. adeV kaqtayxvanunx nAvu maraLi maraLi geYdadedxV Adare adeV namage rUDhiyAgi biDutatxdeyalalxde A parxvaqtitxyeV huTiTxkoMDu biDutatxde. kelavu nishicxta parisaragaLalilx namamx parxvaqtitxgaLu nidiRSaTx mAgaRgaLalilxyeV namamxnunx ODisutatxve. I teradalilx namamx hiMdina kamaRgaLu namamx iMdina kamaRgaLanunx parxBAvisutatxve matutx namamx paLakakekx nAvu dAsarAgutetxVve. tananx `rAgamaru'vinalilx gurunAnaka bareyutAtxne:

``manasesxV kAgada. namamx kamaRgaLeV shAyi. suguNa duguRNagaLeV alilx liKitavAguva eraDu barahagaLu. namamx pArxciVna kamaRgaLu namamxnunx tamamx dArige eLeyutatxve. deVvareV, ninanx kalAyxNa guNagaLu anaMta. O hucucx manuSayx, deVvaranunx mareyuvudariMda ninanx sadugxNagaLelalx haLasi hoVgutatxve eMbudanunx niVnu yAke AloVcane mADuvudilalx? hagalU iruLU ninanxnunx tamamx gaLigegaLalilx baMdhisuva balegaLAgi biTiTxve. niVnu A tutatxnunxNuNxtAtx suKapaDutitxruvAga parxtidinavU niVnu badadhxnAgutitxdidxVye. eleY mUDha, niVnu mukatxnAguva upAya ninage tiLidideyeV? shariVra oMdu kulumeyAgi biTiTxde. manasusx adaralilxna kabibxNa, (kAma korxVdha loVBa moVha ahaMkAragaLeMba) paMcAginxgaLu adanunx dahisutitxve. ninanx pApagaLu adakekx beVkAdaSuTx kaTiTxgegaLanunx oDuDxtitxve, ninanx manasusx beVyutitxde, kAtaraveMba duguRNada hiDitakekx sikikx.''

I saMkaTavanunx pariharisikoLuLxvudu heVge? guru heVLutAtxne: I duHKakekx kAraNa yAvuveMdare, jiVvAtamxgaLelalxvU A mahAsAgarada buduBxdagaLeMbudara visamxqqti. shariVragaLu beVre beVreyAgive; Adare avugaLanenxlalxvanUnx beLaguva joyxVtiyoMdeV. ``avanenxlalx teVja tuMbide; A teVja avaneV. Atana teVjasesxV sakalavanUnx tuMbiruvaMthadu,'' I aMsha mAnavana manasisxge hoLedadedxV Adare Atana jiVva parivatiRtavAgutatxde. meVle udadhxrisida sholxVkagala koneyadaralilx, guru nAnakanu A kulameyiMda horabaruva mAgaRvoMdanunx aruhutAtxne.

``karagi kimiTavAda manasasxnunx maraLi cinanxvAgi mADalu mAnavanige sAdhayx, ideV riVtiya parivataRneyanunx hoMdiruva guruvobabxnanunx Ata kaMDukoMDAga, A guru `nAma'da amaqtavanunx Atana bAyige hAkutAtxne, Aga Atananunx dahisutitxruva paMcAginxgaLu taNaNxgAgutatxve. jiVvAtamxrugaLa Binanxteyanunx kuritu Ata otitx heVLuvudilalx; avugaLa Ekateya meVle Atana mAtina BAra biVLutatxde. `obabxneV taMdeya makakxLu nAvelalx.' `alalxnu modalu teVjasasxnunx saqSiTxsidanu. elalx jiVva jAtavU AtaniMdAdavu. oMdeV beLakiniMda I jagatetxlalx huTiTxtu -- oLiLxtU saha, keDakU saha,'' baLika ``saMyoVga'' parxkirxye, eMdare, tananx mUladoDane jiVvAtamx bereyuvaMte mADuvike, pArxraMBavAgutatxde: ``viyoVga--saMyoVga''gaLa naDuveyeV jiVvanada Agu hoVgugaLelalx jaragutatxve.

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 5. guru -- Atana Avashayxkate}
\end{center}

I nirAse nisasxhAyakateyiMda mAnavaranunx udadhxrisalu guruvobabx beVku. siKf gurugaLige avatAragaLalilx naMbikeyilalx -- deVvaru savxtaH BUmigiLidu baruvudilalx, Adare kAla kAlakekx manujarige sanAmxgaRvanunx toVralu tananx seVvakaranunx kaLisutAtxne. deVvarigU guruvigU baqhadaMtaravide; gurugaLanunx deVvareMdu karedare adoMdu mahAdoVSa. guruvanunx deVvareMdeNisuva I parxvaqtitxyanunx nililxsalu gurugoVviMdasiMganu sapxSaTxvU niSuThxravU Ada mAtinalilx I riVti heVLutAtxne: ``nananxnunx deVvareMdu heVLuva jana narakakekx hoVgutAtxre. nAnobabx deVvara seVvaka, I jagatitxna liVleyanunx noVDalu baMdidedxVne. nAnu Atana dAsa; idaralilx eLaLxSUTx saMshayavilalx.'' Adare `guru' yAru? ``yAvanu satayx puruSananunx kaMDidAdxnoV AtaneV nijavAda `guru', sadugxru. Atana sahavAsadalilxdudxkoMDu parxBuvina nAmasaMkiVtaRnavanunx mADutitxdadxre shiSayx udAdhxravAgutAtxne.'' ``sadf guruvige uGeV, uGeV. paramasatayxvanunx kaMDavanige, yAra dashaRnadiMda kAmavaDagutatxdoV manasusx meYyU taMpAgutatxdoV aMthavanige uGeV, uGeV, sadf guruvige, elalxranUnx samAna daqSiTxyiMda noVDuvAtanige, uGeV, uGeV, guruvige, nimaRtasxranAdavanige, tulayxniMdAsutxtige. uGeV, uGeV, sadugxruvige, barxhamx ciMtaneyalelxV neTaTx manasisxnavanige. uGeV, uGeV, sadf guruvige. yAvanu nirAkAranU anaMtanU AdavanoMdige oMdugUDidAdxnoV Atanige. uGeV, uGeV, sadf guruvige, satAyxcaraNeyalilx mAnavaranunx nelegoLisuvaMthage. nAnakf, uGeV, uGeV enunx, sadugxruvige. Atana nAmada amaqtavanunx yAvanu namagereyutAtxnoV aMthavanige.'' ``sadugxNAkaranU suhaqtUtx Ada sadugxruvanunx saMdhisu. tananx `nAnuMTutana'vanunx (ahamasimxteyanunx) nAshagoLisiruva A perxVma pAtarx sadugxruvanunx saMdhisu. tananx upadeVshagaLiMda yAvanu I loVkavanenxlalx pariSakxrisutAtxnoV aMtha guruveV sukaqtashAli.'' paripUNaRteyanunx muTiTxruva matutx meVle nirUpisida sadugxNagaLanunx hoMdiruva jiVvAtamx yAvanoV Atane {\bf guru}.

shiSayx guruvinalilx nishacxlavAda vishAvxsaviDabeVku. siKf upadeVshada parxkAra, tananxnunx tAnu guruvina vashakekx opipxsikoMDAga shiSayxpaDuva AtAmxnuBavaveV Atana dhAmiRka jiVvana. idanunx navajanamxveMdu kareyutAtxre. ``nAnu guruviniMda maruhuTaTxnunx paDeda baLika nanage punaBaRvaveV ilalxvAyitu.'' oMdu nishicxta parisaradalilx shiSayx tananx iSaTxkekx baMda hAge naDeyalAgadu, guruvu heVLidaMte naDeyabeVku. aMtha shiSayx tananx pArxciVna kamaRdiMda mukatxnAgutAtxne. namamx Ase matutx manaHparxvaqtitxgaLa mUlaka namamx pArxciVna kamaRgaLu namimxMdina esakagaLanunx parxBAvisutatxve. namamx AsegaLa matutx rUDhagaLa parxBAvakekx nAvu oLagAgade guruvina mAtinaMte namamx kAyaRgaLanenxlalx mADidedxV Adare, I parxvaqtitxgaLu karxmeVNa nashisi hoVgutatxve. namamx pArxciVna kamaR nAshavAgutatxde. ``pArxciVna kamaRda BAra tolagitu. nAvu PalApeVkeSxyilalxde kamaR mADutetxVve. guruvina dhamaRvnaunx anusarisidedxV Adare, namage sAgarada daDa sikikxdaMteyeV sari.'' ``nAnakanu heVLutAtxne: kamaRniyamakekx Atamx AvashayxvAgide. sadugxru doreta horatu adakekx biDugaDeyilalx.'' ``guruvina maneyalilx nelasalu apeVkiSxsuva shiSayx, guruvina icACxdhiVnanAgabeVku. Ata tananx ahaMkAravanunx tayxjisabeVku, manadalilx hariyanunx dhAyxnisabeVku. guruvige tananx manasasxnunx mArikoLuLxva shiSayx mAtarx tananx parxyatanxdalilx yashasivxyAgutAtxne. PalApeVkeSxyilalxde yAvanu kamaRvesagutAtxnoV Atanige parxBu doreyutAtxne.''

idakokxVsakxra loVkavanAnxgali kuTuMbavanAnxgali yAvanU tayxjisabeVkAgilalx\break eMdu siKf gurugaLu BAvisutAtxre. siKaKxnu tananx vaqtitxyiMda tAnu jiVvisabeVku matutx tAnu saMpAdisidudanunx itararoDane haMcikoLaLxbeVku eMbudu vidhAyaka\-vAgide. ``yAvanu tAnu duDidu saMpAdisidadxnunx tAnu uMDu mikakxvarigU haMcikoDutAtxnoV aMthavanige sanAmxgaR gotutx.'' sAvxthaR parxvaqtatxvAda kamaRveV baMdhaka; Adare sAvxthaRrahita kamaR elalx baMdhanagaLiMdalU biDugaDegoLisutatxde. AdudariMda AdashaR siKf paMthiyu yAva PalApeVkeSxyU ilalxde kamaRgaLanunx AcarisutAtx tananx jiVvanavanunx naDesabeVku. ``satfboVdheyuLaLx manasusx itararige hitavesaguvudaralilx utAsxha taLeyutatxde.'' guruvina mAtinaMte naDedare shiSayxnige anoyxVnavAda niVti saMpananxte doreyutatxde. ``paradhana paravanitA sapxqqheyiMda dUranAdavana baLiyalelxV deVvaridAdxne.'' ``suMdaraLAda parapatinxyanunx kaMDAga Akeyanunx Ata tAyi matutx akakxtaMgiyaraMteyeV kANabeVku. hiMduvu goVmAMsavanunx mahamamxdiVyanu haMdiya mAMsavanUnx paritayxjisuvaMte AtanU saha paradhanavanunx paritayxjisabeVku. tananx heMDati makakxLa vAyxmoVhadiMda itararanunx vaMcisuvudakUkx hiMsisuvudakUkx managoDabAradu. hogaLikegAgali cADi mAtugaLigAgali kivigoTuTx Ata itararanunx tegaLabAradu. Atanige adhikAra doretare, tananx gavaRdiMda itararanunx GAtisabAradu. aMtha shiSayxnige guruparxsAdadiMda shAMti laBisutatxde. Atanige rAjayoVgige laBisuva suKa saMtoVSagaLu doreyutatxve.''

I eDeyalilx siKf gurugaLu matotxMdu sidAdhxMtavanunx upadeVshisutAtxre. guruvina shariVra guruvalalx. yAvudu Atana nuDiyoV adeV guru. ``mAteV guru, guruveV mAtu, mAtinalilx elalx amaqtavU aDagide. mAtu Enu heVLutatxdoV adaraMte shiSayx naDedare, Atananunx guruveV saMsAra sAgaradiMda dATisutAtxne. AdudariMda guruvina shariVrakekx parxNamisuvudariMdalAgali guruvina saMdashaRnadiMdAgali shiSayxnige yAva puNayxvU laBisuvudilalx.'' pArxraMBigaLU shiSayxrU elalxrU guruvanunx pUjisaleMdeV barutAtxre matutx sherxVSaThxvAda harinAma kiVtaRne mADutAtxre. Adare yAru nijavAgi guruvina Ajecnxyanunx naDesutAtxro aMthavara sotxVtarxgaLanunx matutx goVSiThxgaLanunx mAtarx hari mecucxtAtxne. ``guruvina mAtinaMte ninanx manasasxnunx tididxkoV.'' namage beVkAdudu haqdaya parivataRne, keVvala mata sivxVkAravalalx. athavA yAvudAdaroMdu samaya sidAdhxMtada bwdidhxka parijAcnxnavalalx. ```paMtha'vanunx aritavanu `nAnuMTu' eMba mAtanunx usiruvudilalx.'' elalx niyamagaLU ahaMkAravanunx nirasatxgoLisalu EpaRTiTxve. hiVgAgada pakaSxdalilx ``oMdu koVTi satakxmaRgaLanunx geYdarU, avugaLanenxlalx ahaMkAradiMda geYdidAdxdare, A manuSayxnige avugaLanunx geYda daNivu mAtarx laBisutatxde, aSeTx.''

\bigskip
\begin{center}
{\Large\bf 6. saMyoVga (jiVvAtamx paramAtamxnoDane miLitavAguvudu)}
\end{center}

Igiruva vayxvasethxgaLa viSayadalilx ataqpitx sUcisuvudu, bwdidhxka ashAMtiyanunx niraMtaravAgi hecicxsuvudu athavA dhAmiRka hAgU dAshaRnika samaseyxgaLa viSayadalilx anishicxta manoVBAvavanenxV taLeyuvudu -- ivugaLalilx Adhunika nAgarikate matutx saMsakxqqti parxvatiRsutitxruvaMte toVrutatxde; siKf dhamaR hagalalx. adu sharxdedhx, samAhita citatxte, shAMta manasusx, vishavxperxVma ivugaLanunx satayxda sAkASxtAkxrakUkx jiVvAtamxna mukitxgU atayxvashayxkavAda pUvaRsidadhxtegaLeMdu paribAvisutatxde. siKf dhamaRda daqSiTxyalilx, ati saMdeVha matutx ataqpitxgaLiMda kUDida manuSayx EnanUnx sAdhisalAra.

jaDa matutx jiVvagaLa naDuve edidxruva parxtibaMdhakavanunx perxVma keDavi hAkutatxde; adu `nananxtana'vanunx higigxsutatxde, araLisutatxde, manada kugagxnunx kaLeyutatxde, sakala duHKagaLigU yAtanegaLigU mUla kAraNavAda deYviV BAvagaLige savxlapxvU avakAshakoDadiruva sAvxthaRtAyxga, anAsakitx, elalx deYvacitatxveMdu sumamxne sahisuvike muMtAduvudaLa kaDege nAvu OluvaMte mADutatxde.

siKf pavitarx garxMthagaLalilxna parxtiyoMdu sAlU geVya rUpadalilxve; matutx parxtiyoMdu `pada'da, eMdare sotxVtarxda, shiVSiRkeyalUlx adanunx heVge hADabeVkeMba niyamavanunx koTiTxde. parxtiyoMdu `gurudAvxra'dalUlx `saMkiVtaRna'vu pUjeya oMdu aMgavAgide. guruvanunx sivxVkarisuva parxtiyobabx shiSayxnU tananx mAgaRvanunx tAnu biTuTxhoVgada hAge tananx nishicxtavanunx daqDhagoLisikoLaLxlu `satasxMga'vanunx parxtinitayxvU kalipxsikoLaLxbeVku. Ata `kiVtaRne'ge kivigoDabeVku. ``kiVtaRnavu amoVGavAda ratanx.'' saMgiVta manasasxnunx maqduvAgi mADidAga adu guruvacanAmaqtavanunx sivxVkarisalu hecucx anuvAgutatxde. matotxbabxrige seVvegeYdAga Ata tananx ahaMkAravanunx nAshageYyutAtxne; Aga guruvina carama parama parxsAdavAda `nAma' Atana manasisxnalilx nelegoLuLxtatxde. `nAma' eMba shabadx siKaKxra pavitarx garxMthagaLalilx eraDathaRgaLalilx parxyakatxvAgide. oMdu adoMdu aBidhAna, matotxMdu vishAvxdhAravAda sakala vAyxpiV Atamxvanunx adu saMkeVtisutatxde. `nAma'da saMtata samxraNe `nananxtana'vanunx saMpUNaRvAgi dhavxMsa mADutatxde. ``{\bf nAma}vU ahaMkAravU parasapxra viroVdhigaLu, avu oTiTxge oMdeV kaDe iralAravu. shiSayxnu BakitxyiMda {\bf nAma}vanunx tananx manasisxnalilx niraMtara nelegoLisidAga Ata koneya haMtavanunx talaputAtxne. kiraNa sUyaRnoDane miLitavAyitu, niVru niVrige hariyitu. joyxVti joyxVtiyoMdige kUDikoMDitu, paripUNaRte pArxpatxvAyitu.'' satasxMgadiMda mAtarx laBisuva anAsakatx keYMkayaRdiMda, shiSayxnu {\bf kiVtaRnegU hesarigU} aMTikoLuLxtAtxne, samagarx {\bf saMyoVga} AtanadAgutatxde. ideV paramasithxti, AvanaRniVya divAyxnaMda, ``perxVmAnaMda tuMdilaLAda nUtana vadhu heVge adanunx baNiNxsalAraLoV'', Akeya patiyU saha Akeya saKiyarige heVge adanunx vivarisalu asamathaRnoV hAgeyeV, `saMyoVga'dalilx sharxdedhxyuLALxta deVvaroDane tananx miLana suKavanunx vaNiRsalu asamathaRnAgutAtxne. shiSayxnu I sithxtiyanunx talupi, nAmadhAyxnadalilx liVnanAgi, itararigU adanunx boVdhisalu horaTAga, tananx jiVvitada paramadheyxVyavanunx Ata muTiTxdaMteyeV sari. Ata suKaduHKAgitanAgutAtxne. ``suKavanUnx duHKavanUnx oMdeV daqSiTxyiMda Ata noVDutAtxne. Ata puNayx pApagaLanunx miVridavanAgutAtxne.'' Atana viSayavAgi guru heVLutAtxne: ``tAneV nAmoVcAcxravanunx mADutatx matotxbabxnanUnx hAge mADeMdu perxVrisuva {\bf guru}vina shiSayxna pAdadhULige tavisuvava nAnu.'' ``dhamaR shikaSxNavanunx paDedavaneV nijavAda shiSayx. aSuTx mAtarxvalalx, AtaneV nananx oDeya, nAneV Atana shiSayx.''


