\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf suceVta kaqpalAni}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\raggedleft{anu: \bf pu.ti.na.}\par}
  }
\vskip 40\p@}
\makeatother

\chapter{sitxVyara mAgaRdashaRka matutx guru}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  

ajacnxrU anakaSxrasathxrU bahuveVLe duDimeyALugaLU Agiruva sitxrXVyara mahA samudAyada naDuve I dina BAratadalilx tAvu gaMDasaroMdige elalx vidhagaLalUlx sama sAthxnavanunx gaLisikoMDu samAjadalilx  avaraSeTxV hoNeyanunx tAvU hotutx nivaRhisabalalxvarAgi saMpUNaRvAda AtamxvishAvxsadiMda tamamx tamamx kataRvayxgaLanunx neraveVrisikoMDu hoVguva kelavaranunx nAvu kANutetxVve. I vicitarx saMgatiyanunx vivarisuvudu heVge? bahukAladiMdalU ivara pAlige baMdadudx dabAbxLike duDita, eLemakakxLa maduve, GoVSA modalAda keTaTx padadhxtigaLanunx samAja ivara meVle heVritutx; vidAyxBAyxsada swlaBayx ivarigiralilalx; dhAmiRka niyamagaLU saha ivarige samAjadalilx keLa sAthxnavanunx koTiTxdadxvu. iMtha vishiSaTx hinenxleyalilx iMdina I vicitarxvanunx noVDi aneVka pAshAcxtayx parxbudadhx janAMgagaLa nAgarikaru idu heVge sAdhayxvAyitu eMdu namamxnunx keVLutAtxre. pashicxmada aneVka muMduvarida deVshagaLalUlx kUDa heMgasarige sAvaRjanika seVvegaLalilx hakukxgaLAgali avakAshagaLAgali ililx laBayxvAgiruvudakikxMta kaDameyAgiruvAga, I kelavu dashakagaLalilx namamx sitxrXVyaru loVkaveV beragAguvaMte muMduvaridiruva bageyanunx noVDi avaru digAbxrXMtarAgidAdxre.

aneVka shatamAnagaLa kAla BAratadalilx sitxrXVyaranunx aDagisi iTiTxdudxdu nija; sitxrXV sAvxtaMtarxyXda caLuvaLi pArxraMBavAdadudx hatotxMbatatxneya shatamAnadaSuTx taDavAgi. Adare I katatxla yugakekx muMce sitxrXVyaru jAgaqti paDedu samAjadalilx unanxta sAthxnamAnagaLanunx paDedidadx kAlavitutx. tamage tamamx pArxciVna paraMpareyiMda vaMshAnugatavAgi pArxpatxvAda aMtasasxtavxda deseyiMda Adhunika BArata sitxrXVyaru hiVge bahu beVga kudurikoMDidAdxre eMdeV heVLabeVkAgutatxde.

BAratiVya itihAsada uSAHkAladalilx, QugevxVdada yugadalilx, I deVshada sitxrXVyarige beVreDeyalelxlUlx kANadaSuTx sAthxnamAnagaLidadxvu. avaru parxtiyoMdu viSayadalUlx mikakxvarige samAnarAgidadxru. QugevxVdada oMdu sUkatxdalilx sUyaRna magaLAda sUyaR eMbAkeya maduveya vaNaRneyide. adoMdu aduBxta racane; parasapxrAnurakatxru sevxVceCxyiMda oMdugUDuva pavitarx saMbaMdhaveV maduve eMba BAvane manuSayxna tiLivaLikeyalilx parxparxthamavAgi mUDibaMdudu adaralilx parxkaTavAgideyeMdu BAvisabahudu. bALinudadxkUkx suKadalAlxgali duHKadalAlxgali heNuNx tananx gaMDana sahacari mAtarxvalalx, Ake Atana maneyoDati matutx yajacnx yAgAdigaLu modalugoMDu Atana samasatx kamaRgaLalUlx sahaBAginiyAgiyU idadxLAke A kAladalilx eMbudanunx I sUkatx toVrisutatxde. tamamx maneyavarelalxrigU maMgalavanunx taruva oMdu kalAyxNamuhUtaRvenisitutx vadhuvina patigaqha parxveVsha samaya.

daMpati eMba shwrxta shabadxvu gaMDaheMDiribabxranUnx oTiTxge kurita padavAgitutx; A shabadxda athaR oMdu maneya joVDiyoDetanadalilxruvavaru eMdu. heMDati vidheVya\-LAgirabeVkeMdu saha QugevxVda heVLuvudilalx. dhAmiRka kalapxgaLalUlx yajacnx yAgAdi\-gaLalUlx Ake sahaBAginiyAgiruvudara mUlaka Akeya I sAthxnamAnagaLige iMbu doretitutx. I kalapxgaLalilx BAgavahisuvudu oMdu bahudoDaDx hakukx matutx mayARde eMdu Agina samAja BAvisitutx. gaMDasarige yAva yAva dhAmiRka saMsAkxragaLu\break vidhAyakavAgidadxvoV avelalxkUkx sitxrXVyarU bAdhayxrAgidadxru. gaMDaheMDiru jate\break\-gUDiyeV yajacnxgaLanUnx pUjepurasAkxragaLanUnx naDesutitxdadxralalxde gaMDa baLiyalilxlalx\-didAdxga heMDatiyobabxLeV avugaLanunx naDesabahudAgitutx. idakikxMta hecAcxgi, AneVka mahiLeyaranunx maMtarxdarxSATxrareMdU QuSigaLeMdU BAvisalAgididxtu. QukfsaMhiteya kelavu sUkatxgaLu sitxrXVmuKoVdagxtavAdaveMdu vAsatxvavAgi heVLalAgide. iMtha \hbox{ipapxtutx} maMdi mahiLeyara hesaru muMdina sAhitayxdalilx doreyutatxde. loVpAmudArx, vishAvxvarA, apAlA, GoVSA modalAda hesarugaLu parxsidadhxvAgive.

bAlayxdalelxV heNuNxmakakxLige videyx kalisutitxdudxdariMda avaru sAhitayxdalilx iMtha vishiSaTx sanAmxnagaLanunx paDeyabalalxvarAgidadxru. huDugaraMte huDugiyarU kUDa cikakx vayasisxnalilxyeV upanayana saMsAkxravanunx paDeyutitxdadxru matutx I padadxti muMdina kAladalUlx saha AcAradalilxtutx. veVdABAyxsa jiVvanadalilx oLeLxya padavi parxtiSeThxgaLu doreyabeVkAdare unanxta maTaTxda vidAyxBAyxsa avashayxkavAgitutx eMbudanunx idu doyxVtisutatxde. A muMdina veYdika yugadalUlx kUDa 
\begin{enumerate}
\item[{\rm 1.}] sadovxVdavxharu, eMdare maduveyAguva tanaka Oduvavaru matutx,
\item[{\rm 2.}] barxhamxvAdiniyaru, eMdare vivAhavAgadeyeV yAvajijxVvavU vAyxsaMgadalelxV niratarAgi iruvavaru, 
\end{enumerate}
eMba eraDu vagaRda sitxrXyaru goVcarisutAtxre. barxhamxyajacnxda veVLeyalilx QuSigaLanunx pUjisabeVkAdudu vidhi. iMtha gurugaLa paTiTxyalilx gAgiR, vAjakanxvi, meYterxVyi, sulaBA eMbaMtha sherxVSaThx sitxrXVyaru seVrirutAtxre. idariMda Enu toVribarutatxdeyeMdare, veVdABAyxsa modalugoMDu atuyxnanxta maTaTxda vidAyxshikaSxNa gaMDasaraMte heMgasarigU teravAgitatxlalxde aneVka sitxrXVyaru viduSigaLu mAtarxvalalxde dAshaRnikarU, vAdiniyarU shikaSxkarU Agidadxru eMbudu. veVdayugadalilx matAtxva pArxciVna samAjadalUlx doretiradaSuTx sAthxnamAnagaLu BAratiVya sitxrXVyarige doretidadxvu matutx gaqhiNige Aga tuMba mayARdeyitutx -- eMbudanunx shurxtigaLu namage manavarike mADikoDutatxve. manege yajamAnitiyAgi Akege gaMDanigeSoTxV aSeTxV adhikAravitutx. Akeya calanavalanagaLige yAva aDiDxyU iralilalx, sAvaRjanika saBegaLige Ake hoVgutitxdadxLu, samAjoVtasxvagaLalilxyU BAgiyAgutitxdadxLu. beVre beVre janagaLu seVrutitxdadx seVrugegaLigU Ake bAhiraLAgiralilalx. aneVka veVLe Ake tananx patiyanunx tAne ArisikoLuLxtitxdadxLu. vivAha sAmAnayxvAgi AcaraNeyalilxtutx, Adare vidhAyakavAgiralilalx. apeVkeSxyidadxlilx heMgasaru sAhitayxda athavA itara bwdidhxka viSayagaLa vAyxsaMgadalilx yAvajiVvavU niratarAgabahudAgitutx. bAlayxvivAha padadhxti Aga iralilalx; vidhaveyarige maraLi maduveyAguva avakAshavitutx. 

I viSayagaLalelxlalx A taruvAyada hiMdU samAja tadivxrudadhxvAda vataRne\-yanenxV tALitu. muMdina saMhitegaLu, bArxhamxNagaLu, upaniSatutxgaLu, dhamaRsUtarxgaLu matutx samxqqtigaLa vividha GaTaTxgaLalilx I avanati elUlx nilalxde muMduvariyuvudanunx nAvu reVKisabahudu. dhamaRsUtarxgaLa kAladiMdalU huDugiyarige eLevayasisxnalilxyeV maduve mADuvudoLeLxyadeMba aBipArxya goVcarisutatxde; alalxde karxmeVNa maduve\-yanunx kaDADxyavAgi neraveVrisabeVkeMba BAvaneyU mUDitu. I teradalilx, pArxciVna\break BAratada barxhamxvAdiniyaraMte vAyxsaMganiratavAda jiVvanavanunx AmaraNAMtavAgi\break naDesuva sAvxtaMtArxyXvakAsha heMgasarige tapipx hoVyitu. unanxta vAyxsaMgakekx muKayx\-vAgi shwrxta vAyxsaMgagaLige, avakAshagaLanunx kaLedukoMDu heMgasaru yajacnxyAgAdi\-gaLanUnx vividha saMsAkxragaLanUnx naDesalu anahaRrAdaru. I riVtiyalilx \hbox{muMdina} kAladalilx gaMDasarU heMgasarU samAnavAgiyeV Acarisutitxdadx I saMsAkxragaLu modamodalu heNuNxhuDugiyaru veYdika maMtarxgaLilalxdeyeV naDesuvaMtAdavu matutx karxmeVNa avarige ivu anavxyavAguvudU tapipxhoVyitu. upanayanasaMsAkxravU avarigilalxvAgi, avaru divxjatavxvilalxde shUdarx samarAgi parigaNitarAdaru. kAlakarxmeVNa shUdarxraMte avarU veVdamaMtarxvanunx paThisalu anahaRreMdu GoVSitarAdaru. BagavadigxVteya hanonxMda\-neya adhAyxyadalilx I mAtide: ``pApiSaThxrAgi huTiTxdavarU, sitxrXVyarU shUdarxrU veYshayxrU kUDa parxBuvanunx BajisidedxV Adare parama gatiyanunx hoMduvaru.'' idarathaR\-veVneMdare, BagavadigxVte racitavAda kAlakekx sAvxBavikavAgiyeV sitxrXVyaru keLamaTaTxdava\-reMba BAvane rUDhamUlavAgitutx. heMgasu yAvAgalU parAdhiVnaLAgiyeV ira\-beVkeMdu vidhisutAtx nAradaneMba BASayxkAranu idanenxV otitx heVLutAtxne. heMgasaranunx purasakxrisabAradeMdU avaranunx keLadajeRyalilxrasabeVkeMdU manuvina vAkayxgaLanunx udadhxrisi AgAga heVLuvuduMTu. Ata heVLida: ``sitxrXVyaru abaleyaru, veVdamaMtarx\-gaLananxriyadavaru, iMthavaru suLiLxnaSeTxV ashudadhxru'' eMdu. kAlakarxmeVNa, hiMdU samAja sitxrXVyarige unanxta vAyxsaMgagaLige elalx avakAshagaLanUnx tapipxsidudalalxde, athavA avarige dhAmiRka hAgU sAmAjika jiVvanadalilx gaMDasarige sarisamAnavAda sAthxna\break\-mAnagaLanunx niSeVdhisidudalalxde, heMgasarige videyx BUSaNavalalxveMdU amaMgaLa\break\-veMdU BAvisitu. iMtha BAvanegaLu mUDidadxrU saha, muKayxvAgi shirxVmaMta\break kuTuMbagaLige seVrida kelavu sitxrXVyaru unanxta shikaSxNavanunx keYgoMDaru; I kAraNa\-diMdAgi, nAvu sAhitayx, saMgiVta, citarxkale, kushalakalegaLu muMtAda keSxVtarxgaLalilx sitxrXVyara pArxbalayxvanunx kurita mAtugaLanunx noVDutetxVve. I teradalilx, pArxciVna yugada aMtayx\break\-dalilx, heMDatiya sAthxna oDeyanige vidheVyanAda ALinaMtididxtalalxde, gaqhakaqtayxdalilx\break patiya hAgeyeV samAnAdhikAravuLaLx gaqhasAvxminiyaMtiralilalx. BAratadalelxlalx manu\-samxqqtiyeV parama pUjayx garxMthaveMdu parigaNitavAgitutx. AdudariMda, sitxrXVyarige adhiVna sAthxnavanunx koTiTxdadx manuvina vividha vAkayxgaLu parxmANaveMdu A muMdina hiMdU samAja sivxVkarisitu.

asaMparxdAyakanU samAja sudhArakanU Ada budadhxnu kUDa heMgasina sAthxnamAnada vicAradalilx I BAvaneya parxBAvadiMda mukatxnAgiralilalx. tananx dhAmiRka paMthakekx heMgasara parxveVshavanunx Ata bahukAla niSeVdhisidadxnu, matutx avaranunx sivxVkarisidAgalU sharxmaNarigiMta keLa dajeRyanunx I sharxmaNiyarige koTaTxnu.

I kAladalUlx saha sitxrXVyara dajeRya viSayadalilx I daqSiTxyanunx hoMdirada kelavu vicArapararanunx omomxmemx kANutetxVve. Adare aMthavaru sAmAnayxvAda niyamakekx apavAdadaMtidadxru, aSeTx. udAharaNeyAgi, varAhamihiranu  `baqhatfsaMhite'yalilx I parxkAra heVLutAtxne:

\begin{minipage}[c]{.5cm}
\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8.5cm}
``heMgasarigeV anavxyisutatxdeyeMdu heVLuva yAva doVSagaLu tAne nijavAgi gaMDasaralUlx ilalx? gaMDasaru tamamx gavaRdalilx heMgasaranunx tirasAkxravAgi kANutAtxre, Adare avaralilx heMgasarigiMta hecAcxgi yAva sadugxNagaLive? ..... heMgasariMdaleV gaMDasarige janamx, O kaqtaGanxshiKAmaNigaLeV, avaranunx hiVgaLedu nimagelilxde suKa?''
\end{minipage}

I teradalilx, pArxciVna yugAvasAnadalilx heMgasara gaqha matutx sAmAjika jiVvana sAmAnayxvAgi amUlAgarx parivataRne hoMdi avaru maneyalUlx samAjadalUlx keLamaTaTxda sAthxnavanunx hoMdiruvaMtAdaru. Aga sitxrXVyara viSayadalilx oMdu hosa BAvane mUDitu: vinaya, vidheVyate, tAyxga, tAnilalx-tana I guNaBUSitaLAda mAnavasitxrXV BAvane. I guNagaLu BArata sitxrXVge parama dheyxVyagaLeMdu BAvitavAdavu. BAratiVya sitxrXVyarige AdashaRpArxyaveMdu iMtha sadugxNagaLiMda BUSitarAda sitxrXVyaru namamx sAhitayxdalilx vaNiRtavAgidAdxralalxde sAvirAru vaSaRgaLiMda namamx hiMdU saMsakxqqtiyalilx divayx sAthxnavanUnx alaMkarisidAdxre. I kuMdugAladalUlx saha heMgasarige unanxta sAthxna laBisitutx, Adare idu beVreya taradAdxgitutx. ititxVcege gAMdhiVjiyavaru BAratiVya sitxVyaralilx goVcarisuva I tAyxga titiVkeSxgaLa sadugxNavanunx parxshaMsisidaru matutx avara I aMtasasxtavx matutx dhaqtigaLanunx sAvxtaMtarxyXda hoVrATadalilx baLasikoMDaru.

BAratiVya sitxrXVyaru I keLadajeRya sAthxnadalelxV kaLeda shatamAnadavaregU muMduvaridaru. Aga pAshAcxtayx BAvanegaLa tADanakekx IDAgi sirxrXVsAvxtaMtarxyXda oMdu caLuvaLi pArxraMBavAyitu.

oMdu viSayadalilx BAratiVya sitxrXVyaru mikakx aneVka deVshagaLa sitxrXyarigiMta hecucx adaqSaTxshAligaLAgidAdxre. ivaru tamamx rAjakiVya hAgU pwra hakukx bAdhayxtegaLanunx gaLisikoLaLxlu tiVvarxvAgi hoVrADabeVkAgalilalx. kaLeda nUru vaSaRgaLa avadhiyalilx I deVshada vicAra parxNALikeyanunx rUpisida puruSaru, namamx dhAmiRka hAgU rAjakiVya nAyakaru, samAja sudhArakaru, matutx shikaSxNatajacnxru -- ivarelalxrU hiMde sitxrXVyarigAda anAyxyavanunx kaMDukoMDidadxralalxde avarige maraLi samAnasakxMdhateya matutx Ganateya dajeRyanunx koDalu sharxmisidAdxre. sAdhAraNavAgi avarelalxrU I viSayadalilx sahAnuBUtiyuLaLxvaru; avaralilx aneVkaru I vAdavanunx bahu utAsxhadiMda etitx hiDididAdxre. barxhamxsamAja, AyaRsamAja, anibeseMTamamxnavara muMdALutanadalilxdadx thiyasAPikalf soseYTi matutx itara sudhAraka saMsethxgaLu sitxrXVyara punarudAdhxrakekx salilxsiruva seVve gaNaniVyavAgitutx. vAyxsaMgakUkx vaqtitxgU sitxrXVyarige aneVka avakAshagaLU mAgaRgaLU karxmeVNa odagalu pArxraMBavAyitu.

Adare sitxrXVyara vimoVcane avarige doreta keVvala vAyxsaMgAvakAshagaLa visatxqqti\-yanenxV avalaMbisikoMDidudxdAgidadxre BAratiVya sAvaRjanika jiVvanadalelx avarige\break Iga doretiruva unanxta sAthxna avarige laBisalu bahu kAla hiDiyutitxtutx. jiVvana\-dalilx gaMDasarU heMgasarU samaBAgigaLu eMdu naMbi avara vakAlatatxnunx bahu samathaR\-vAgi vahisidadx obabx nAyaka avarige doretudU avara matotxMdu \hbox{suyoVga}. gAMdhiji obabx mahA rAjakiVya nAyaka mAtarxvAgirade mAnavaperxVmiyU Agidadxru. elalx anAyxyakUkx asamAnategU kaThoVra shaturxvAgidadx Ata diVnadalitara mitarxnAgidadx. harijaru, sitxrXVyaru matutx baDavara viSayadalilx Atana haqdaya bahu koVmalavAgitutx. tananx huTaTxriviniMda Ata heMgasara manasasxnUnx avaranunx kADutitxdadx samaseyxgaLanUnx aritukoLuLxtitxdadx. avaranunx kaMDare Atanige gADhavU aviciCxnanxvU Ada sahAnuBUtiyitutx. gAMdhiVjiya vayxkitxtavxda I muKavanunx kuritu amaqtfkwrf bareyutAtxLe:

\begin{quote}
``Atanalilx nAvu `bApu'vanu viveVkiyAda taMdeyanunx aSeTxV kANalilalx adakikxMtalU amUlayxvAda tAyiyanunx, yAra savaR\-vAyxpakavU sujacnxvU Ada perxVmada idiru elalx BayavU nibaRMdhavU mAyavAgutatxvoV aMtha mAteyanUnx kaMDevu.''
\end{quote}

doDaDx hoNegaLa nivaRhaNeyalilx niratanAgidadxrU saha I viSayadalilx tanagenisidadxnunx udoGxVSisi gaMDasaru heMgasaranunx samAnasakxMdharanAnxgi BAvisuvaMte avara manasasxnunx tidadxlu parxtiyoMdu avakAshavanUnx baLasikoMDa, AtaneMda:
\begin{quote}
``sitxrXVyara hakukxbAdhayxtegaLa viSayadalilx nAnu yAva dAkiSxNayxkUkx oLagAguvudilalx gaMDasarige anavxyisada yAva vihiniyamavU Akeyanunx kADabAradu, idu nananx aBipArxya. gaMDumakakxLanUnx heNuNxmakakxLanUnx yAva hecucx kaDameyU ilalxdaMte elalx vidhadalUlx sarisamAnavAgi nAnu noVDikoLaLxbeVku.''
\end{quote}
avarU matUtx heVLidudeVneMdare,
\begin{quote}
``heMgasanunx abaleyeMdu kareyuvudoMdu beYguLa; gaMDasu\break heMgasige mADida anAyxyavidu. bala eMdare pashubala enunxvu\-dAdare heMgasu gaMDasigiMta dubaRlaLu nija. Adare bala eMdare neYtika balaveMdu atheYRsidare, Aga heMgasu gaMDasigiMta atayxdhikaLu. huTiTxrivu avanigiMta Akege adhikavAgilalxve? sahaneya viSayadalilx Ake AtanigiMta hecucx shakitxsaMpananxLalalxve? avaLu hecucx dheYyaRshAliniyalalxve? Akeyilalxde manuSayxnige iralU asAdhayx. ahiMse namamx jiVvitada niyamavAgidadxre, BaviSayx heMgasara kaDegide.''
\end{quote}

heMgasarige virudadhxvAgi toVrutitxdadx pakaSxpAtavanunx Ata idu AsaMgataveMdu tegaLutitxdadx: ``maga huTiTxdaneMdu saMtoVSapaDalU heNuNx huTiTxteMdu koragalU Enu kAraNavoV nanagadu toVcuvudilalx. eraDU deVvara vara. tamamx bALanunx bALalu sarisamAnavAda hakukx avariguMTu; loVkanivaRhaNakekx ibabxrU sarisamAnavAgiyeV Avashayxka.

\vskip .1cm
kelavu pArxciVna pavitarx garxMthagaLanunx TiVkisutAtx avaru heVLutAtxre:
\begin{quote}
``manuvinadeMdu heVLalAda ``na sitxrXV sAvxtaMtarxyXmahaRti'' (sitxrXV savxtaMtarxLAgiralu yoVgayxLalalx) eMba mAtu pUjayxvalalx. pArxyashaH A vAkayxhoraTa kAladalilx heMgasanunx adumiTiTxdadxru eMbudanunx mAtarx adu toVrutatxde. heMDatiyanunx vaNiRsalu namamx sAhitayx `adhARMganA', `sahadhamiRNiV' eMba visheVSaNagaLanunx baLasutatxve. heMDatiyanunx ``deVvi'' eMdu saMboVdhisuva gaMDa Akeyanunx yAva teradalUlx avamatisuvudilalx. Adare, duradaqSaTxdiMda heMgasina elalx hakukxbAdhayxtegaLanUnx kasidukoMDu Akeyanunx keLadajeRge taLida duSAkxla baMtu.
\end{quote}

heMgasaranunx tegaLuva samxqqtivAkayxgaLanunx avu AdaraNiVyavalalxveMdu tirasakxri\-sutAtx Ata avanunx toDeduhAkabeVkeMdu heVLidaru.
\begin{quote}
``sitxrXV vayxkitxya sAvxtaMtarxyXveV tamamx sAvxtaMtarxyXveMdu Adarisuva matutx Ake\-yanunx kulada tAyeMdu BAvisuva gaMDasaru yAva tegaLu mAtu\-gaLige gwrava toVralAraroV aMtha vAkayxgaLu samxqqtigaLalilxruvudu\break viSAdakara. nija, sitxrXVge yoVgayx sAthxnakoTuTx Akeyanunx gADhavAda\break pavitarx BAvadiMda kANuva vAkayxgaLU samxqqtigaLalilxve. oMde samxqqtiyalilx adara kelavu vAkayxgaLige virudadhxvAda vAkayxgaLidudx A vAkayxgaLu namamx neYtika BAvanegaLige sarihoMdadeV idadxre aMtha samxqqtigaLanunx nAveVnu mADabeVku eMba parxshenx ililx horaDutatxde. nAnu halavu bAri I patirxkeya kalamugaLalilx IgAgaleV sUcisidedxVne, namamx pavitarx garxMtha\-gaLalilxruva mAtugaLelalx deVvariMda neravAda baMdaveMdU deYvaperxVtita\-vAdaveMdU parigaNisalAgadeMdu. Adare idu sAdhu tathayxvAdudu idu asAdhu yAroV taMdu hAkidudu eMdu niSakxSiRsalu elalxrigU sAdhayxvilalx. AdudariMda pavitarxveMdeninxsikoLuLxvudanenxlalx parAmashiRsi dhAmiRka hAgU neYtika mUla BAvagaLige yAvavu virudadhxvAgiveyoV athavA yAvavakekx neYtika mwlayxvilalxvoV aMtha mAtugaLanenxlalxvanUnx tegeduhAki hAge pariSakxrisida garxMthavanunx hiMdUgaLa mAgaRdashaRnakAkxgi muMdiDalu oMdu pArxmANika tajacnx saMsethx EpaRDuvudu Avashayxka.''
\end{quote}

avaraSuTx doDaDxvarU dheYyaRvaMtarU Ada manuSayx mAtarx iMtha diTaTx hejejxyanunx toVrabalalxru. matutx gADha vishAvxsavilalxde iMtha salaheyU avariMda mUDibarutitxralilalx.

Atana ahiMsAtamxka hoVrATa yAva teradAdxgitetxMdare, adaralilx gaMDasarU heMgasarU samaparxmANadalilx pariNAmakArigaLAguvaMte BAgavahisabahudAgitutx. Ata heVLida:
\begin{quote}
``tAvu abalAvagaRkekx seVridavareMbudanunx heMgasaru mareyuvudAdare, yudadhx virudadhxvAgi avaru gaMDasarigiMte eSoTxV hecAcxgi\break kelasa mADabalalxru.''
\end{quote}

namamx sAvxtaMtarxyXda hoVrATadalilx heMgasaru kaTATxseyiMda Atana muMdALutana\-vanunx opipxkoMDu Atana karege OgoTaTxru. vidAyxvaMtaru, avidAyxvaMtaru, bahunAgarikarAda sitxrXVyaru hAgU gArxmayx sitxrXVyaru, samAjada elalx vagaRdiMdalU baMdu Atana sutatx neredaru. tamamx maneyanunx biTuTx eMdU horage bAradidadx niSAThxvaMta kuTuMbagaLa heMgasarU saha I hoVrATakekx dhumukidarU gAMdhiVji niyaMtirxsi nideVRshisuva yAvudeV caLavaLiyalilx BAgavahisuvudariMda tamamx heMgasarige yAva hAniyU AgadeMdu avara maneya gaMDasaru naMbidadxru. Atana sUPxtiRdAytaka nAyakatavx, Atana Adarada rakaSxNe, perxVmiSaThxvAda mAgaRdashaRna ivugaLiMdAgi avaru sAvxtaMtarxyXda hoVrATadalilx gaNaniVyavAda pAtarx vahisuvaMtAyitu. amaqtakwrf I viSayavAgi bareyutAtx heVLutAtxLe:
\begin{quote}
``BAratadalilx birxTiSara ADaLitakekx virudadhxvAgi gAMdhiVji hUDida\break ``yudadhx''dalilx Ata ahiMsAtAmxka kAyaRkeSxVtarxvanunx mahiLeyarige tere\-daru; BArata sitxrXVjAgaqtige idu koTaTxSuTx iMbanunx matAtxvudU koDa\-lilalx. savxlapxvU hiMjariyade tamamx manegaLa surakeSxyiMda horage baMdu nUrAru mahiLeyaru I aginxpariVkeSxyanunx keYkoMDaru. keVDanAnxgali\break dabAbxLikeyanAnxgali edurisalu heMgasaru gaMDasaraSeTxV samathaR\-reMbu\-danunx idu nisasxMdeVhavAgi toVrisikoTiTxde. nishayxsatxrX parxtiBaTane sashasatxrX parxtiBaTaneyaSeTxV pariNAmakAriyoMdeV alalxde parxtiBaTisuvavaranUnx\break parxtiBaTanege IDAdavaranUnx saha meVlugoLisutatxde eMbudU\break vicArapararige idariMda goVcarisitu. aMtU idu BarataBUmiya vimoVcanA parxsaMgadalilx sitxrXVyarige oMdu nidiRSaTx sAthxnavanunx koTiTxtu.''
\end{quote}

avaru pAyxrisf paTaTxNadalilx {\rm 1932}ralUlx matetx sivxTasxrflaMDinalUlx alilxna sitxrXVyarige hiVge heVLidaru:
\begin{quote}
``niVvu koVriruvaMte pAshAcxtayx mahiLeyarige oMdu saMdeVshavanunx koDalu nanage kecicxdeyoV ilalxvoV ariye. avara muLisigiVDAgade nAnadanunx niVDabeVkAdare, kaLeda vaSaR oMdeV samudAyavAgi BAratada sitxrXVyaru seTededudx niMtudanunx niVvU anusarisiri eMdu heVLutetxVne; alalxde, yuroVpeVnAdarU ahiMsA videyxyanunx sivxVkarisuvudAdare adu adara heMgasara mUlaka eMdu nAnu nijavAgi naMbidedxVne.''
\end{quote}

avaru pArxraMBisida vividha racanAtamxka kAyaRkarxmagaLalUlx matutx Ata parxtiSAThxpisida sAmAjika AdhiRka, shikaSxNasaMsethxgaLalUlx gaMDasaroMdige samAnavAda hoNegArike matutx pArxmuKayxvuLaLx sAthxna heMgasige yAvAgalU laBisutitxtutx. Adhunika BAratadalilx mahiLeyarige sarisamAnavAda sAthxnamAnagaLu doreyuvudakekx mahAtAmx gAMdhiya I manoVBAva atayxMta gaNaniVyavAda kAraNavAgide. AtanoMdige kelasa mADutAtx avaru hosa necicxniMdalU BaravaseyiMdalU hiriya hoNegaLanunx horalu kalitaru. AdudariMda sAvxtaMtarxyX laBisida meVle sitxrXVyarige samAna rAjakiVya hakukxgaLu doretu hosa vaqtitxkeSxVtarxgaLu avarige teredAga I hosa parisithxtigaLige avaru beVga hoMdikoMDu hosa samaseyxgaLanunx sarAgavAgi edurisalu samathaRrAdaru.

gAMdhiVjiya parxkAra, namamx samAjadalilx heMgasara pAtarx yAvudAgitutx? Atana kelavu mecucxgAtiyaru gAMdhiVjiya sAvxtaMtarxyX yudadhxdalilx hecucx samagarxvAgiyU pariNAmakAriyAgiyU mahiLeyaru BAgavahisuvaMtAgalU avaranunx oMdu ``shasatxrXpANi'' daLavAgi vayxvasethxgoLisabeVkeMdu koVri avarige bareda kAgadagaLige parxtuyxtatxravAgi Ata bareda patarxgaLalilx I parxshenxge utatxra doreyutatxde. mahiLeyara saMGaTanegAgi deVshavanenxlalx sutatxlU nirAkarisidarU, avaru heVLidaru:
\begin{quote}
``ahiMseyanunx atuyxnanxta maTaTxdalilx ati sherxVSaThxvAgi parxdashiRsuvudu heMgasara pAlige baMda kataRvayx eMdu nananx naMbike. Adare heMga\-sara karuLanunx miDiyalu puruSaneV AgabeVke? gaMDasu eMdalalxde jana samudAya AcarisabahudAda ahiMseya ati sherxVSaThx (eMdu BAvisa\-lAda parxvakAtxraneMdu BAvisi nananxnunx I kelasakekx koVruvu\-dAdare,\break BArata sitxrXVyarige I tatatxvXvanunx upadeVshisa horaDalu yAva perxVra\-NeyU nanonxLagudisadu. kAgada baredAkeya koVrikeyanunx nera\-veVrisalu nanage iSaTxvilalx eMdalalx; nananx aniceCx idakekx aDiDx \hbox{baMdilalx} eMdu nAnAkege Baravase koDabalelx. kAMgerxsisxna puruSaru ahiMseyalilx naMbikeyuLisikoMDu sharxdedhxyiMda ahiMsA kAyaRkarxmavanunx naDe\-goLisabalalxrAdare, heMgasaru tAvAgiyeV adakekx parivatiRtarAgutAtxre. I diseyalilx nAneSuTx dUra hoVgabeVkeMdu bayasutetxVnoV adakikxMta\break hecucx dUra hoVgalu samathaRLAguva obAbxke avaralulxdisabahudu.\break ahiMseyalilx anevxVSaNegaLanUnx sAhasakAyaRgaLanUnx keYgoLuLxvuda\break\-ralilx heMgasu gaMDasigiMta hecucx sananxdadhxLu. gaMDasu pashubaladalilx heMgasi\-giMta heVge adhikanoV hAgeyeV AtamxtAyxgada dhaqtiyalilx gaMDasigiMta heMgasu migilu.'')
\end{quote}

matotxMdu patarxkekx utatxravAgi avaru enunxtAtxre:
\begin{quote}
``satAyxgarxhavanunx kaMDuhiDidaMdiniMda sitxrXVyara meVlemxge nAnu salilxsa\-bahudAda kANike nidiRSaTxvAgi modaliTiTxteMdu nAnu nananx Buja\-vanunx taTiTxkoLuLxtitxdedx. Adare I patarx baredAke gaMDasarige anavxyisuvaMthadu heMgasarige anavayisade adu beVreyadAgabeVkeMdu aBipArxyapaDu\-tAtxLe. hAgiruva pakaSxdalilx, idakekx parihAravanunx yAva gaMDasU kaMDu\-hiDiyalAraneMdu nanenxNike. Ata eSeTx parxyAsapaDali, parxkaqtiyeV Ata\-nanunx beVreya riVtiyalilx nimARNa mADiruvudariMda, Ata soVte\-tiVrabeVku. halube tananxnunx elilx cucucxtitxde eMbudu adaraDiyalilxruva kapepxgeV gotutx adudariMda, kaTaTxkaDege heMgaseV tanageVnubeVkeMbudanunx parxmANaBUtavAgi nidhaRrisabeVkAgutatxde. nananx aBipArxyaveVneMdare: mUlataH heMgasU gaMDasU oMdeV AdadxriMda tatavxdalilx avaribabxra samaseyxyU oMdeV eMdu. avaribabxralUlx Atamx oMdeV badukanunx ibabxrU bALutAtxre, avaru paDuva BAvagaLU oMdeV. oMdu matotxM\-dakekx pUrakavAgiruva bALu avaradu. obabxra sakirxya sahakAravilalxde matotxbabxru bALalAraru.''
\end{quote}

AdarU yAvudoV oMdu GaTaTxdalilx ibabxrU kavaloDeyutAtxre. mUlataH ibabxrU oMdeV AdarU, rUpadalilx bahumuKayx vayxtAyxsavideyeMbudaMtU nija. AdakAraNa avara vaqtitxgaLU beVre beVreyAgirabeVkAdudu Avashayxka. heMgasaralilx bahupAlina jana tAyaMdirAga bayasutAtxre. I tAyatxnakekx miVsalAda kataRvayxgaLige beVkAda guNagaLu gaMDasarige anAvashayxka. Ake sahanashiVle, Ita kirxyAshiVla. parxdhAnavAgi Ake maneyoDati. geyudx taMdu hAkuvavanu Ita; aNiyAgi acucxkaTATxgi gaqhakaqtayxgaLanunx elalx athaRdalUlx noVDikoLuLxvavaLu Ake. janAMgada makakxLanunx cenAnxgi beLasuva kale vishiSaTxvAgi Akege miVsalAdadudx. Akeya poVSaNeyilalxde janAMga nAshavAgaleVbeVku......kAyaRkeSxVtarxda viBAga hiVge nidiRSaTxvAda baLika uBayarigU sAmAnayxvAgi beVkAda guNagaLU saMsakxqqtiyU vasutxtaH oMdeV.

tamamx naDeyalAlxgali nuDiyalAlxgali vaqtitxyalAlxgali parxtiyoMdaralUlx satayx matutx ahiMseyanunx avalaMbisabeVkeMdu parxtiyobabxrigU parxti janAMgakUkx nAnu heVLutetxVne; ideV I mahAsamaseyxge nAnu koDuva kANike. I viSayadalilx heMgaseV nisasxMdeVhavAgi muMdALutanavanunx vahisutAtxLeMba daqDhavishAvxsa nananxnunx biTuTxhoVgadu, I riVtiyalilx Ake mAnavavikAsadalilx tananx sAthxnavanunx paDedukoMDu tAnu kiVLeMba manoVBAvavanunx niVgutAtxLe....

heMgasu ahiMseya avatAra eMbudanunx nAnu I patirxkeya kalamugaLalilx shurxta\-paDisidedxVne. ahiMse eMdare anaMtavAda perxVma; anaMta perxVmaveMdare nisisxVmavAda sahanA sAmathayxR. mAnavajananiyAda sitxrXV horatu matAtxru iSoTxMdu adhika parxmANadalilx I guNavanunx toVrabalalxru? oMbatutx tiMgaLu maguvanunx udaradalilx hotutx salahi tajajxnita duHKadalelxV saMtoVSavanunx kANuvudaralilx Ake adanunx doyxVtisutAtxLe. parxsavaveVdanegiMta hecucx saMkaTakaravAdudu matAtxvudide? Adare I saqSiTxkamaR koDuva saMtoVSadalilx Ake adanunx mareyutAtxLe. tananx magu dinadinakekx beLedu meYtuMbikoLaLxleMdu Akeya hAge matAtxru parxti dinavU kaSaTxpaDutAtxre? Ake A perxVmavanunx jagatitxgeV anavxyisali, tAnu gaMDasina kAmoVpaBoVgakekx AdavaLeMbudanUnx AgiruvaLeMbudanUnx Ake mareyali. Aga Ake puruSara samakekxniMtu adareDeyalilx avara tAyaMte, nimARtaLaMte yAva mAtanUnx ADadeyeV dAri toVruvavaLaMte gwrava sAthxnavanunx paDeyuvavaLAgutAtxLe. amaqtapAnakekx asepaDutitxruva I jagaLagaMTi jagatitxge shAMtiyiMda bALuva kaleyanunx kalisuva kelasa Akeya pAlige baMdadudx. Ake satAyxgarxhadalilx  muMdALAgabahudu; satAyxgarxhakekx pusatxkagaLa Odu beVkAgilalx; tALemx matutx sharxdedhxgaLiMda pArxpatxvAguva kalelxde beVku..''

parxsavakAladalilx shishuvina pArxNakekx apAyaveMdu tiLidAga kolxVroVPAraM tegedu\-koLaLxdeyeV dAruNavAda shasatxrXcikitesxyanunx sahisida mahiLeyobabxLa saMgatiyanunx vivarisutatx Ata heVLutAtxre:
\begin{quote}
``tamamxlilx iMtha aneVka viVranAriyariruvAga, tamamx heNuNxtanakekx\break hiVnAyapaTuTxkoMDu tAvu gaMDasAgi huTiTxlilalxvalalx eMdu heMga\-saru koragadirali. A viVranAriyanunx nenedAgalelalx nAnu heMgasaradu eSuTx doDaDx padavi -- avaru adanunx tiLidukoMDadedxV Adare, -- eMdu koMDu karubidedxVne. gaMDasu tAnu heNANxgabeVkeMdu iSaTx\-paDalu EneVnu kAraNagaLiveyoV aSeTxV kAraNa tAnu gaMDAga baya\-salu heNiNxgU ide. Adare adu nirathaRkavAda bayake. namage yAva\break huTuTx laBisideyoV adaralilx suKavAgidudxkoMDu parxkaqtidatatxvAda\break kataRvayxvanunx neraveVrisoVNa.''
\end{quote}

heMgasu gaMDasina samAnasakxMdhaLeMdU, ibabxrU sAmAjika vayxvahAravanunx naDesuvudaralilx sahaBAgigaLeMdU Ata nijavAgi BAvisidadx. AdudariMda Ata daye dAkiSxNayxvilalxde tananxvaranunx duDisutitxdadx. kaSaTxda, sAhasada kelasagaLanUnx saha heMgasara muMdiDalu Ata eMdU hiMjariyalilalx. viSama parxsaMgagaLanunx edurisalu avaru samathaRreMdu Ata daqDha vishAvxsa taLedidadx. Atana caritArxhaRvAda nwKAli yAterxya kAladalilx punaH punaH nanagadu goVcarisitu, oMdu viSama gArxmakekx ABA obobxMTigaLAgi hoVgi kelasa mADabeVkeMdu Ata omemx nishacxyisida parxsaMga Iga nenapige barutatxde. nanagU saha aMjikeyAyitu, hiMdUgaLigU musalAmxnarigU tiVvarx manasAtxpavidadx A haLiLxge hoVgi kelasa mADalu Ake tiVra cikakxvaLeMdu nAnu AtanoMdige vAdiside. Adare Atana nidhARra acalavAgitutx; Ata heVLida: ``aBA horaDabeVku. Akeya talegUdalanunx koMkisalu yArigU Aguvudilalx; Ake tananx kAyaRdalilx jayavanunx gaLisiyeV gaLisutAtxLe.'' Ata heVLidedxV nijavAyitu. namamx sAmathayxRda viSayadalilx heMgasAda nanageV vishAvxsaviralilalx; Adare Ata hecucx tiLivaLikasathx. tananx bALinudadxkUkx Ata heMgasanunx aneVka bageya viSama saMdaBaRgaLanunx edurisalu kaLisutitxdadx; udAharaNegAgi, abudxlf gaPArf KAnf avaru jeYlinalilxdAdxga Atana anuyAyigaLAda paThANara naDuve kelasa mADalu bahaLa sUkaSxmXdavaLU nAjUkinavaLU Ada dhAdAbAyi navaroVjiyavara momamxgaLu KuSiVRdf beVhanf navaroVji eMbAkeyanunx kaLisida. kaThoVravU kakaRshavU Ada A asAdhAraNa vAtAvaraNadalilx KuSiRdf behanf BajaRriyAgi jayashAliniyAdaLalalxde paThANarige acucxmecicxna soVdariyU AdaLu. oMdu viSama parxsaMgavanunx tAnu edurisuvAga mAtarx tananxlilx aDagiruva sAmathayxR matutx kAyARraMBa shakitxgaLu parxkAshakekx baMdu tAneVnanunx kaliyabeVkoV adanunx shiSayx kaliyutAtxne eMdaritiruva oLeLxya guruvinaMtidadx Ata.

tAvu sAyuvudakekx kelavu dinagaLa muMce, bilAR Bavanadalilx namamxlilx kelava\-roDane mAtanADutitxdAdxga mahAtamx obabx harijana mahiLe BAratada parxthama adhayxkaSx\-LAguvudanunx noVDabayasutetxVne eMdaru! ``I unanxta padaviyanunx Ake alaMkarisuvudanunx nAnu kANuvudAdare nAnu saMtoVSadiMda kuNidADibiDutetxVne,'' eMdu\-gUDisidanAta.

nADinalilx atayxMta kaniSaThxnU atuyxnanxta padavige Eruvudanunx avaru kANabayasi\-daru. Ata kaMDa kanasu aMthadu. heMgasaralilx Ata iTiTxdadx vishAvxsa aMthadu. I deVshada sitxrXVyara udAdhxrada viSayadalilx aneVka nAyakarU sudhArakarU vakAlatutx vahisidAdxre, Adare rASaTxrXpitanaSuTx gwravavanunx heMgasara viSayadalilx matAtxrU taLediralilalx. apAravAda maruka mamategaLiMda namage tananx karAvalaMbanavitutx samAjadalilx namage takakx sAthxnamAnagaLeDege namamxnunx Ata karedoyavx.


