\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
%{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf suceVta kaqpalAni}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

% \vskip 10\p@  
%{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\centering{\bf 28}\par}
  }
\vskip 10\p@}
\makeatother

\chapter{mahAyAna paMthada ugama}

\setcounter{endnote}{0}

\begin{center}
{\textbf{\Large `hiVnayAna' matutx `mahAyAna' eMba padagaLu}}\\[15pt]
{\textbf{\Large 28}}
\end{center}

oMdaNa bwdadhxrige `hiVnayAna' eMba padaveV gotitxralilalx. pALipiTakagaLalilx adu goVcarisuvudilalx. modalina saMsakxqqta bwdadhxgarxMthagaLalilx idu parxyukatxvAgutitxtutx Adare muMdina mahAyAnagarxMthagaLalilx kaMDu baruvaMte tirasAkxrada athaRdalalxlalx, bwdadhxmatada I eraDu shAKegaLanunx nideVRshisalu sAdhAraNavAgi upayoVgisutitxdadx mUla shabadxgaLAvaveMdare,
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
\item budadhxyAna athavA tathAgatAyana athavA mahAyAna, athavA kelavu samayagaLalilx boVdhisutAtxvXyana,\endnote{`tathAgata' eMbudanunx `budadhx' eMbudara payARyapadavAgi tegedukoLaLxbahudu. `boVdhisatatxvX' eMba pada budadhx padaviyanunx inUnx hoMdade A padaviyatatx sAgutitxruvavarige mAtarx anavxyisutatxde.} matutx
\item shArxvakAyana, hAgeyeV parxteyxVka budAdhxyana\endnote{budadhxna jAcnxnavanunx paDedU adanunx itararige upadeVshisalolalxda EkAMta jiVvigaLAda bwdadhx tapasivxgaLige parxteyxVka budadhxreMdu hesaru.} athavA hiVnayAna.
\end{enumerate}

`yAna' eMba padakekx `mahA' eMbudanunx joVDisuvudara saraLa udedxVsha\-veVnAgitetxMdare sidAdhxthaR gwtamanu paDedaMtha budadhxpadavige athavA tathAgatatatxvXveMba parama pArxpayxkekx obabx kushala sAdhakananunx idu koMDoyuyxtatxde eMbathaRvanunx koDalu; adaraMteyeV `hiVna' eMba parxtayxyavanunx hacicxruva `yAna' eMBa shabadx saha obabx kushala sAdhakananunx aneVka vidhadalilx budadhxnigiMta  kiVLatxradAdxgiruva keLamaTaTxda `ahaRte' padavige oyuyxtatxde eMbathaRdalilx parxyukatxvAgutitxtutx.

`hiVnayAna'vu shAravxkarige, eMdare, budadhxnobabxnaMtaha mahA dhiVmaMta\-nobabxniMda parxtipAdisalapxTiTxruva dhamaRvanunx kiviyiMda keVLi matutx AcaraNege taMdu sididhxyanunx paDeyabalalx sAdhAraNa budidhxya janarige mAtarx anavxyisuvaMthadu. yArobabxra sahAyavU ilalxde tAveyeV tamamx moVkaSxvanunx saMpAdisikoMDu itararigU adanunx sAkaSxtakxrisikoLuLxvudakekx beVkAda sahAyavanunx mADi baLitoVruva sherxVSaThxrige mAtarx `mahAyAna' anavxyisutatxde. oMdu mAtinalilx , `mahAyAna' obabx budadhxnanunx nimiRsabalulxdu; hiVnayAnavoV doVSarahitanAda obabx shArxvakananunx ahaRtananAnxgi mAtarx mADabalulxdu.

I `mahA' matutx `hiVna' eMba pUvaRparxtayxyagaLa parxyoVgavanunx samathiRsutAtx asaMganu tananx `sUtArxlaMkara'dalilx matotxMdu vivaraNeyanunx koDutAtxne. itararu adanunx paDeyuvudakekx muMce tamamx savxMta moVkaSxvanenxV tAvu Ashisaru mahAyAna paMthigaLu enunxtAtxne Ata. itara elalx jiVvarU parama pArxpayxvanunx paDeyuvaMte tamamx pArxNavanUnx teruvavarege tAvu mADabeVkAdudelalxvanUnx mADi mugisida baLikaveV tAvu boVdhiyanunx paDeyabeVkeMba parxtijecnxyanunx avaru keYgoLaLxbeVku. iMtha niSeThxyanunx keYkoMDa mukitxyanunx mAtarx tAvu paDeyalu modalu bayasutAtxre eMdu. avaru tAvu diVkeSxyanunx vahisikoMDaMdiniMda bwdadhx niyamAvaLiya parxkAra tamamx shAriVrika matutx mAnasika shikaSxNadalilx toDagutAtxre matutx pavitarxvAda ahaRtf padaviyanunx paDeda baLikaveV avaru tamamxnunx upakarisida upadeVshagaLanunx vivarisalu horagina loVkakekx kAliDutAtxre. iMtha naDavaLikeyanunx asaMganu sAvxthaRvenunxtAtxne matutx shArxvakayAnigaLige `hiVna' eMba pUvaRpadavanunx parxyoVgisuvudu nAyxyavAdudu enunxtAtxne.

mahAyAna garxMthagaLu koDuva iveraDu yAnagaLa dAdhaRnika vAyxKAyxna\break iMtide: parama satayx sAkASxtAkxrakekx eraDu `AvaraNa'gaLive: oMdu `kelxVshAvaraNa',\break matotxMdu `jecnxVyAvaraNa'. eMdare parama satayxvanunx mucicxkoMDiruva ajAcnxnA\-varana, niVtuyxpadeVshagaLanunx pAlisuvudariMda matutx aneVka dhAyxnada bagegaLanunx\break aBAyxsa mADuvudariMda kelxVshAvaraNa\-vanunx kaLedukoLaLxbahudu. tamamx kelxVshAvaraNa\-vanunx mAtarxve pariharisikoLuLxva sAdhanagaLanunx mAtarx hiVnayAnigaLige tiLisi\-koDa\-lAgutatxdeyAdudariMda avaru tamamx kelxVshagaLanunx, eMdare, doVSagaLanunx niVgikoMDu\break ahaRtarAgabalalxru, aSeTx, eMdu mahAyAnagarxMthagaLu heVLutatxve. Adare parama\break satayxda upadeVsha avarigAguvudilalx, adu mahAyAnagarxMthagaLalilx mAtarx laBayx, I garxMthagaLeV avara budidhxge eTukadaMthavu; AdudariMda tamamx jecnxVyAvaraNavanunx niVgi\-koLuLxvudakekx agatayxvAda atayxMta sherxVSaThxvAda jAcnxnavanunx paDeyalu avarige asAdhayx.\break kelxVshAvaraNavanunx kaLedukoLuLxvudariMda `pudagxla-shUnayxtA' sAkASxtAkxravanunx mAtarx,\break vayxkitxtavxshUnayxte athavA jiVvAtamx shUnayxteyanunx mAtarx, paDeyabalalxru. Adare jecnxVyA\-varaNavanunx niVgikoLuLxvudariMdaleV. obabxnu pudagxla shUnayxteyananxlalxde dhamaR\-shUnayxte\-yanUnx saha (loVkada elalx viSayagaLU) sAkASxtakxrisikoLaLxbalalx mahAyAnigaLu kelxVshAvaraNa jecnxVyAvaraNagaLeraDanUnx kaLedu, parama satayxvanunx kaMDukoMDu budadhx\-rAgabalalxru. I sherxVSaThx sididhxgAgiyeV avaranunx `mahAyAni'gaLeMba I vishiSaTxvAda hesariniMda kareyuvudu.

\begin{center}
{\textbf{\Large mahAyAna hiVnayAnagaLu parasapxra viroVdhigaLalalx}}
\end{center}

mahAyAna sidAdhxMtavu hiVnayAnadakekx edurALiyalalx eMbudanunx nAvu\break gamanisabeVku; tadivxrudadhxvAgi, adu hiVnayAnada upadeVshagaLanunx saMpuNaRvAgi\break parigarxhisutatxdeyalalxde jatege tananx hosa BAvanegaLanUnx tatatxvXgaLanUnx seVrisutatxde.\break hiVnayAna yAva mUlagaLiMda pArxduBaRvisitoV adeV mUlagaLiMdaleV mahA\-yAnavU huTiTxde. budadhxnu gatisida sumAru oMdu shatamAnada anaMtara aneVka paMga\-DagaLu huTiTxkoMDavu eMbudu aneVkarige tiLida viSaya; parxtiyoMdu paMga\-DavU adeV tirxpiTakadiMda tanage AdhAraBUtavAda mAtugaLanUnx vAkayxKaMDa\-gaLanUnx  etitxkoMDu heVLutitxdidxtu. budadhxna kelavu heVLikegaLanunx vAyxKAyxnisuvudaralUlx muKayx\-veMdu otitxheVLuvudaralUlx I BinAnxBipArxyagaLu beVrubiTiTxdadxvu. tirxkAlasatavxsidAdhxMta (vataRmAnadalilx BUta BaviSayxgaLeraDU aDaguvike)diMda hiDidu shUnayxtA (vAsatxvika matutx mAnasika dhamaRgaLa aBava)davaregU, Atamxda aBAvadiMda nivARNa payaRMta\-viruva pudagxlada (eMdare tAtAkxlika jiVvAtamxda) AsitxtavxdavaregU, manuSayxsatxradiMda\break muMde pArxduBaRvisida mahAyAna paMthagaLu budadhxna mAtugaLa AdhArada\break meVleyeV nirUpisida aBipArxyagaLu hiMdinavakikxMta hecucx muMdiruvudaralilx\break AshacxyaR\-veVnU ilalx. bagebageya paMgaDagaLa tAtitxvXkABiniveVshagaLalilx mahAyAnatatatxvXgaLa vikAsada kuruhugaLu sapxSaTxvAgi goVcarisutatxve. matutx tamamx tatatxvX daqSiTx\-gaLanunx samathiRsalu sidAdhxMtagaLu heVge mUDi baMdavu eMbudanUnx nAvu toVrisi\-koDu\-tetxVve. aneVka riVtigaLalilx avaru pUvaRda saMparxdAyaniSaThx paMgaDagaLanunx miVrisidadxru; adaralUlx avara atayxMtavAda parahita kAMkeSx, udAda daqSiTx, elalxkikxMta hecAcxgi lwkikaranUnx tamamx moVkASxhaRtA parxkarxmadalilx seVrisikoMDa bage, ivugaLalilx avaru hiMdinava\-rigiMta meVlAgidadxru.

mahAyAnigaLu dhamaRshUnayxteyanunx etitxhiDididadxrU saha, budadhxna niVtuyxpa\-deVshagaLa beleyanAnxgali, vayxkitxya citatx matutx itara dhamaRgaLa sUkaSxmX vishelxVSaNe\-yanAnxgali, vishovxVtapxtitxya vividha BAvanegaLanAnxgali tirasakxrisalilalx. tadivxrudadhxvAgi, avaru hiVnayAnigaLa `vinaya' niyamagaLanunx inUnx kaThiNavAgi pAlisi hiVnayAna garxMthagaLu heVLiruva aneVka dhAyxnakarxmagaLanUnx aBAyxsa mADutitxdadxru. Adare I upadeVshagaLalalxvU A mahAguru tananx manoVgatavananxriyadavarige adanunx aritukoLuLxva Asakitxyanunx huTiTxsalu mADida kwshaloyxVpAyagaLu mAtarx eMdu avaru BAvisidaru. diVkeSxyanunx inUnx taLeyadavara manasasxnunx AdhAyxtimxkavAgi meVlumaTaTxkekx Erisida meVle, ivugaLa parxyoVjana tiVrihoVgi dhamaRdiVkiSxtaru tAvu iduvaregU vAyxsaMgamADi, niriVkiSxsi aBAyxsa mADida samasatxvU asatf eMdU avelalxvanUnx avaru `shUnayx' mariVcike, savxpanx itAyxdiyAgi pariBAvisabeVkeMdU upadiSaTxrAgutAtxre. pALigarxMthagaLalilx guru AdhAyxtimxka shikaSxNakAkxgi upadeVshisida aBAyxsagaLanunx shiSayxru hoLe dATida meVle tepapxgaLanunx heVge tayxjisutAtxroV hAgeyeV tayxjisabeVkeMdu heVLide. EkeMdare AdhAyxtimxka aBAyxsagaLige savxlapx aMTikoMDarU kUDa adu nivARNavanunx athavA citatxvimukitxyanunx (ceVtasoV vimoVkaSx) hoMdalu aDiDx barutatxde. AdudariMda mahAyAna sidAdhxMtavu mUla upadeVshagaLanUnx biTuTx saridilalxveMbudU matutx hiVnayAna matutx mahAyAnada sidAdhxMtagaLu parasapxra viroVdhigaLalalx eMbudU sapxSaTx. hosa BAvanegaLu beLedu baMdAga mAtarx, shiSayxru budadhxna mUla sUkitxgaLige -- ivugaLalilx halavAru pAlipiTakadalilxdadxMthavu -- hosa vAyxKAyxnagaLanunx koTaTxru matutx kAlakarxmeVNa budidhxshAligaLige mahAyAnada dhamaRshUnayxtAvAdavu tuMba hiDisi iMDiyAdeVsha matutx ESAyxKaMDada kelavu BAgagaLalilx hiVnayAnada upadeVshagaLu hiMde bidadxvu.

\begin{center}
{\textbf{\Large dhamaRshUnayxtA}}
\end{center}

nijavAda bAhayx parxpaMcakekx asitxtavxvilalx eMba `dhamaRshUnayxtA' sidAdhxMtaveV mahAyAnada mUla sidAdhxMta, avaru I sidAdhxMtakekx budadhxna bagebageya heVLikegaLeV AdhAravenunxtAtxre. AdhAyxtimxkavAgi tuMba muMduvarididadx kelaveV kelavaru Arisida shiSayxrige mahA guru tananx atuyxnanxtavU gahanavU Ada upadeVshavanunx guTATxgi mADidaneMdU, matutx adakikxMta kiVLamxTaTxdUdx saraLavU Ada upadeVshavanunx janasAmAnayxrige mADidaneMdU, I janasAmAnayxriMda shArxvakaru udaBxvisidareMdU ivaru vAdisutAtxre. boVdhiyanunx paDeda meVle budadhxnu tAnu sAkASxtakxrisikoMDa parama satayxvanunx upadeVshisalu modamodalu iTaTxpaDalilalx\endnote{diVGa, {\rm II}. pu. {\rm 36}; majijxma, {\rm I.} pu. {\rm 160}; mahAvasutx, {\rm III}. pu. {\rm 314}; divAyxvadAna, pu. {\rm 492}; lalitavisatxra, pu. {\rm 395-96}.} eMbaMshavanunx tamamx vAdakekx ivaru AdhAra BUtavAgi mADikoMDidAdxre. tananx tatatxvX bahaLa gaMBiVra, adanunx kANuvudU tiLidukoLuLxvudU kaSaTx, adu parama shAMta, parama sherxVSaThx. niviRvAdavAdadudx, sUkaSx, vipashicxtaru mAtarx adanunx sAkASxtakxrisikoLaLxbalalxru eMdu Ata heVLida.\endnote{{\rm Missing}} barxhamxna koVrikeya meVrege budadhxnu mADida upadeVshagaLu Atana gahana tatatxvXgaLa janasAmAnayxkekx hiDisuvaMtha rUpagaLu. Adare tananx gahanoVpadeVshagaLanunx Ata muMduvarida boVdhisatatxvXrAgidadx rAne Arisida kelavarige mAtarx boVdhisidanu eMdu avaru vAdisutAtxre. `sadadhxmaRpuMDariVka'dalilx budadhxna mAtugaLu I parxkAravAgi savxlapx badalAvaNe hoMdive: budadhxjAcnxnavu shArxvakara matutx parxteyxVka budadhxra sAkASxtAkxrakekx tuMba gahanavU jaTilavU Agide. adanunx avaru garxhisalU Araru.\endnote{{\rm Missing}}

I padagaLiMda mahAyAnigaLu biDisiruva athaR bahaLa baLasinadeMdu toVrutatxde. Adare pALi garxMthagaLalilx baruva budadhxna mUloVpadeVshada, eMdare, hanenxraDu vAkayxgaLalilx nibadadhxvAda `parxtiVtayx samutApxda sUtarx'da vAyxKAyxna aSuTx dAshaRnikavAgilalxveMdU, eMdare sutakaRbadadhxvAgilalxveMdU, I sUtarxda nijavU ALavU Ada athaR nAgAjuRna matutx itara mahAyAna leVKakara barahagaLalilx goVcaravAgutatxdeMdU, alilx adivxtiVyavAda nivARNavU athavA shUnayxteya aneVkavU bagebageyavU Ada toVrikegaLeV saMsAraveMba athaR meYdoVri I bAhayx parxpaMca paramAthaRda niluvinalilx mAtarx asatayxveMba BAvane parxtiSAThxpitavAgideyeMdU nAvu opipxkoLaLxbeVkAgide: I sUtarxda mahAyAnika BaviSayxdalilx takaR beVkAdaSiTxde; ideV aBipArxyavanenxV pAli nikAyagaLa aneVka vAkayxKaMDagaLu vayxkatxpaDisutatxve. udAharaNege, `parxtiVtayx samutApxdavanunx kANuvAtaneV  dhamaRvanUnx kANabalalx, dhamaRvanunx kANabalAlxtaneV parxtiVtayx samutAtxdavanUnx kANabalalx' eMba mAtu.\endnote{{\rm Missing}}

`sadadhxmaRpuMDariVkadalilx' I vAkayxgaLive: nananx sadadhxmaRvanunx kANadavanu nananxnunx kaMDarU saha kANadavanaMteyeV sari'.\endnote{{\rm Missing}} `shAshavxtavAda' matutx `uceCxVdavAda'gaLera\-DanUnx I sUtarx tirasakxrisutatxdeyeMdU parama satayxvu iveraDara naDuve ideyeMdU\break athavA ivugaLAcegideyeMdU aparxtayxkaSxvAgi budadhxGoVSanu opipxkoLuLxtAtxne.\break parxtiVtayx samutApxda sUtarxvanunx biTuTx, pAli nikAyagaLalilx mahAyAnika athaRdalilx vivarisabahudAda `dhamaRshUnayxtA' athavA `tathatA'gaLanunx kurita kelavu vAkayxKaMDa\-gaLive. bahaLasala udAhaqtavAda aMtha vAkayxKaMDagaLa peYki idoMdu: keLagaNa nAlukx nAyxyavAkayxgaLigU miVridudx paramasatayx --
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{(\theenumi)}
\item hoVti tathAgatoV\endnote{{\rm Missing}} paraM maraNA (satatx meVle tathAgatanirutAtxne).
\item na hoVti tathAgatoV paraM maraNA (satayxmeVle tathAgataniruvudilalx).
\item hoVti ca na hoVti tathAgatoV paraM maraNA (tathAgatanu satatxmeVle irutAtxne hAgU iruvudU ilalx).
\item nahoVti ca na nahoVti tathAgatoV paraM maraNA (tathAgatanu satatxmeVle iruvudU ilalx iradiruvudU ilalx).
\end{enumerate}

I nAlukx vAkayxgaLAcegiruva BAvaniVyavAda satayx yAvudeMdare, adu mahAyAnigaLa matadalilx asitxnAsitx enunxva I nAlukx vAkayxgaLU anavxyisada BAvanAtiVtavU anivARcayxvU Ada Ekate.

pAli garxMthagaLalilx parama satayxvanunx kurita niSeVdhAtamxkavalalxda vAkayxgaLU ive. udAharaNege, `ajAtavU, aBUtavU, nisasxqqSaTxvU, aKaMDavU Adadudx ide'.\endnote{{\rm Missing}} I dhanAtamxkavAda BAvane nikAyagaLalilx I teradalilx beLadide: anidashaRnavU anaMtavU savaRtoVparxBavU Ada vijAcnxna adu; adaralilx paqthiviV apf teVtoVvAyugaLeMba BeVdagaLige jAgaveV ilalx; alilx diVGaR -- harxsavx, aNu -- sUthxla shuBa --ashuBa, nAma -- rUpa ivugaLelalxvU aLidive; ivu tiVri A vijAcnxnavU kaNamxreyAgutatxde alilx.\endnote{{\rm Missing}} satatxbaLika ahaRtana vijAcnxna saha nirAlaMbavAgutatxde eMdu aneVka kaDegaLalilx ukatxvAgide.\endnote{{\rm Missing}}

budadhxnu tiVrikoMDAga `Atana ceVtasusx ArihoVda diVpa hAge vimukatx\-vAyitu.\endnote{{\rm Missing}} eMdu tananx duHKavanunx toVDikoMDa anurudadhxna mAtu Adhunika visAvxMsaralilx aneVka takaRgaLige eDekoTiTxde. kelavarige adu `nibAbxNa' eMdare shUnayxteya athaRvanunx sUcititu, matetx kelavarige naMdihoVda meVlU diVpashiKe ide eMbathaRda `anidiRSaTx sithxti'yanunx sUcisitu. iMtha ogagxTinaMtiruva mAtugaLa athaRvanunx nidhaRrisi idamitathxM eMdu heVLuvudu nijavAgi kaSaTx. satayx, athavA tathatA, athavA nivARNa eMbudu anideVRshayx, asadaqsha, adevxYtavAda Ekate athavA veYSayika vasutxgaLelalxdara mUlAdhAra eMbudanunx mahAyAnigaLaMtU otitx otitx heVLutAtxre. adu parama shAMta, utapxtitx vinAshagaLiMda avikaqtavAdadudx (anutapxtitxka dhamaR).

pAligarxMthagaLalilx baruva meVlina vAkayxgaLiMda, mahAyAnigaLu tamamx dashaRna savxtaH budadhxnu heVLida mAtugaLa meVleyeV niMtide eMdu vAdisabahudu. Adare mahAyAna barahagArara meVle TiVkegaLedidxruvudu BUta-vataRmAna-BaviSayxgaLalilx\break epapxtetxYdu dhamaRgaLU saMtatavAgi iruvuveMdu sAthxpisahoraTa savARsitxvAda\break (= veYBASika) paMthada BAvanegaLa meVleyeV horatu swtArxMtikarU swtArxMtika-\-yoVgAcArarU yAvudariMda karxmeVNa saMjanisidaroV A atayxMta pArxciVnavAda theVravAdigaLa (sathxviravAdigaLa) meVlalalx. theVravAdigaLu dhamaR shUnayxteyanunx parxkaTa\-vAgi opipxkoMDilalx, Adare viSaya nimARpakagaLAda aidu sakxMdagaLanUnx oLakoMDu\break avugaLiMda racitavAda lwkika dhamaRgaLa anitayxte, kaSxNikate, matutx anAtamxtegaLanunx\break kuritu avaru padeV padeV otitx heVLutAtxre. AdudariMda mahAyAnigaLu \hbox{budadhxna} mUla heVLikegaLanunx tamamx sidAdhxMtagaLu avalaMbisiveyeMdU avugaLa meVlina tamamx\break vAyxKAyxna budadhxna savxMta shiSayxrAda kelavariMda tamage paraMparAgatavAgi pArxpatxvAyi\-teMdU nAyxyavAgiyeV heVLikoLaLxbahudu. Adare aitihAsika daqSiTxyiMda, idu\break vimashARtiVtavAdudalalx; bwdadhxtatatxvX vikAsa karxmadalilx Icina barahagArarU tatAtxvXnevxVSigaLU I hosa vAyxKAyxnavanunx kalipxsidareMdU tamamx daqSiTxgaLanUnx vAyxKeyxgaLanUnx saparx\-mANavenisuvudakekx avu budadhxna mUlasUkitxgaLiMdaleV saMjanisiveyeMdu heVLida\-reMdU nAvu opipxkoLaLxbeVkAgide.

\begin{center}
{\textbf{\Large budadhxnanunx deVvareMdu BAvisidudu}}
\end{center}

tamamx dhamaRshUnayxtA athavA tathatA sidAdhxMtavanunx sAthxpisida baLika, mahAyAnigaLu budadhxna shariVravanunx kuritu adeV dAriyalelxV tamamx vicArasaraNiyanunx naDesi\-daru. jAcnxtaqvigU jAcnxnakUkx BeVdavilalxvAdudariMda dhamaRshUnayxtA athavA tathatA hAgU budadhxnU oMdeV eMdu avaru vAdisidaru. Atanobabx tathAgata, Atana shariVra dhamaRkAya, eMdare parxpaMcada elalx dhamaRgaLanUnx oLagoMDiruva kAya, Agabahudalalxde matetxVnU AgalAradu, pArxciVna pAli garxMthagaLalilx samasatx kushala dhamaRgaLU meYvetitxruvavaneV athavA Atana upadeVshagaLelalxvugaLa sAkASxtf savxrUpaveV budadhxneMba vaNaRneyide. hiVnayAna matutx mahAyAnagaLu I aMshagaLalilx saMdhisive eMdu kelavaru vidAvxMsaru I vAkayxKaMDagaLanunx kuritidadxrU saha, avakekx dAshaRnikAthaR\-gaLilalx.

budadhxna shariVrada meVle dAshaRnika BAvanegaLa jatege, mahAyAnigaLu loVkada jiVvigaLige AdhAyxtimxka shikaSxNa koDaleMdu nijavAda tathAgatanu aneVka budadhxranunx I matayxRloVkadalilx kANisikoLuLxvaMte mADi, avarelalx `nimARNakAyaru' eMdare huruLilalxda neraLumeYyavaru, eMba BAvaneyanUnx haraDidaru, budadhxna deVhada vicAradalilx I tarada BAvaneyanunx mahAyAnigaLu parxdhAnavAgi hiVnayAni paMgaDagaLAda mahAsAMGika matutx tajajxnita shAKegaLiMdalU, eraDaneyadAgi atimAnuSaneMDU, atideVvate, konege, mahAbarxhamxnanUnx miVrida parama deYvaveMdU budadhxnanunx vaNiRsuva hiVnayAna garxMthagaLiMdalU, pAliyalilxruva vAkayxKaMDagaLiMdalU paDedaru.

budadhxnu tiVrikoMDa meVle oMdu shatamAnAnaMtara Atana shiSayxru Atananunx\break manuSayxneMdu eNisade deVvarAgi parigaNisi deYvatavxkekxVrisidudeVnU AshacxyaRvalalx.\break sharxmaNarU lwkika shiSayxrU ibabxrU seVrikoMDu veYshAliyaru I deYvatavx BAva\-vanunx modalu AcaraNege taMdaru. idariMda ivarige mahAsAMGikareMdu hesarAyitu; idu elolxV kelavu maMdigaLidadx `theVra'veMba saMparxdAyaniSaThx paMthakekx viroVdha\-vAgi edidxtu. nAlakxneya shatamAnadaSuTx hiMdiniMdaleV mahAsAMGikaru gwtamana sididhx\-gaLU hAgU Atana shiSayxrAgi ahaRtarAda sAriputarx, mwdayxlAyxyana matutx mahA\-kAshayxparaMthavara sididhxgaLU oMdeyeV eMba parxshenxyanenxtitxdadxru. saMparxdAyaniSaThx\break paMgaDavAda theVravAdigaLu budidhxna sididhxgaLu ahaRtaradakikxMta eSoTxV migileMdu\-danunx opipxkoMDaru, Adare saMsArabaMdha vimoVcanada viSayadalilx mAtarx ahaRtarigU budadhxnigU yAva aMtaravU ilalx eMdaru. `dashabala'gaLU nAlukx bageya `veYshAravayx'gaLU, nAlukx vidhada `saMgarxhavasutx'gaLU eMdare, janara pirxVtiyanunx gaLisuva vidhAnagaLu, hadineMTu `arameVNika dhamaR'gaLU budadhxnige mAtarx iveyeMdU, ahaRtarige ilalxveMdU hiVnayAna garxMthagaLu heVLutatxve.\endnote{{\rm Missing}}

I teradalilx pAligarxMthagaLalilx ahaRtarigiMta budadhxnu eSoTxV sherxVSaTxveMba viSaya niviRvAdavAgi parxtipAditavAgide. hiVnayAnigaLU saha yAva deVvategaLU eMtha paripUNaRvAda sidadhxnigU  jAcnxnadalAlxgali baladalAlxgali budadhxnanunx hoVlisalAgadeMdU I loVkadalilx Ata aviBaRvisuvudu Atamx pUvaRveMdU yAva nibaRMdhavU ilalxde opipxkoLuLxtAtxre, baLika, budadhxna koneya upadeVshavAda `parinibAbxNasUtarx'dalilx budadhxna janamxsathxLa, boVdhiyanunx paDeda sathxLa, modala bArige dhamaRvanunx Ata upadeVshisida sathxLa, matutx konege nivARNa hoMdida sathxLa I pavitarx keSxVtarxgaLige shiSayxru, yAterx hoVgabeVkeMba vidhiyide. iMtha vidhigaLu muMde baMdu seVrikoMDa parxkiSxpatxgaLeMbudeVnoV niviRvAda saMgati. Adare, adeMteV irali, ivu mahAyAnada udayakikxMta muMcinavu. AdudariMda hiVnayAnigaLu karxmeVNa budadhxnanunx deYvatavxkekxVrisutitxdadxru eMbudu elalxrigU goVcarisuva saMgati matutx budadhxgatisida nUru vaSaRgaLoLageyeV gwtamabudadhx I loVkadalilx nijavAgi huTaTxlilalxveMdU loVkAnuvataRnakAkxgi Atanu bALuveya soVganunx hAkidaneMdU veYshAligaLu boVdhisahoraTaru.

mahAsAMGita -- loVkoVtatxravAdigaLa haLeya garxMthavAda `mahAvasutx'vinalilx \endnote{{\rm Missing}} I keLagaNa vicAragaLu barutatxve:

mahoVnanxtada AcAragaLelalxvU alwkika vAyxpAragaLu ahaRtana naDe, niluvu, kuLitukoLoLxVNa, malagoVNa ivu saha alwkika vAyxpAragaLu.

maruhuTaTxnunx niVgikoMDa sugatana shariVravU saha alwkikaveMbudaralilx saMdeVhavinitU ilalx.

loVkAnuvataRnakAkxgi budadhxnu sAMsArika matutx asAMsArika BavanegaLanunx paDeyutAtxre.

loVkAnuvataRnakAkxgi avaru kAlugaLanunx toLedukoLuLxtAtxre. avara kAlu toLeyaMTade padamx patarxgaLaMte navoVnavavAgidadxrU.

loVkAnuvataRnakAkxgi avaru auSadhagaLanunx seVvisutAtxre, nirAmayarAgidadxrU, avara vataRnegaLelalxvU mahAmahimeyuLaLxvu.

loVkAnudashaRnakAkxgi, avaru mupipxna mAtanenxtutxtAtxre. viSayakekx beVkAda samasatx guNagaLanunx paDeda I vijayigaLige ilalxdidadxrU.

koVkAnuvataRnakAkxgi, avaru tamamx parxyatanxgaLanunx kuritu vacisutAtxre. aneVka yugagaLa kAla puNayx gaLisiruvudara PalavAgi paripUNaRteyanunx paDedidadxrU kUDa.

loVkAnuvataRnegAgi, avaru bAlaBAvavanunx parxkaTisutAtxre, anaMta kAla avaru jAcnxnadalilx paripUNaRteyanunx paDedidadxrU.

meVlina udadhxraNagaLiMda hiVnayAna paMgaDagaLige seVrida mahAsAMGika\break loVkoVtatxravAdigaLu mahA guruvanunx deYvatavxkAkxgaleV erisidadxreMbudu veVdayx\-rAgu\-tatxde. ashoVkanigiMta hiMdina avadhiyalilx I paMgaDa beLeyiteMdu heVLabahudu.\break loVloVtatxravAdigaLa I deYvatavx tatatxvXkekx veVtulayxkarU (vAli: veVtulalxvAdigaLu)\break pAludArarAgidadxru. ashoVkanu karedidadx pariSatitxnalilx racitavAyiteMdu siMhaLada saMparxdAya heVLuva `kathAvatuthx' eMba garxMthadalilx veVtulayxkara sidAdhxMtagaLa nirU\-paNeyide. aneVka parxkiSxpatxgaLu seVrikoLuLxtAtx Igina gAtarxkekx `kathAvatuthx'vu beLedubaMdiruvudeVnU asaMBavavalalx. kathAvatuthxvina BASayxdalilx ivaranunx mahAshUnayxvAgigaLeMdu karedide: idu sAdhAraNavAgi mahAyAnigaLanunx kurita mAtu. kirxsatxna taruvAyada\break kAladalilx ivaru aBayagiri vihAravanunx tamamx mecicxna AvAsasAthxnavAgi mADi\break\-koMDaru. I vihAradalilx vAsamADutitxdadxvaru mahAyAnada sidAdhxMtagaLanunx etitx\-hiDiyutitxdadxreMbudU theVravAdigaLa sadAsharxyarenisidadx mahAvihAravAsigaLige kelavu\-kAla parxbala viroVdhigaLAgidadxreMbudU elalxrigU tiLida viSaya. AdudariMda mahA\-sAMGikariMda sheYlapaMgaDagaLU matutx budadhxna tirxkAyaveMba mahAyAnika BAvane haraDalu hAdiyanunx hadagoLisida veVtulayxkarU oDamUDidareMbudu vishada.

\begin{center}
{\textbf{\Large boVdhisatatxvX BAvane}}
\end{center}

budadhxna shariVra `dhamaRkAya'veMba dAshaRnika BAvane nisasxMdeVhavAgi mahA\-sAMGika paMgaDagaLu beLesikoMDu baMda divayxshariVra tatatxvXda muMbarivu. I budadhxtatatxvXda vicAralahariyoMdige anuSaMgikavAgi boVdhisatatxvX BAvaneyU boVdhisatatxvX pUjAvidhAnagaLU mahAyAnigaLalilx beLedukoMDu baMdavu.

gwtamabudadhx gAtAnu sumeVdhabArxhamxNanAgi huTiTxruvaMdu diVpaMkara budadhxnanunx saMdhisidAga Ata `niVnu konege boVdhiyanunx paDedu budadhxnAgutitxVye' eMdu heVLidanaMte. aMdiniMda hiDidu gwtamabudadhxna elalx pUvaR janamxgaLanUnx hiVnayAnigaLu `boVdhisatatxvX' eMdu BAvisidAdxre. I aneVka janamxgaLalilx Ita (saMsakxqqta saMparxdAyadaMte) Aru, (pAli saMparxdAyadaMte) hatutx, pArami athavA pAramitagaLalilx saMpUNaR sithxtiyanunx paDedaneMdu BAvisalAgide. I pAramitagaLAvuveMdare: (1) dAna, (2) shiVla, (3) kASxMti, (4) viVyaR, (5) dhAyxna matutx (6) parxjAcnx. pAli saMparxdAyada parxkAra ivugaLa jatege (7) parxNiVdhAna, (8) upAya kwshalayx, (9) bala matutx (10) jAcnxna.

hiVnayAnigaLa parxkAra. budadhxnu tuSita savxgaRdiMda mAnavaloVkadalilx avatarisi sumeVdha bArxhamxNana janamxvanunx paDeyuva elalx pUvaRjanamxgalanUnx hiVnayAnigaLu boVdhisatatxvX eMdu BAvisutAtxre. tanage shakayxvidadxSuTx puNayx gaLisutatx pApakamaR\-gaLanunx tayxjisuta Ata boVdhisatatxvXnAgiruvAga sAdhAraNa manuSayxraMteyeV jiVvisutitxdadxnu, matutx kelavu janamxgaLalilx dAna shiVlAdi parimitagaLanunx paDeyalu tananx shariVra modalu\-goMDu samasatxvanUnx tAyxgamADalu Ata hiMjariyalilalx. mahAsAMGika-loVkoV\-tatxravAdigaLa parxkAra tananx koneya sidAdhxthaR gwtama janamxvanunx Ata tAya gaBaRdalilx paDeyalilalx; Ata elalx mAnavaraMte yoVnisaMBavanU alalx. Ata deVvategiMtalU migilAdavanAdudariMda matayxRnaMte Ata naTisida, matutx adaraMteyeV ajAcnxna, kuTuMbajiVvana, moVkaSxkAkxgi parxyatanx muMtAdavugaLanunx naDesida.

meVle nirUpisida hiVnayAnigaLa BAvaneya niluvinalilx mahAyAnigaLu niMtu, `sAdhAraNa manuSayxnobabxnige tAnu gwtamabudadhxnAguva saMBavavidadx pakaSxdalilx I loVkada jiVvigaLalilx kelavarAdarU Eke konege tAvu budadhxrAguva dheyxVyavaninxTuTxkoMDu Iga boVdhisatatxvXraMte bALalu hAreYsabAradu?' eMba vicAravanunx etitxhiDidaru.

budadhxnaMteyeV mahatatxvXvanunx hoMdabeVkeMba dheyxVyavanunx hoMdiruva manu\-Sayxru I jiVvadalilx bALutitxrabahudeMdu avaru vAdisidaru. iMthavaru boVdhicitatx\-vanunx paDedukoMDu, pAramitagaLalilx sididhxyanunx hoMdi budadhxrAgalu samathaRru. boVdhisatatxvXnu tananx pUvaRjanamxgaLalilx tananx jiVvitavanunx itara seVvegAgi muDu\-piDa beVku matutx mikakxvarelalxrU mukitxyanunx paDedavaregU tAnu vimukatxnAgalu Ase paDa\-bAradu, EkeMdare mikakxvarige tAnu vimukatxnAgaleLasidare adu sAvxthaRparateyanunx sUcisutatxdeyalalxde Atana sAvxthaR tAyxgada parAkASeThxyanunx doyxVtisuvudilalx, eMdu mahAyAnigaLu BAvisidaru. AdudariMda, mahAyAnigaLa aBipArxyadalilx, budadhx\-rAgadeyeV boVdhisatatxvXrAgiyeV inUnx uLiyaleLasiruva aneVka boVdhisatatxvX\-ridAdxre. EkeMdare avaru budadhxrAgibiTaTxre, shuBAshuBagaLanUnx puNayx pApagaLanUnx miVriruva asAMsArika divayx jiVvanavanunx paDedavarAgi loVkadalilx bALutitxruva duHKigaLige upakAra mADalu avarige sAdhayxvAgade hoVgutatxde.

I boVdhisatatxvX BAvaneyanunx hoMdi, mahAyAnada leVKakaru boVdhisatatxvXna jiVvanacariterxyanunx citirxsidAdxre. adaralilx avara pAramita sididhxgaLananxlalxde `dhamaR\break\-shUnayxtA' athavA `tathatA' sAkASxtAkxrakekx avara manasusx yoVgayxvAguvaMte shikiSxsu\-vudakAkxgi aneVka dhAyxnarUpagaLanunx vivarisidAdxre. I teradalilx, mahAyAnigaLu hiVnayAnigaLa boVdhisatatxvX BAvaneyanunx heVge beLesikoMDu baMdareMbudu sapxSaTxvAgi kaMDubarutatxde.

boVdhisatatxvX BAvane yAvAga udaBxvisiteMbudanunx tiLiyalu, hiVnayAnigaLa BAvaneya parxkAra boVdhisatatxvXra aneVka janamxgaLa samasatx vaqtAtxMtagaLanUnx nirUpisuva jAtakagaLu matutx avadAnagaLu eMdu racitavAdaveMbudanunx nAvu kaMDuhiDiya\break\-beVkAgutatxde. pAramitagaLa sididhx matutx boVdhisatatxvX BAvane iveraDara mAtU\break pArxciVna pAli garxMthagaLalilx kaMDubaruvudilalxveMbudanunx nAvu gamanisabeVku. `mahA\-parinibAbxNa' matutx itara sUtarxgaLalilx, `aMgutatxra nikAya'dalUlx saha, Aru athavA hatutx pAramitagaLu dhamaRgaLa paTiTxyalilx goVcarisuvudilalx. ashoVkana taruvAyada divasagaLalilx mAtarx budadhxna mUla upadeVshagaLa meVle I boVdhisatatxvXra kalapxneyanunx kasigaTiTxdareMdU, idu jAtaka matutx avadAnagaLa racanege kAraNavAyiteMdU toVrutatxde. theVrevAdigaLalalxde itara paMgaDagaLa `vinayapiTaka'dalilx jAtakakathegaLu seVrisalapxTuTx budadhx boVdhiyanunx paDeva munanxvU AceyU Atana jiVvita cariterxyoDane ivu mishirxtavAdavu. pAlipiTakadalilx ivugaLalilx beVroMdu savxtaMtarx garxMthadalilx kUDiDalAgide. saMsakxqqtaBASAvidaru, eMdare savARsitxvAdigaLu avadAnagaLanunx racisi avugaLalilx gwtamabudadhxna pUvaRjanamxda vaqtAtxMgaLananxlalxde Atana parxsidadhx shiSayxra matutx Bajakara jiVvanacariterxyanunx ulelxVKisidaru. kirx.pU. eraDane athavA oMdane shatamAnadalilx racitavAda barfhuta matutx sAMcigaLa kalulxkaMbagaLalilx jAtaka matutx avadAnagaLalilxna kathegaLa citarxNavide. AdudariMda boVdhisatatxvX BAvaneya udayada jatege jAtaka matutx avadAnagaLa racane kirx.pU. mUru matutx eraDaneya shatamAnagaLa naDuvaNa kAladalilx AyiteMdu heVLabahudu. I kAladiMda savxlapx Acege mahAmunigaLu tamamx boVdhisatatxvX BAvaneyanunx beLasikoMDu adanunx boVdhisutAtxvXyanaveMba hiMdu matavananAnxgi parivatiRsidareMdu BAvisabahudu.

tamamx I `budadhxru' matutx `boVdhisatatxvXru' eMba hosa BAvaneya pariNAma\-vAgi, ivara saMKeyx gaMgeya maraLukaNagaLaMte asaMKAyxtavAdudeMdu mahAyAna leVKakaru heVLatoDagidaru. I asaMKAyxta boVdhisatatxvXda peYki kelavarige mUtaRsavxrUpa matutx guNagaLnunx koTuTx avaranunx deVvatApaTaTxkekxVrisalAgide. pArxciVna mahAyAna garxMthagaLalilx mUtaRsavxrUpakikxMtalU hecAcxgi guNagaLige pArxshasatxyXvanunx koDalAgitutx. Adare Icina garxMthagaLalilx idu magucide. `sadadhxmaRpuMDariVka'. `kAraMDavUyxha', matutx itara garxMthagaLalilx avaloVkiteVshavxra, vajarxpANi, BeYSajayxrAja. samaMtaBadarx matutx mahAsAthxmapArxpatx modalAda aneVka boVdhisatatxvXra balagaLanUnx guNagaLanUnx vaNiRsalAgide mahAyAnigaLu I boVdhisatatxvXranunx maMgaLadeVvategaLeMdU pUjAhaRreMdU BAvisidaru matutx kAlakarxmeVNa itararanunx deYviVkarisi suvisatxra kalapxgaLalilx pUjisuvudakAkxgi avarige rUpagaLanUnx birudugaLanUnx koDalAgide.

\begin{center}
{\textbf{\Large AdhAyxtimxka beLavaNigeya GaTaTxgaLu}}
\end{center}

parahitaciMtaneyiMda pAlxvitavAda hosa dheyxVyagaLu tamagidadxrU saha mahAyAnigaLu AdhAyxtimxka saMpatatxnunx gaLisuvudakUkx adaralilx muMbariyudakUkx hiVnayAnigaLu hAkikoTaTx sAdhanA karxmagaLanunx tayxjisalilalx, hiVnayAnigaLa parxkAra, obabx vayxkitxya AdhAyxtimxka jiVvanakarxma `parxvaqjayx'diMda pArxraMBavAgutatxde; Aga Ata `sharxmaNa'nAgutAtxne. vihAravoMdaralilx Ata nelasutAtxne matutx niVtiya parxthama shikaSxNavanunx paDeyutAtxne. baLika Ata aSaTx vidhada eMdare, shiVla citatx athavA samAdhi matutx parxjAcnx (nAlukx satayxgaLu, parxtiVta samutAtxda sakxMdhagaLu, dhAtugaLu, AyatanagaLu muMtAdavugaLa arivu) mAgaRdalilx naDeyabeVkAgutatxve. I tirxvidha sAdhaneyalilx sharxmaNanobabxnu karxmeVNa niSANxtanAgi AdhAyxtimxka keSxVtarxdalilx oMdu GaTaTxdiMda matotxMdu GaTaTxkekx Erutatx hoVgutAtxne.

Atamxda asitxtavxdalUlx, kalapxgaLU varxtAdigaLU PaladAyakagaLeMba viSayadalUlx Atana vishAvxsa tiVruvavaregU matutx budadhx, Atana upadeVsha, Atana saMGa ivugaLa sherxVSaThxteyalilx Atana saMdeVhagaLelalxvU aLiyuvavaregU Ata sAdhAraNavAgiyeV (paqthakf jana) uLidukoLuLxtAtxne. tadanaMtara Ata `sorxVtApananx' (nivARNada parxhAradalilx bidadxvanu) AgutAtxne. baLika, niVti matutx dhAyxnagaLa aBAyxsadiMda tananx rAga devxVSa moVhagaLanunx kaDime mADikoLuLxtAtx hoVgi `sakarqdAgAmi' eMba eraDaneya majalanunx muTuTxtAtxne. ivu mUranunx saMpUNaRvAgi niVgigoMDa meVle `AnAgami' eMba mUraneya GaTaTavxnunx talaputAtxne. `parxjecnx'yalilx paripUNaR sididhxyanunx paDeda baLika. eMdare hiVnayAnigaLu eNisiruvaMtha parama satayxda Bavaneyanunx sAkASxtakxrisikoMDa baLika, Ata ahaRtanAgutAtxne. I teradalilx ivaru BavisiruvaMte nAlukx GaTaTxgaLive; modalu `paqthakf jana', baLika shiVlagaLa sididhx, anaMtara citarx sididhx, konege parxjAcnxpArxpitx.

mahAyAnigaLu hAkikoMDiruva karxmavanunx nAvu parishiVlisidedxV Adare, avaru hiVnayAnigaLa yoVjanege eSuTx samiVpavatiRgaLAgidadxreMbudu namamx gamanakekx nAradiradu. asaMgana `boVdhisatatxvXBUmi'yalUlx `parxjAcnx pAramitA' garxMthagaLalUlx hAgU `mahAvasutx'vinalUlx, adhAyxtamx-pUvaRGaTaTxvanunx `parxkaqticayAR' (sAdhAraNana naDevaLike) eMdu kareyalAgide. idanunx `goVtarxvihAra', eMdare, sherxVSaThx mAnavara naDevaLikegaLu `adhimukitx-cayARvihAra', eMdare atuyxcacx GaTaTxvAda budadhxtavxvanunx muTaTxlU adanunx sAdhisikoLaLxlU tananx aneVka janamx janamxgaLanunx parahitakAkxgiyeV miVsaliDuva AkAMkeSx, eMbudAgi upaviBAga mADalAgide.

parxkaqticayeR AdameVle boVdhisatatxvXnu `adhishiVla vihAra'vanunx keYgoLuLxtAtxne. idaralilx Ata tananx guruvina shushUrxSeyalilx niratanAgutAtxne. neYtika aBAyxsagaLanunx keYkoLuLxtAtxne. pApagaLanunx paritayxjisutAtxne. shArxvakAyana upadeVshagaLanunx otatxTiTxgiDutAtxne, matutx mahAyAnika naMbikegaLanUnx dheyxVyagaLanUnx saMpUNaRvAgi avalaMbisutAtxne. muMdina GaTaTxkekx `adhicitatx vihAra'veMdu hesaru. idaralilx boVdhisatatxvXnu keLagaNa matutx meVlaNa dhAyxnagaLa matutx aMtha itara sAdhanegaLa mUlaka tananx citatxvanunx pUNaRvAgi hatoVTige taMdukoLuLxtAtxne. adeV samayadalilx, I loVkada duHKigaLa viSayadalilx Ata marukavanunx taLedu tananx savaRsavxvanunx avara hitakekx viniyoVgisutAtxne matutx boVdhiyanunx paDeyalu eMtha kaSaTxvanAnxdarU paDalu sidadhxnAgutAtxne. adhicitatxgaLAda meVle, boVdhisatatxvXnu adhiparxjAcnxvihAravanunx keYkoLuLxtAtxne. adaralilx Ata mUvatetxVLu boVdhipakiSxVya dhamaRgaLalilx sididhxyanunx hoMdu nAlukx satayxgaLu, matutx parxtiVtayx samutApxdagaLa oLahokukx shUnayxtA, animitatx (padAthaRgaLa lakaSxNagaLanunx kANadiruvike), aparxNihita (parxtayxkaSx viSayagaLa sapxqqheyiMda viveVcane) ivugaLanunx sAkASxtakxrisikoLuLxtAtxne. Ata jecnxVya-jAcnxtA, BAva-aBAva, itAyxdi devxYtaBAvanegaLanunx tananx citatxdiMda horadUDalu yatinxsutAtxne. samasatx kalegaLanUnx kasabugaLanUnx kalitu duHKagaLa duHKagaLanunx pariharisuvudakUkx janaranunx oLeLxya dAriyalilx naDesuvudakUkx toDagutAtxne. I `vihAra'doMdige AdhAyxtimxka parxgatiya viSayadalilx mahAyAnigaLigU hiVnayAnigaLigU Ekamatayx konegoLuLxtatxde. meVle nirUpisida nAlukx GaTaTxgaLanunx `dashaBUmikAsUtarx' matutx itara garxMthagaLalilx Aru `BUmi'gaLAgi viMgaDisalAgide.

`dashaBUmikA vihAra'da ELaneya `BUmi'yAda `adhiparxjAcnx vihAra'da anaMtara mahAyAnada ucacxtara sAdhanegaLu pArxraMBavAgutatxve. ililxMda `upeVkASx' (samacitatxte) eMba nAlukx `barxhamxvihAragaLanunx aBAyxsa mADutatxne. samasatx vasutxgaLa neYrAtamxyX, nisasxtatxvXvanUnx  adavxyaBAvavanUnx sAkASxtakxrisikoLaLxlu yatinxsutAtxne. avu Atanige bari parxtidhavxnigaLaMteyU maqgataqSeNxyaMteyU goVcarisa hatutxtatxve -- matutx budadhxna vishAvxyata kAyavanunx parxtayxkiSxVkarisikoLaLxlu yatinxsutAtxne. Ata lwkikaraMteyeV bALutAtxne. Adare loVkada viSayagaLalilx sakatxnAguvudilalx. Iga Ita `shArxvaka' matutx `parxteyxVka budadhx'ra GaTaTxgaLanunx atikarxmisiruvaMthavanu.

eMTaneya BUmiyalilx, elalx vasutxgaLa `tathatA' jAcnxnavanunx paDeyutAtxne matutx loVkada samasatx vasutxgaLigU huTeTxV ilalx eMba daqDha vishAvxsavanunx, eMdare, `anutapxtitxka dhamaRkASxMti'yanunx hoMdutAtxne. baLika Ata budadhxra vishiSaTx balagaLanunx paDeyutAtxne. AcAra niyamagaLanunx pAlisuva naTane toVrutAtxne. parxtiyoMdare visheVSaNAtamxka jAcnxnavanunx hoMdu Ata inenxVnu `savaRjacnx' eninxsikoLuLxva maTiTxgAgutAtxne.

oMBatatxneya `BUmi'yalilx boVdhisatatxvXnu bagebageya jiVvigaLa manaHparxkaqti\-yanunx bahusUkaSxmXvAgi aritu koLuLxva kwshalavanunx saMpAdisikoLuLxtAtxne matutx avaru AdhAyxtimxka saMpatatxnunx gaLisikoLaLxlu yAva riVtiya neravanunx koDabahudeMba bagege `upAya kwshalayx'gaLanunx huDukalu toDagutAtxne. eMdare parama satayxvanunx upadeVshisalu Iga Ata saMpUNaRvAgi yoVgayxnAgutAtxne.

hatatxneya athavA koneya `BUmi'yalilx elalx dhAyxnayoVgagaLalUlx Ata pariNitanAgi savaRjacnxnAgutAtxne. iDiV vishavxvanenxV beLagi elalxranUnx suKigaLanAnxgi mADuva taVjoVmaya divayx shariVravu Atanige pArxpatxvAgutatxde. idakekx `aBiSeVka BUmi' eMdU hesaru, EkeMdare I GaTaTxdalilx Ata budadhx athavA tathAgata padaviyalilx aBiSikatxnAgutAtxne.

meVle nirUpisiruva boVdhisatatxvXna AdhAyxtamx parxgatiyalilx, boVdhisatotxvXVcitavAda parahita kArayxgaLa horatu, mikekxlalx AcaraNegaLa vidhigaLU shArxvakarigU BoVdhisatatxvXrigU oMdeV teravAgive. obabx sAdhAraNa manuSayxna maTaTxkikxMta muMde hoVgabeVkAdare ivaribabxrU kelavu vishiSaTx manoVBAvagaLanunx paDeyabeVku; baLika tamamx naDevaLike matutx mAtugaLalilx (hiVnayAnadalilx idakekx shiVla enunxtAtxre. mahAyAnadalilx adhi\-shiVla enunxtAtxre) neYmaRlayxvanunx saMpAdisikoLaLxbeVku, manasisxna meVle saMpUNaR\-vAgi hatoVTiyalilxTuTxkoLaLxbeVku. matutx kaDeyadAgi, obabx vayxkitxya hAgU loVkada saMGaTaneya bagege vishelxVSaNAtamxkavAda jAcnxnavanunx paDeyabeVku. (idakekx hiVnayAni\break\-gaLu `parxjAcnx' eMdU mahAyAnigaLu `adhiparxjAcnx' eMdu kareyutAtxre). ivu\break mUranUnx sAdhisikoMDa meVle, shArxvakaraMte boVdhisatatxvXrU saha `kelxVshAvaraNa\break niroVdha'vanunx paDeyutAtxre. muMdina nAlukx haMtagaLalilx, boVdhisatatxvXru \hbox{budadhxna} vishiSaTx balavanunx paDedu, loVkada elalx vasutxgaLU oMdeV taradudx eMbudanunx sAkASx\break\-takxrisikoMDu loVkashikaSxkarAgalu sidadhxgoLuLxtAtxre. I teradalilx, mahAyAnigaLu\break shArxvakara AdhAyxtimxka jiVvanakarxmavanunx kelxVshAvaraNa niroVdhada pariyaMta saMpUNaR\-vAgi oMdanUnx biDade keYgoMDu baLika jecnxVyAvaraNavanunx kaLeda baLika tathatA athavA dhamaRshUnayxteya sAkASxtakxraNakAkxgi mikakx nAlukx ucacxtara GaTaTxgaLanunx seVrisikoMDaru eMbudu sapxSaTxvAgi goVcarisutatxde.

\begin{center}
{\textbf{\Large mahAyAna sAhitayx}}
\end{center}

hiVnayAna tirxpiTakagaLa pArxmANayxvanunx mahAyAnigaLu vivarisuvudilalx; Adare avaru tamamx hosa dheyxVyagaLanUnx upadeVshagaLanUnx parxcAragoLisuvudakAkxgi oMdu doDaDx sAhitayxrAshiyanenxV saqSiTxsidaru. pArxVcina garxMthagaLa peYki halavAralilx  \hbox{budadhxnu}\break gaqdadhxrX\-kUTadalilx mAtarx upadeVshisidaneMdu heVLalAda sAhitayxvide. parxtiyoMdu\break garxMthavU `EvaM mayA shurxtaM' `nAnu I teradalilx keVLidedxVne' eMba mAtugaLiMda pArxraMBavAgutatxde. idanunx keLuvavare peYki boVdhisatatxvXru mAtarxvalalxde parxshasatxrenisida shArxvakarU lwkikarU idAdxre. parxtiyoMdanUnx aleyAgi vaNiRsuvudu I upa\-deVshagaLa sAdhAraNa lakaSxNa matutx budadhxru, boVdhisatatxvXru matutx loVkadhAtugaLa saMKeyx eNikege miVridAdxgide, `gaMgAnadiV vAlukAsama'vAgide. pArxVcina mahAyAna garxMtha\break\-gaLalilx kaMDu baruva  sAvxrasayxvAgi saMgati yAvudeMdare, hiVnayAna piTakadalilx\break vivarisiruva elalx dhamaRgaLanUnx mahAyAna garxMthagaLalUlx vivarisiruvudu; Adare avugaLa vivaraNeyiruvudu avu savxlapxmaTiTxge upayukatxvAgideyeMdU BoVdhi\-satatxvXru hiVnayAna BUmigaLanunx hiMdiTuTx muMduvaridAga ivugaLanenxlalx mariVcikeyaMte maqSeyeMdu BAvisi avugaLige managoDabAradeMdU toVrisikoDuvudakAkxgi.

mahAyAnigaLa mUlagarxMtha `parxjAcnxpAramita sUtarx', saNaNxdu, madhayxgAtarxdudx, doDaDxdu hiVge idara aneVka pAThagaLive; Adare elalxvU oMdeV viSayavanunx, eMdare, `dhamaRshUnayxte'yanunx kuritu heVLutatxve. I sUtarxda oMdu pATha ciVniVBASege BASaMtaritavAdadudx, adakikxMtalU muMceyalalxdidadxre, modalaneya shatamAnadalilx. pArxciVnateyalilx I sUtarxkekx muMdinadeMdu `aparimitAyusUsxtarx' athavA `suKAvatiV-vUyxha'vanunx parigaNisabahudu; idaralilx amitABa matutx Atana savxgaR ivugaLa vaNaRneyide. pArxciVna garxMthavAda `sadadhxmaR puMDariVka sUtarx'vU saha shArxvakaru AdhAyxtimxkavAgi muMduvaridavarAdarU paraM satayxda sAkASxtAkxrakekx avaru inUnx hecicxna shikaSxNa paDeyabeVkeMbudanunx sAthxpisaleLasutatxde; diVGaRkAlAnaMtara konege tAvu boVdhiyanunx paDedu budadhxrAgabahudeMba AshAvxsanavanunx aneVka sherxVSaThx shArxvakarige adu koDutatxde.

mahAyAna garxMthagaLu atayxdhikavAgi ciVniVBASege parivatiRtavAdadudx pashicxmada tisxnf vaMsha (kirx.sha. 265-316) ALutitxdadx kAladalilx. ivugaLa peYki, dashaBUmikA\-sUtarx matutx samAdhi rAjasUtarxgaLu tuMba parxshasatxvAdavi; modalaneyadaralilx boVdhisatatxvXna AdhAyxtimxka parxgatiya dashaBUmigaLa vaNaRneyide, eraDaneyadaralilx shUnayxtA sAkASxtAkxrakokxyuyxva sherxVSaThxtama dhAyxnada nirUpaNeyide. mahAyAna garxMthagaLanunx ciVNiVBASege parivatiRsuva kAyaR sumAru sAvira vaSaRgaLa varege muMduvariyitu. ciVNiVyarigiMta eSoTxV Icege I BASAMtara kAyaRvanunx keYgoMDavarAdarU, TibeTf deVshadavaru kUDa I kelasadalilx hiMdebididxlalx.

mahAyAnigaLu maMtarx mATagaLige salalxda pArxshasatxyXvanunx koTaTxru; ivelalxvU dhAraNegaLeMba aneVka garxMthagaLalilx saMgarxhitavAgive. pArxciVna mahAyAna garxMthagaLalilx,\break boVdhisatatxvXru I dhAraNegaLanunx vashapaDisikoMDidAdareMdu heVLalAgide. I\break dhAraNegaLalilx sAdhAraNavAgi bari mAtugaLa saraNiyide; aneVka saMdabaRgaLalilx ivakekx yAva athaRvU iruvudilalx.ivu keVDugaLanunx taDeyutatxveyeMdU beVDidudanunx koDutatxveMdU naMbalAgide. hiVnayAnigaLige I dhAraNegaLa viSaya gotitxlalx\-diralilalx. avaralUlx kelavu `paritatx'gaLu, eMdare parihAraka maMtarxgaLu idadxvu; pArxyashaH ivu adhavaRveVdada athavA adakUkx pUvaRda maMtarx taMtarxgaLanunx bwdadhxru parivatiRsikoMDa rUpagaLAgirabahudu. mahAyAna dhamaRdalilx dhAraNegaLige parxdhAna sAthxnavididhxtu.

\newpage

sArAMshavAgi: tirxpiTakada pArxciVna garxMthagaLalUlx kUDa anivARcayxvAda\break adavxyaveV vishavxda mUladalilxde. parxpaMcada elalx vasutxgaLU asitxtavxvilalxdavu, aBAva\-gaLu eMba mahAyAnika sidAdhxMtavanunx opupxvaMtha vAkayx KaMDagaLive eMbudanunx toVrisikoTATxyitu. Adare aMtha vAkayxKaMDagaLu tirxpiTakagaLalilx alolxV ilolxV kelavu ive, aSeTx. matutx avugaLalilx kelavanunx muMde baMdu seVrikoMDa parxkiSxpatxgaLu enanx\-bahudu. budadhxna niyARNada oMdu shatamAnAnaMtara mahAsAMGikaru udi\-sidaru;\break adhaR shatamAnAnaMtara oDamUDida adara shAKegaLAda loVkoVtatxravAdigaLU\break veVtulayxkarU mahAguruvina divayx shariVraBAvaneyanunx horataMdu boVdhisatatxvX\break jiVvita karxmavanunx janaralilx haraDidaru. theVravAdigaLU matutx savARsitxvAdigaLU\break boVdhisatatxvXBAvaneyanunx tamamx sidAdhxMtagaLalilx aLavaDisikoMDaru. Adare I boVdhi\-satatxvXteyanunx gwtamabudadhxna pUvaRjanamxgaLige mAtarx anavxyisi adanunx vivarisalu\break jAtaka matutx avadAna sAhitayxgaLanunx racisidaru. ashoVkana taruvAyada kAladalilx, eMdare kirx.pU. eraDaneya matutx oMdaneya shatamAnada A naDuvaNa avadhiyalilx,\break jAtaka matutx avadAnagaLa daqshayxgaLanunx Barfhutf matutx sAMcigaLa kaMbigaLalilx kore\-yutitxdAdxga beLeyitu. kAlAnukarxmadalilx ivu neYtika matutx dAshiRnika garxMthagaLa meVle kavidavu. sumAru I kAladalilxyeV boVdhisatatxvX BAvane oMdu pUjeya Agama\-vAgi parivatiRtavAgi mukitxmAgARnusaraNeyalilx adakokxMdu sAthxna pArxpatxvAyitu.

dhamaRshUnayxtA sidAdhxMta yAva kAladalilx AviBaRvisitu eMbudara viSayadalilx, adu modala bArige parxjAcnx pAramita garxMthagaLalilx parxtipAditavAyiteMdu nidhaRravAgi heVLabahudu, idara atayxMta pArxciVna ciVniVBASaMgara kirx.sha. modalaneya shatamAnadalilx -- adakikxMtalU muMceyalalxvAdare -- racitavAyitAdadxriMda, parxjAcnxpAramitada mUla garxMthagaLu kaniSaThx pakaSx kirx.pU. modalaneya shatamAnadalilx racitavAdaveMdu heVLabahudu.

TibeTiTxna saMparxdAyagaLalilx, kelavu boVdhisatatxvXru kAniSakxna pariSatitxnalilx upa\-sithxta\-ridadxreMdU, A kAlada sumArige kelavu sharxmaNaru `anutapxtitxka dhamaR kASxMti'yanunx\break loVkada vasutxgaLelalxvU anutapxnanxvAdaveMba vAdavanunx upadeVshisutitxdadxreMdU\break leVKisalAgide. I vishiSaTx pAriBaSika shabadxvu `dhamaRshUnayxtA' eMbudakekx payARya\-vAgi `sadadhxmaR puMDariVka'dalilx punaH punaH parxyukatxvAgide. AdudariMda TibeTanf saMparxdAyagaLu `dhamaRshUnayxtA' BAvane kirx.pU. modalaneya shatamAnadalelxV parxcuragoMDididxtu eMbudanunx samathiRsutatxve.

dashaBUmikA sUtarxgaLa kAlavanunx kirx.sha. eraDaneya shatamAnakikxMta hiMdakekx koMDoyayxlAgadAdudariMda `dashaBUmi'gaLa mUlaka boVdhisatatxvXna muMbarivina BAvane muMde savxlapx kAlAnaMtaradalilx huTiTxtenanxbahudu; Adare parxjAcnxpAramita garxMthagaLa kAladalilx `BUmi'gaLa asapxSaTx BAvane ididxteMba viSayadalilx yAva saMdeVhavU ilalx. I BAvane boVdhisatatxvX BUmiyalilx sapxSaTxvAgi kaDeyalapxTuTx dashaBUmikA sUtarxdalilx parxvaqdadhxvAyitu.

BwgoVLikavAgi heVLuvudAdare, mahAyAna sidAdhxMtavu dakiSxNadalilx huTaTxnunx paDedu alilxMda pUvaRdeVshagaLalilx parxsarisitu; baLika utatxradalilx ELige paDeyitu. I parxkAravAgi aSaTxsAhasirxkA parxjAcnxpAramita\endnote{{\rm Missing}}daMtha pArxciVna garxMthadalilx ukatxvAgi\-ruvudu gamanAhaRvAda saMgati. mahAyAnada pUviRkarAda mahAsAMGikarU matutx avara shAKegaLU guMTUru jilelxya amarAvati matutx nAgAjuRnakoMDa sUtxpagaLa sutatxmutatx keVMdarx sAthxnagaLanunx kalipxsikoMDidadxru matutx mahAyAna dheyxVyagaLU sidAdhxMtagaLU sarAgavAgi haraDalu sumAgaRgaLanunx nimiRsidaru eMbudu sapxSaTx. guMTUriniMda utatxrakekx adara dAri orisAsx, baMgALa matutx bihAra muMtAda pUvaRdeVshagaLa mUlaka hAduhoVgutatxde matutx I deVshagaLiMda upadeVshakaru utatxrada kaDege sAliTuTx I hosa upadeVshavanunx kirx. sha. eraDu matutx mUraneya shatamAnagaLalilx alilx haraDidareMdu naMbabahudAgide.

\theendnotes
