\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
%{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf suceVta kaqpalAni}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\centering{\bf 11}\par}
  }
\vskip 20\p@}
\makeatother

\chapter{BagavadigxVteya dhamaR}

\setcounter{endnote}{0}

mAnavana parxkaqti matutx vishavxdalilx Atana sAthxnamAnagaLa viSayadalilx  hiMdU janAMgada paramAnuBava BagavadigxVteyalilx goVcarisutatxde. hiMdUdhamaRda parxsAthxna garxMthagaLa peYki BagavadigxVteyeV atayxMta janapirxyavU hAgU bahu gahanavU Agiruva garxMtha. hiMdUdhamaR matutx dashaRnagaLa meVle vAyxKAyxnisa horaDuva yaHkashicxtanU kUDa BagavadigxVteyanunx Odi adariMda kelavu sholxVkagaLanunx udadhxrisa horaDutAtxne. meVlutoVrikege A garxMtha aSuTx saraLavAgi kANutatxde. Adare shaMkara, rAmAnuja, madhavx, madhusUdana modalAda madhayxyugada mahAdAshaRnika AcAyaRrugaLu I garxMthada mahimeyananxritu tamamx parxgalaBxvAda BASayxgaLanunx bareyalu adanunx etitxkoMDidAdxre. tilaka, gAMdhi, araviMda muMtAda Adhunika BAratada jananAyakarU vidAvxMsarU giVteya meVle tamamx atuyxtakxqqSaTx kaqtigaLanunx racisidAdxre. yudadhx mADuvudu tananx kataRvayx, Adare adariMda aparihAyaRvAda pApagaLu udabxvisutatxve eMba parasapxra virudadhx BAvanegaLu ajuRnana manasisxnalelxdudx\endnote{BagavadigxVte {\rm I, 21 -- 47}} adara parihArAthaRvAgi I upadeVswha horaTide. I manoVveYkalayxvanunx pariharisalu, BagavadigxVteya divayx guru aneVka neYtika samaseyxgaLanunx avugaLa dAshaRnika mUlakekxV koMDoyudx Atamxkekx mutitxkoLuLxva aneVka aniSaTxgaLanunx parishamisabalalx sherxVSaThxvU AcaraniVyavU Ada upAyagaLanunx vivarisalu toDagutAtxne. I riVtiyalilx I garxMtha A kAladalilx parxcalitavAgidadx dashaRnagaLu, neYtika vayxvasethxgaLu, Atamx saMsAkxrakekx yoVjitavAda dhAmiRka paMthagaLu modalAdavugaLanunx saMkeSxVpavAgi parxsAtxvisuva garxMthavAgiyU pariNamiside.

\begin{center}
\textbf{\Large{giVteya AdhAyxtamx dashaRna}}
\end{center}

elalxvU paramapuruSanalilx EkiVBaviside eMbudeV BagavadigxVteyalilx parxtipAdita\-vAgiruva vishavxdaqSiTx.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 19}} Adare adaradu vishavxvanunx paramapuruSanoDane samiVkarisuva mata alalx. vishavxdalilxruva samasatxvU paramAtamxnigiMta beVre eMbudanunx adu niSeVdhisuvudilalx. vishavxvU paramAtamxnU mUlataH beVreyAgiradidadxrU visheVSataH Binanx eMbudanunx adu saqSiTxvAdadiMda, eMdare paramapuruSaniMda jagatutx udisi avanalelxV layisutatxde eMdu heVLi, samathiRsutatxde. I saqSiTxvAda `parxkaqti' eMba tatavxdalilx keVMdirxVkariside. parxkaqtiyeV jagatitxna tiruLalalxde tadutApxdaka shakitxyU Agide. mUlataH sAMKayx dashaRnadalilx parxtipAditavAgidadx `parxkaqti' tatavxvanunx giVtAporxVkatxvAda `deYva' matutx `Bakitx' eMba BAvanegaLige sarihoMduvaMte mApaRDisalAgide. sAMKayxdashaRnadalilx nirUpitavAgidadx `parxkaqti' matutx `puruSa'ru eMba tatavxgaLalilxna adeV beVre ideV beVre eMba devxta BAvavanUnx oMdakokxMdu viroVdhaveMba devxYdhiV BAvavanUnx giVte iveraDu tatatxvXgaLU oMdeV deYviV parxkaqtiyiMda, (mAyA matutx savxBAva eMdu ivugaLa hesaru) samudUBxtavAgive eMdu heVLi, pariharisaleLaside. I samanavxya daqSiTxyalilx puruSananunx paramapuruSana parAparxkaqtiyeMdU parxkaqtiyanunx Atana aparA parxkaqtiyeMdU vaNiRsalAgide. sAMKayxdalilx heVgoV hAgeyeV giVteyalUlx saha -- Adare ililx adakekx `aparA' eMba veYlakaSxNayxvanunx heVLalAgide -- parxkaqtiyeV samasatx saqSiTxvikAsakUkx mUla darxvayxvAgide. beVpaRDisalAgada satatxvXrajasatxmagaLeMba mUru guNagaLiMda adu kUDide; shariVrada meVlU manasisxna meVlU avu biVruva pariNAmagaLanunx parishiVlisidedxV Adare avu mUla darxvayxvU hwdu, guNagaLU hwdu eMdu heVLabeVkAgutatxde. bwtika daqSATxyX noVDuvalilx ivugaLa peYki satatxvXvu samatoVlana shakitxyalilx (eMdare shamadalilx), rajasusx kirxyAshakitxyalilx, tamasusx jaDatavxdalilx parxkaTavAgutatxve; manoVdaqSATxyX, satatxvX jAcnxnarUpadalilx, rajasusx rAgAtamxkavAgi, tamoVguNa moVha, Alasayx, jaDate itAyxdigaLalilx parxkaTavAgutatxve.

samasithxtiyalilx aviBakatxvAgiruva parxkaqtiya I guNagaLu I samatoVlanavanunx kaLedukoMDu udevxVjitavAguvudariMda saqSiTx vikAsaveVpaRDutatxde; tatfPalavAgi adu paqthivx, apf, teVjasusx, vAyu, AkAsha, manasusx, budidhx, ahaMkAragaLeMba eMTu mUla tatavxgaLAgi oDeyutatxde. I mUla tatavxgaLiMda vividha bwta, jiVva matutx manoVrUpagaLu utapxnanxvAgutatxve, konege avugaLalelxV laya hoMdutatxve. I vishavx vikasanavu tananx parxkirxyeyalilx parxtAyxvatiVR lakaSxNavuLaLxdudx, hAgU manuSayxna deYnika jiVvanakarxmavanunx hoVlutatxde: heVgeMdare, hagalinalilx ececxtitxruvAga Atana parxteyxVka loVka vikAsa hoMdutitxrutatxde. Adare iruLinalilx Ata nidirxsuvAga adu Atana manasisxnalilx layisihoVgutatxdeyalalxde maraLi ecacxruvAga punaH horakekx barutatxde. ideV riVtiyalilx saqsiTxkataRnAda barxhamxna hagalinalilx -- idara avadhi sAvira yugagaLu -- jiVva jAtavelalx anuBavisutitxruva I loVka vikasitasithxtiyalilxrutatxde, Adare Ata tananx iruLinalilx nidedxhoVdAga -- eMdare punaH sAvira yugagaLa payaRMta -- adu parxkaqtiyalilx viliVnavAgi AtanecacxruvAga punaH horahomumxtatxde. hiVge bahu diVGARvadhiya saqSiTx-laya-vikAsa-vilayagaLu parxkaqtiya niraMtara parxkirxyegaLaMte parxtAyxvatiRsutatxleV irutatxde. Adare giVteyalilxna parxkaqti savxtaMtarxvU savxyaMpUNaRvU Ada tatavxvalalx; adu paramapuruSana kirxyAshakitx aSeTx.\endnote{BagavadigxVte {\rm IX, 7 -- 10}} yAvudariMda saqSiTxya mUla darxvayx matutx adara vividha saMyoVjanegaLu mUDi barutatxvoV A aparA parxkaqti eDebiDade badalAvaNe hoMduva sithxtiyalilxrutatxde; adakekx idirAgi vikAra hoMdada jiVva, paramapuruSana parAparxkaqti enisikoMDu, irutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 3 -- 6}} I jiVvarugaLu sAMKayxshAsatxrXda `puruSara'nunx hoVlutAtxre. sAMKayxdalilx puruSaru aneVka eMbeNikeyuMTu. giVteyU saha jiVvAtamxrugaLu aneVkaveMdu opupxtatxde. Adare avu paramapuruSana aMgagaLeMdU, meVle nirUpisida aparA parxkaqtiyu avugaLa meVle heVruva bwtika mitigaLalilx avu badadhxvAgive eMdU heVLutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm VIII, 33, XV, 7 -- 8}} jiVvAtamx tAnu hiMdina janamxgaLalilx mADida kamaRgaLige anusAravAgi ucacxvoV niVcavo Ada janamxgaLanunx etutxtAtx maraLi maraLi sAyutAtx janamxmaqtuyxveMba cakarxdalilx sikikx naraLutitxrutatxde. I parxkirxyeyanunx anusarisi BAratiVya dashaRnavu tananx parxsidadhxvAda kamaR sidAdhxMtavanunx anumitisi aneVka janamxtatavxvanunx sAthxpisutatxde. hiVge jiVva aneVka janamxgaLanenxtutxvAga adu paDedukoLuLxva shariVra matutx manasusx mAtarx vayxtAyxsa hoMdi ucacxvoV niVcavoV Agirutatxde. jiVva mAtarx avikAriyAgiyeV uLidu, adara shariVra matutx manasusx hecucx susaMsakxqqtavAgutAtx AgutAtx tananx veYBavavanunx hecucx hecAcxgi parxkAshapaDisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 20 -- 22}}

Eke yAvAga I saMsAracakarx parxvatiRtavAyiteMbudanUnx sanAtanavAda tanenxraDu aMshaveV -- `mameYvAMsha' sasxnAtanaH -- I kamaRniyamakekx heVge badadhxvAyiteMbudanUnx giVte caciRsuvudilalx. iruvuvikeya kaSxra matutx akaSxra parxkAragaLu paramAtamxna kiVLatxrada hAgU meVlatxrada parxkaqtigaLeMdu vaNiRtavAdAga adeV avugaLa kaTaTxkaDeya savxrUpaveMdU adanunx visAtxravAgi vAyxKAyxnisuvudu anavashayxkaveMdU BAvisalAgide. tananx mUla yAvudeMba jijAcnxseyalilx toLaluva manuSayxnige avinAshiyAda jiVvAtamxnU nAshahoMduva shariVravU oMdeV eMba BArxMti ajAcnxnajanayxvAdudeMdU hiVge tananx mUlasavxrUpavanunx maremAcisuvudeV ajAcnxnada savxBAvaveMdU giVte heVLutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm V, 15}} AdudariMda mukitxyanunx bayasuva vayxkitx takakx adhAyxtamx saMsAkxradiMda I ajAcnxnavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVkeMdU.\endnote{BagavadigxVte {\rm XV, 1 -- 5}} parxkaqtiya baMdhanadiMda biDugaDeyanunx paDeyabeVkeMdU adu boVdhisutatxde.

`aparA parxkaqti' yeMdu heVLalAda saqSiTxya mUla darxvayxvanunx paramAtamxna `kaSxraBAva'veMdU Atamxvanunx vikAra hoMdada akaSxraBAvaveMdU vivarisalAgide; samasatxvanUnx saqSiTxsi hatoVTiyalilxrisikoMDu avu avugaLa neVradalilx avu avu naDeyuvaMte neVmaka mADuva matutx elalxvanUnx miVri niMtiruva parabarxhamxna puruSoVtatxma savxrUpavanunx giVte iveraDara eduru nililxsutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XV, 16 -- 19}} kaSxra, akaSxra, puruSoVtatxma eMba I mUru BAvanegaLu parxtipAditavAdAga ivakekx parasapxra sidAdhxMtadalilx kaSxra matutx akaSxragaLeraDU parama puruSoVtatxmana neYjAviSakxraNaveMdoV toVrikeyeMdoV BAvisuvudu yukatx. takaRda daqSiTxyiMda sAmAnayxvAgi noVDidare iveraDU parasapxra virudadhxgaLeMdu toVrutatxde. sAmarasayxvanunx upadeVshisuva BagavadigxVte ivu parasapxra viroVdhagaLeMdu BAvisuvudilalx, EkeMdare sakalavanUnx vAyxpisiruva puruSoVtatxmana parxjecnxyalilx parxkaqtiya AviBURti oMdu horatoVrike mAtarx; Atana iravu idariMda savxlapxvU BAdhitavAguvudilalx.\endnote{BagavadigxVte {\rm IX, 5, VII, 12}} parama puruSoVtatxmanigU AtaniMda utapxnanxvAguva vishavxkUkx yAva tarada saMbaMdhavAgali saMpakaRvAgali ilalx eMba vAdavanunx tAkiRkavAgi sAthxpisabeVkAdare `vivataR' vAdadiMda mAtarx (eMdare Barxmajanaka parivataRne) sAdhayxvAgiruvudariMda, aMtha `vivataR' sidAdhxMtavanunx samathiRsuva heVLikegaLu giVteyalilx goVcarisutatxve. aMtha oMdu sidAdhxMtada anumitige avakAsha koDuvaSuTx dUra giVte hoVgutatxdeyeV horatu, adanunx saMpUNaRvAgi parxtipAdisalu hoVguvudilalx; savxtaH tAnu Bakitx matutx sadAcAragaLanunx kuritu heVLahoraTa garxMthavAdudariMda pArxyashaH aMtha sidAdhxMtada parxtipAdaneyiMda sAmAnayx manuSayxnige aSeTxVnU parxyoVjanavU ilalx eMdU irabahudu. saMsAradalilx toLalutAtx mukitxgAse paDutitxruva jiVvanige parxkaqtiya pariNAma jiVvanada oMdu vAsatxvAnuBavavAgade adanunx alalxgaLeyuvudu ililx budidhx camatAkxravenisutatxdeyalalxde beVrenU alalx. AdudariMda giVte tananx muKoyxVpadeVshagaLalilx vivataR vAdada matutx jagatutx bari toVrikeyeMba vAdada keYbiDutatxde matutx parabarxhamxnalilx samasatxvU oMdAgi hoMdikoMDide eMba sidAdhxMtavanunx otitx heVLutatxde. tananx akaSxra matutx kaSxra parxkaqtigaLiMda kUDiruva ceVtanAceVtana parxpaMcavu savaRsavxrUpavAda vAsudeVvana shariVraveMbudu ajuRnana deYvadatatxvAda divayx daqSiTxge goVcaravAgutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XI, 13}}

\begin{center}
\textbf{\Large{paramapuruSana citarxNa}}
\end{center}

samasatxvanUnx tuMbi niMtiruva paramapuruSana vishadavU mareyalAgadaMthadU Ada rUpareVKegaLanunx citirxsuvudu BagavadigxVteya muKayx lakaSxNagaLalilx oMdu. Ata samasatxvanUnx vAyxpisiruva EkeYka deYva -- Atana pAdagaLU keYgaLU irada jAgavilalx, Atana tale, kaMgaLu matutx muKagaLu elalx dikukxgaLigU samumxKavAgide, Atana kivi elalx pakakxgaLalilxyU sututxvaridide. elalx iMdirxyagaLa viSayagarxhaNashiVlate Atanalilx keVMdirxVkarisive; Adare Atanige iMdirxyagaLeV ilalx. Ata yAvudakUkx aMTikoMDilalx; Adare sakalAdhAra. Atana parxkaqtiya guNagaLiMda nimuRkatxnAgidAdxne; Adare avugaLa BoVga AtaniguMTu. Ata elalxdara oLagU horagU idAdxne. Ata acala; AdarU calisutitxrutAtxne. Ata arivige eTukadaSuTx sUkamx. Ata dUradalilxruvaMthavanu, AdarU saniyadalelxV idAdxne. Ata aviBakatx, AdarU jiVvigaLalilx viBakatxnAdaMte toVrutAtxne. sakalavanUnx poVSisuvavanU AtaneV. AtaneV savaRshakatxnAda paramAtamx, savaRjacnx, savaRvanUnx tananxriviniMda vAyxpisiruva ceVtana. Atana veYBavada oMdaMsha vicitarxvAda I samasatx jagatatxnUnx etitx hiDidide. Atana anaMta viBUtiyiMdaleV BUmavAdudelalxvU suMdaravAdudelalxvU shakitxmatAtxdudelalxvU udisive. elalx jiVvagaLa pArxNAdhAra Ata. oMdu kalapxvAda meVle elalx jiVvagaLU Atana parxkaqtiyalelxV liVnavAgutatxve. matotxMdara kalapxda pArxraMBadalilx Ata avugaLanunx punaH saqSiTxsutAtxne. tananxdeV Ada parxkaqtiyanunx keYvasha mADikoMDu adara guNagaLiMdaleV badadhxvAgi nisasxhAyakavenisiruva I jiVvajAtagaLanunx Ata maraLi maraLi huTiTxsutatxleV irutAtxne. AtaneV sakala saMhArakanAda kAla. samudarxda kaDege dhAvisuva hoLeya niVroVTagaLaMte, beMkiyanunx mutitx uriduhoVguva IcaluhuLugaLaMte I jagatetxlalx nisheyxVSavAhgi nAsha hoMdalu Atanatatx ODi ODi hoVgutitxde. teVjasisxna Ata elalx katatxlanUnx mIridAdxne. sUyaRcaMdArxginxgaLa hoLapU AtanadeV, parxtiyoMdu jiVvadalUlx iruva jAcnxtaqtavx guNavU saha AtaniMdaleV baMdudu. Ata sakala jiVvagaLa haqdayakamaladalilx kuLitidAdxne. AtaniMdaleV samxqqti, jAcnxna, avugaLa nAsha kUDa parxvaqtatxvAgutatxve.

ajanAgiyU shAshavxtanAgiyU idadxrU, sakala jiVvagaLigU parxBuvAgidadxrU I dhamARdhideVvate loVkadalilx dhamaRgAlxniyuMTAdAgalelalx, adhamaR taleyetitx\-dAgalelalx, sAdhugaLanunx kApADalU, pApiSaThxranunx nimURla mADalU, dhamaRvanunx nelegoLisalU tananx AtamxmAyeyanenxV avalaMbisi padeV padeV avatarisutitxrutAtxne. loVkahitAthaRvAgi yugayugadalUlx Ata saMjanisutAtxne, Atana janamxkamaRgaLanunx Bakitx sharxdedhxgaLiMda nijavAgi ariyuvavaru AtamxjAcnxnavanunx paDedu mukitxyanunx paDeyutAtxre. Atana parxkaqti baMdhakavAgidadxrU, kAlasavxrUpanAgi Ata sakalavanUnx nAsha mADuvaMthavanAgidadxrU, perxVma matutx dayegaLiMda Ata jiVvAtamxvanunx noVDutAtxne; jiVvAtamxnanUnx paramAtamxnanUnx gaMTuhAkiruva rathavu paramAtamxna I perxVma matutx dayA guNagaLu, carA carAtamxkavAda samasatx loVkakUkx AtaneV taMde. Ata elalx gurugaLigiMtalU utatxmoVtatxmanAda guru, AtaneV pUjA yoVgayxnAda parama deVva, Atanige samAnarArU ilalx. Adare tanage sharaNu baMdavarige Ata taMde maganige heVgoV hAge, senxVhita senxVhitanige, pirxya tananx perxVyasige eMtoV A pariyalilx vatiRsutAtxne. AtaneV taMde, tAyi, poVSaka, ajajx, sharaNayx; sakala loVkakUkx senxVhitanu Ata -- vishavx baMdhu. elalx jiVvigaLU Atanige oMdeV; yAva pakaSxpAtavU Atanigilalx, yAranUnx Ata devxSisanu, Adare yAru Atananunx BakitxyiMda pUjisutAtxroV avaru AtanoLageV irutAtxre, AtanU avara oLageyeV irutAtxne. meVlina vaNaRneyiMda shakitxyutavU citarxNasamathaRvU Aga giVteya vAkayx saMparxdAyajaDavAda deVvatA kalapxnege oMdu hosa huruLanunx koDuvudu yArigAdarU goVcaravAdiVtu.

jagatitxnalilx eraDu tarada iravugaLive: deYva matutx asura. modalaneyadakekx seVridavaru jAcnxna Bakitx neYmaRlayx AtamxsaMyama vinaya daye ataqSeNx muMtAda guNagaLiMda BUSitarAgidAdxre, avaru deVvaratatx sariyutAtxre; eraDaneyadakekx seVridavaru suKa shakitx ADaMbaragaLa benunx hatitx kUrxrigaLU adhamiRgaLU AgutAtxre, idara pariNAmavAgi avarige BagavaMtanu sikukxvudilalx matutx avaru adhoVgatige iLiduhoVgutAtxre. Adare avarU saha BagavaMtana karuNege horatAdavaralalx; EkeMdare manuSayx eSeTxV pApiSaThxnAgidadxrU Ata pashAcxtAtxpayukatxnAgi Atanige sharaNuhoVdare, Atana meVle BagavaMtana daye haridu Ata beVgane sAdhuvAgibiDutAtxne. nijaBakitx matutx haqdayashudidhx iveraDu mAtarx paramAtamxnige iSaTxvAdaMthavu. ivugaLiMda kUDiruva manuSayx BakitxnamarxnAgi oMdu eleyanAnxgali, hUvanAnxgali, haNaNxnAnxgali konege oMdu udadhxraNi tiVthaRvanAnxgali samapiRsidedxV Adare adanunx paramapuruSa sivxVkarisutAtxne. AtaneV sakala tapasusxgaLanUnx yajacnxgaLanUnx BuMjisuvaMtha sAvxmi; AtaneV sakalaloVkaparxBu, samasatx pArxNigaLalilx suhaqtf -- savaRsuhaqtf. sakalakUkx AtaneV AdibiVjaveMdu yAva Bakatxru tiLididAdxroV avareV A sAvxmiyanunx EkamanasakxrAgi pUjisutAtxre. avarige AtaneV AdhAravAgi alilx avaru vishArxMtarAgutAtxre matutx Atananunx BajisuvudaralelxV avaru AnaMdavanUnx taqpitxyanUnx paDeyutAtxre. aMthavarige Ata kAmAdigaLiMda dUSayxvAgada matutx avaranunx tanenxDege oyuyxva jAcnxnavanunx dayapAlisutAtxne. avarige karuNisi Ata avara haqdayadalelxV vAsamADutitxrutAtxne matutx jAcnxnadiVpadiMda avara haqdayavanunx vAyxpisiruva ajAcnxnAMdhakAravanunx tolagisutAtxne. bahaLa beVganeyeV avaranunx Ata saMsArasAgaradiMda meVlakekxtutxtAtxne. matutx avara iMdina muMdina AguhoVgugaLanunx A sAvxmiyeV noVDikoLuLxtAtxre.

I parxkAravAgi BagavadigxVteyalilx parxtipAditanAgiruva paramapuruSanu dhamARdhi\-deVvate matutx perxVmamaya. Atanige puruSatavxvanunx AroVpisuvudariMda Ata obabx vayxkitxya dajeRge -- ISARBUyiSaThxnU saMkucitanU Ada obabx AdivAsiV kuladeVvateya dajeRge -- iLiyuvudilalx. Atanige aneVka nAmagaLu, aneVka rUpagaLu. Ata namamx arivige baruvudi I asaMKayx nAmarUpagaLa mUlaka. `manuSayxru yAva BAvadiMda nananxnunx paDeyabayasutAtxroV AyA BAvadalelxV avaranunx nAnu sivxVkarisutetxVne', enunxtAtxne BagavadigxVteya deVvaru, `avaru yAva mAgaRvanenxV anusarisali A mAgaRvelalx elalx vidhadalUlx nananxdeV Agide.'\endnote{BagavadigxVte {\rm IV, 11}} loVkakekxlalx obabxneV Ada paramapuruSananunx biTuTx anayx deYvagaLanunx BajisuvavarU kUDa, dikakxqqtarAgilalx; Adare avara pUje alapx PalavuLaLxdedxMbudanunx sapxSaTxgoLisalAgide.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 20 -- 23, IX, 23 -- 24}}

\begin{center}
\textbf{\Large{giVteya parxkAra mukitxya kalapxne}}
\end{center}

BagavadigxVteyalilxna adhAyxtamx viveVcaneyU deYvasavxrUpa BAvaneyU adara\break paramoVdedxshavanunx reVKisuvudilalx. avu jiVvanakarxmakekx anivxtavAgive. yAvudara sAkASxtAkxradiMda mAnavajiVvitada paramapuruSAthaR laBisutatxdoV A parama satayxvanunx avu heVLikoDutatxve.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 29, IX, 33}} savakataRvayx nivaRhaNeyeV jiVvanada paramoVcacx dhamaRveMbudanunx etitxhiDidu giVte kaSxtirxya yoVdharige `satatxre savxgaR ninanxdu, gedadxre BUmi ninanxdu' eMdu usirutatxde' iMtha upadeVsha dwbaRlayxdiMdAgali adheYyaR\-diMdAgali kaSaTxgaLanunx edurisalAgade adakekx benunx tirugisuvudanunx boVdhisuvudilalx. Adare BoVgeYshavxyaRgaLige manuSayx atiyAgi aMTikoLaLxbAradeMbudanunx giVte vidhisutatxde -- idanunx nAvu mareya bAradu -- EkeMdare, avu manuSayxnalilxruva adhAyxtamx parxvaqtitxgaLanunx nAshagoLisutatxve. AdudariMda\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 44}} giVte AsuriV parxvaqtitxgaLanunx sapxSaTx mAtugaLalilx KaMDisutatxde. jiVvanavanunx nAvu pirxVtisabeVkAdadUdx adu namage koDuva suKagaLigAgiyalalx; manuSayxna vikAsakekx adu niVDuva avakAshagaLigAgi adaralilx nAvu mamatedoVrabeVku. I vikAsada koVDanunx manuSayx yAvAga muTuTxtAtxne eMdare, shariVra matutx iMdirxyagaLa dAsayxdiMda Ata biDugaDe hoMdi niBaRyanU saMpUNaR nirAsakatxnU AnaMdamayanU savaRBUta suhaqdanU matutx savaRkalAyxNakArakanU AdAga, sadfjAcnxna, sadfkamaR matutx sadfdhAyxna mukatxnAgi BAvashudidhxyanUnx paDedu jiVvanada viSayadalilx beVre daqSiTxyanunx (pAramAthiRka daqSiTxyanunx) hoMdidAga mAtarx I sithxti Atanige pArxpatxvAgutatxde. moVkaSx eMbudu I parxshAMta sithxtiyalalxde beVre alalx; idara pariNAmavAgiyeV Atanige maraLi maraLi huTiTx sAyuva keVDU niMtuhoVgutatxde. BagavadigxVteya daqSiTxyalilx, elalx mAnavarU bayasuvaMtha suKa eMbudu viSayoVpaBoVgadiMda pArxpatxvAguvudilalx; avugaLa saMyamadiMda.\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 62 -- 66}} I viSayasuKagaLeV anitayx, gaLigeyiruvaMthavu.\endnote{BagavadigxVte {\rm IX, 33}} avugaLiMda shAMtiyaMtU huTuTxvudilalx; shAMtiyilalxde suKavelilx?\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 66}} moVkaSxvoV shAshavxtavAdudu; adu I jiVvadalilxyeV shAMtiyanunx koDutatxde matutx maruhuTaTxnunx toDedu hAkutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm VI, 15}} shAMtajiVvanada kaleyanunx kalisuvudeV adara udedxVshavAdudariMda adoMdu nAvu namamx bALinalilxyeV paDeyabeVkAda sididhx. janana maraNa naraka savxgARdi BAvagaLelalx idara ciMtaneyalelxV udisi baruva anuSaMgika BAvanegaLu.\endnote{BagavadigxVte {\rm V, 19 -- 23}}

I bALinalelxV moVkaSxvanunx paDedu shAMtiyalilx nelasida puruSananunx giVte halavAru hesariniMda kareyutatxde -- sithxtaparxjacnx, tirxguNAtiVta, Bakatx, jAcnxni, yoVgi -- muMtAgi.\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 55 -- 72, XIV, 20 -- 26, XII, 13 -- 20}} jiVvanumxkatxnu jiteVMdirxya, asaMga, samadaqSiTx; Ata deYvaparxjecnxyuLaLxvanu matutx ililx parAshAMtiyukatxnAgidAdxne matutx ililx tiVrikoMDameVle `shAshavxta sAthxna'vanunx hoMdutAtxne. ideV jiVvAtamxna parama parxyoVjana, sherxVyasusx. idu hiMde vivarisida mAnavana matutx jagatitxna nijavAda savxBAvavanunx sAkASxtakxrisikoLuLxvudara Pala. giVteya manashAyxsitxrXVya hAgU neYtika upadeVshagaLu I sAkASxtAkxrakekx sahakArigaLAgive. aSeTx.

\begin{center}
\textbf{\Large{giVteya parxkAra baMdha}}
\end{center}

manuSayxna duHKagaLigelalx ajAcnxnaveV kAraNaveMdu giVte sArutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm V, 15}} ajAcnx\-moVhitanAgi manuSayx tAnu Atamx eMbudanunx marayutAtxne matutx janamxdiMda janamxkekx saMkarxmisalu tanage parxkaqti dayapAlisiruva deVhaveV tAnu eMdu BarxmisutAtxne; idara pariNAmavAgi Ata tirxguNagaLalilx badadhxnAgutAtxne.\endnote{BagavadigxVte {\rm XIV, 6 -- 13}} EkeMdare nAvu puruSaneMdu yAvudanunx kareyutetxVvoV A keSxVtarx parxkaqtiya guNagaLiMda utapxnanxvAdudu.\endnote{BagavadigxVte {\rm XIII, 5 -- 6, III, 42}} manuSayxna neYtika jiVvanadalilx ajAcnxna talehAkuvudu ivugaLa mAdhayxmada mUlakaveV; matutx neYtika jiVvanadalilx ajAcnxnada parxdashaRnavanenxV nAvu pApa eMdu kareyuvudu. namamxnunx yAvudu balavaMtadiMda eLetaMdo eMbaMte pApavanunx mADalu perxVrisutatxde eMba parxshenxge, neYtika patana heVge uMTAgutatxde eMba viSayadalilx, sudiVGaRvAda utatxravanunx giVteyalilx sAvxmi koDutAtxne. AsuriVvaqtitxya manuSayxnalilx heVge pApada perxVraNe vijaqMBisi Atana pApapuNayx vimoVcaneyanunx saMpUNaRvAgi nAsha mADibiDutatxde eMbudara vivaravAda vaNaRne alilx goVcarisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 36 -- 40}}\endnote{BagavadigxVte {\rm XVI}} ajAcnxna adhAyxtamx matutx neYtika vagaRnegaLa meVle anathaRkAriyAda pariNAmavanunx biVrutatxdeyalalxde adariMduMTAguva AtamxgAlxniyU kaDame parxmANadadxlalx. yAvudu savaRshakatxnAda paramAtamxnadu adu tananxdeV eMdu BAvisuva parxvaqtitxyanunx jiVvAtAmxnalelx avana ahaMkAra matutx I aneYtika savxBAva huTiTxsibiDutatxve. Adare nijavAgi jagatetxlalxvU paramAtamxna oMdu savxrUpa; I jagatitxna ceVtana matutx aceVtana vasutxgaLelalxvU Atana para matutx apara parxvaqtitxgaLu. ajAcnxna jiVvaniMda I satayxvanunx maremADutatxde; AdakAraNa Ata deYvavanunx sutarAM maretu ahaMBAvavanunx elalxdaralUlx tALutAtxne. tAnu paripUNaRda oMdu aMsha, tananxdeMdu Barxmisuva shAriVraka matutx mAnasika shakitxgaLelalxvU paripUNaRnAda paramapuruSanige seVridavu eMbudanunx Ata mareyutAtxne\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 27}} deYviV shariVradalilx manuSayxnoMdu jiVvakoVshadaMte; I koVshakekx jiVvavirabahudu, tAneV shariVraveMdu I koVsha BAvisikoMDare adoMdu doDaDx tapapxnunx mADutatxde. ideV riVtiyalilx, obabx vayxkitxyu tananx shariVra matutx manasisxna kAyaRgaLU, tatf pariNAmagaLU tananxveV eMdu BAvisidare, adu tanagU A oTiTxgU naDuve virasavanunx taMdoDuDxtatxde, EkeMdare oTiTxge seVrabeVkAdudanunx adara aMshavAdudu elalx tananxdeMdeV heVLikoLaLxlAgadu. I virasaveV kAmakUkx, korxVdhakUkx matutx adariMda huTuTxva ashAMtigU mUla. A paripUNaRdoDane I aMsha sAmarasayxdiMda meVLeYsuvavaregU I ashAMti tiVruvudilalx. Adare manuSayxnige tananx I ajAcnxnajiVvitadalelxV tuSiTx; adara AveVgagaLanenxV Ata suKaveMdu BAvisutAtxne. tananx shariVrakUkx neYtika jiVvanakUkx oMdu tiVkaSxNXvAda AGAtavodaguvavaregU idu hiVgeyeV naDeyutitxrutatxde. Aga A AtaR deYvadatatx mogamADutAtxne.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 16, XVI, 1 -- 20, XIV, 17 -- 18}}

\begin{center}
\textbf{\Large{giVteyalilx parxtipAditavAgiruva `yoVga'da dheyxVya}}
\end{center}

giVteyalilx eraDu bageya mumukuSxgaLa vicAra heVLide: sAMKayx matutx yoVgi, modalaneyavanu jAcnxnavanUnx eraDaneyavanu BakitxyanUnx parxtinidhisutAtxne. modalaneya paMgaDakekx seVrida mumukuSx avayxkatxda upAsaka.\endnote{BagavadigxVte {\rm XII, 3 -- 5}} Atanu muKayxvAgi savxparxyatanxvanunx avalaMbisutAtxne, iMdirxyagaLa saMyama, bwdidhxka ciMtane, dhAyxna muMtAdavu Atana niSeThxya dArigaLAgive. eraDaneya paMgaDakekx seVridavanu paramapuruSanalilx vishAvxsaviTuTx Atanalilx sakatxnAgidAdxne; Ata A paramAtamxnalilx BakitxyaninxDutAtx, anAsakatxnAgi kamaRgaLanunx mADi Atanige niveVdisutAtx, Atana kaqpAvalaMbiyAgidadxrU savxparxyatanxda keYbiDade irutAtxne. ivaribabxrigU iruva vayxtAyxsavanunx giVte gamanisutatxde. Adare ibabxra parama gamayxvU oMde enunxtatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XII, 4}} Adare avayxkatxda upAsane eSuTx kaSaTx eMbudanunx A deseyalelxV mana neTaTx mumukuSxgaLige arivu mADikoTuTx giVte avarige ecacxrikeyiVyutatxde. shariVradalilx mamateyuLaLxvarige A guriyanunx talupuvudu ati parxyAsa.\endnote{BagavadigxVte {\rm XII, 5}} nisAvxthaR kamARcaraNeya shikaSxNavanunx koDuva kamaRyoVgavanunx aBAyxsa mADade sAMKayxda dheyxVyavAda tAyxga veYrAgayxvanunx paDeyalu sAdhayxvilalx\endnote{BagavadigxVte {\rm V, 6}} - enunxtatxde giVte.

AdudariMda giVteya muKoyxVpadeVsha Bakitx-kamaR-dhAyxna-jAcnxnagaLa sAmarasayxda rUpavAgiruva yoVgavanunx boVdhisutatxde. keVvala avayxkatxvanenxV upAsisalu bayasuvavaranUnx, ivaroMdu apavAdavAgidAdxre eMdu, otatxTiTxge biTuTx giVte Atamxda beLavaNige samarasavAgi sAgabeVkAdare ucita kamaRgaLanunx mADaleVbeVkeMdu otitx heVLutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 4 -- 16}}

kamaR bagebageya udevxVgagaLiMda perxVritavAgutatxde matutx bagebageyAgide;\break maqgagaLU dAsarU meVlotatxDaviruvudariMda geYyutAtxre; sAmAnayx janaru lABa\-dAsegAgi duDiyutAtxre; I saMdaBaRgaLalilx mADuva kelasadiMda Atamxkekx yAva\break parxyoVjanavU ilalx. kamaRvanunx oMdu AdhAyxtimxka kirxyeyAgi pariNamisuvaMte\break mADalu giVte adanunx `yajacnxkAkxgi kamaR' ``yajAcnxthaRM kamaR'' eMdu parxtipAdi\-sutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 9}} giVteya parxkAra yajacnx eMbudu elalx unanxta jiVvigaLU tamamx vikAsakAkxgi anusarisabeVkAda oMdu dhamaR enanxbahudu; iMtha yajacnxdalilx aDagiruva oMdu parxdhAna tatavx yAvudeMdare, vayxkitx tananx samasatx aishavxyaRvanUnx, sAdhita PalagaLanUnx\break Bagavatf keYMkayaRkekx viniyoVgisuvudu. AdudariMdaleV giVte aishavxyaR yajacnx,\break tapoVyajacnx, AtamxsaMyama yajacnx, jAcnxna yajacnx matutx kamaR yajacnx eMdu \hbox{muMtAgi} I yajacnxda savxrUpavanunx vivarisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm IV, 28}} ivugaLa peYki, kamaRyajacnxvanunx adu \break niSAkxmakamaRveMdU kareyutatxde; ideV giVteya vishiSoTxVpadeVsha matutx adu upa\-deVshisuva yoVgada vishiSaTx rUpa.\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 47, III, 19 --29 --25, VI, I}} giVteyalilx heVLiruva dajeRge oMdu kamaR hoMdikoLaLxbeVkAdare, adu niSakxmavAgirabeVku. rAga-devxVSarahita athavA niSAkxma\-vAgirabeVku, matutx BagavadapiRtavAgirabeVku. ililx niSAkxmate eMdare savxMta lABakAkxgi I kelasa parxvaqtatxvAgilalx eMdu athaR. oMdu kamaR niSakxmavenisikoLaLxbeVkAdare adu rAga devxVSa mAtasxyARdigaLiMda perxVritavAgirabAradu matutx muMdeyU adariMda ivu udisabAradu, aMthadAgirabeVku. manuSayx tananxnunx tAnu saMpUNaRvAgi hatoVTiyalilxTuTxkoMDAgaleV idu sAdhayx. puruSanigU matutx parxkaqtigU iruva BeVdavanunx\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 27 V, 8 -- 9}} tiLidu parxtiyoMdu kamaRvU parxkaqtiyiMda Agutatxde eMdu aritukoMDiruva maTiTxge idu sAdhayx.

iMtha jAcnxna matutx adariMda pArxpatxvAguva sAvxthaRmukitxgaLu yatanxshAliya\break atuyxcacx maTaTxdalilx udisutatxveyAdarU, giVtoVkatxvAda kamaR dheyxVyavanunx Acarisa\-beVkAdare Aseya sUkaSxmX parxvataRnegaLa meVle hatoVTi atayxvashayxka. giVteyalilx baruva `saMkalapx' eMba shabadxkekx Aseya mUla eMbathaRvide. I Aseya mUla muMde tanageV\-nAgabeVku eMba vividha BaviSayx yoVjanegaLa sUkaSxmX pariBAvaneyalUlx matutx avugaLiMda pArxpatxvAgabahudAda PalagaLa ciMtaneyalUlx nelegoMDide. giVteyalilx upadiSaTxvAda dAshaRnika tatavxgaLanunx saMpUNaRvAgi aritukoLuLxvudariMdalU dhAyxna dhAraNAdigaLiMda tananx adhaHparxjecnxyanunx punasasxMsakxrisuvudariMdalU mumukuSxvu tananx manoVvaqtitxyanunx karxmeVNa parivatiRsikoMDu I AshAmUlavanenx CeVdisabeVku.\endnote{BagavadigxVte {\rm VI, 2}} beVre mAtinalilx heVLa beVkAdare, jAcnxna matutx dhAyxnagaLa niraMtarABAyxsadiMda mAtarx rAga-devxVSarahitavAda kamaRvanunx Acarisalu sAdhayx. parxkaqtiya cidacidAtamxka parxkAsha\-gaLeraDU BagavaMtana shariVravAdadadxriMda elalx kelasagaLU tamimxMdaleV Adavu eMdu BAvisalAguva jiVvarugaLa ahaMBAvaparxvaqtatx kamaRgaLU saha, nijavAgi Ata\-niMdaleV Adavu. Atana iceCxyanunx neraveVrisalAguva sAdhanagaLu vayxkitxgaLu. ajAcnxnadiMda\break abAdhitanAda sujacnxnu I tathayxvanunx ariyutAtxne matutx yAva daqSiTxyiMda\break noVDidarU ahaM parxvaqtitxge elilxyU eDeyilalxdiruvudanunx kANutAtxne. inUnx\break  ajAcnxna vimUDhanAgiruva mumukuSxvigU saha mADuvavanu tAneMba matutx tananx savxMta iceCxyiMda savxtaMtarxnAgiyeV I kAyaRdalilx parxvaqtatxnAgidedxVneMba BAva anuBava\-sidadhxvAgiruvudariMda adanunx alalxgaLeyuvudu Atanige kaDu kaSaTxsAdhayxvAgutatxde.\break AdhAyxtamx sAdhaneyalilx tAninUnx eLagUsAgiruvAga tAneV savxtaMtarxkataRneMba\break ahaMBAva Atana niVtiparateyanunx saMrakiSxsuva rakASxkavacavAgirutatxde. AdudariMda adanunx Ata tirasakxrisalAra; Adare tAnu mADuva kamaRvelalx BagavadapiRtaveMdu BAvisi avanunx beVre taravAgisabeVku. aMthavanu A puruSoVtatxmaniMdaleV tananx\break kamaRshakitxyelalx datatxvAdudeMbudanunx samxrisi avugaLa PalagaLanunx AtanigeV\break samapiRsutAtxnalalxde tananx kataqRtavxda vicAradalilx savxlapxvU aBimAnapaDuvudilalx. giVteya parxkAra, I manoVBAvadiMda geYda kamaRvelalx BakitxperxVrita keYMkayaRveninxsikoDutatxde; ideV yajacnxda utatxmoVtatxma savxrUpa. I teradalilx giVte parxtipAdisuva niSakxma kamaR\-voMdu adhAyxtamx dheyxVya; idu iceCx. budidhx matutx BAvagaLa saMsAkxravanunx apeVkiSxsu\-tatxde. I saMsAkxragaLanenxV giVte aBAyxsayoVga, jAcnxnayoVga matutx BakitxyoVgaveMdu kareyutatxde. koneya haMtadalilx I mUru yoVgagaLU samimxLitavAdarU modala haMtagaLalilx oMdoMdakUkx adaradeV Ada vishiSaTx bele ide.

\begin{center}
\textbf{\Large{mUru yoVgagaLu}}
\end{center}

I mUru yoVgagaLanunx kuritu saMkeSxVpavAgi parxsAtxpisuvudu Iga yukatx. `aBAyxsayoVga' eMbudu manasasxnunx tanonxLage oMdu neleyalilx hiDidiruva kirxyeyanunx nideVRshisutatxde. seVvAbudidhxyiMda kamaR Acarisalu sAmAjika keSxVtarx beVkAgutatxde; Adara aBAyxsayoVgakekx vivikatxte avashayx. I yoVgada parama sididhxyanunx kANalu aneVka veVLe oMdu AyuSayx sAkAguvudilalx. pArxmANikavAgi diVGaR kAla parxyatanx mADida meVle jayadalilx nirAshanAgi, yoVgamAgaRdiMda yoVgiya manasusx calitavAgabahudu. Adare pArxmANikavAda parxyatanx eMdigU cuyxti hoMdadu, EkeMdare tananx hiMdina parisharxmada tuyatx yoVgiyanunx Atana giriya baLige oyuyxtatxde. giVteya niSAkxmakamaRvanunx Acarisalu adu boVdhisuva yoVgABAyxsa yoVgige tuMba upakAriyAgirutatxde. giVtoVkatx kamaRyoVgavanunx Acarisalu anAsakitx matutx yajacnx BAvanegaLu atayxvashayxka, ivilalxde kamaRyoVga sAgadu. paramAtamxnalilx gADhavAgiyU ALavAgiyU Bakitxya rUpada manasasxnunx nililxsade I BAvanegaLU mUDuvudilalx; yoVgABAyxsavanunx dinavU mADade I BakitxyU nelegoLaLxdu.\endnote{{\rm 39 Missing} BagavadigxVte {\rm XII, 12, IX, 24, 27}}\endnote{{\rm 40 Missing} BagavadigxVte {\rm VI, 10 -- 28}}

`EkaMsatf' yAvudoV adanunx mAtarx aMgiVkarisi mikakxvanunx tirasakxrisuvudanunx nAvu kaliyuvaMte, satatxgU iruva BeVdavanunx kaMDuhiDiyuva mAgaRvanunx, eMdare sadasadivxveVcane mAgaRvanunx jAcnxna yoVga boVdhisutatxde. dAshaRnika samaseyxgaLanunx nAvu budidhxya mUlaka garxhisuvaSaTxkekxV goVtoVkatx `jAcnxna' nilulxvudilalx; deYvasAkASxtAkxrAnuvatiRyAda hoLapu adu.\endnote{BagavadigxVte {\rm IV, 33, 35 -- 38}} parama gatiyanunx hoMdalu sahakAriyAgiruva aBAyxsagaLanUnx guNagaLanUnx nideVRshisalu `jAcnxna' eMba shabadx giVteyalilx parxyukatxvAgide.\endnote{BagavadigxVte {\rm XIII, 7 -- 11}} hiMdina adhAyxyadalilx giVte `jAcnxna'vanunx paDeyalu upAyagaLanunx iSuTx ivaravAgi alalxdidadxrU sArasaMgarxharUpadalilx, sharxdedhxgU iMdirxya nigarxhakUkx hecucx pArxshasatxyXvanunx koTuTx nirUpiside. pUjayxBAva, vinaya, udedxVshadalilx gADha hAgU pArxmANikavAda vishAvxsa ivugaLanunx `sharxdedhx' doyxVtisutatxde. I manoVvaqtitxyuLaLxvanu tananx parama dheVyxyavanunx muTuTxvavaregU viramisanu. pArxraMBadalilx adu aretiLivaLikeya meVle niMtirabahudu; Adare acalavAda vishAvxsa matutx neYjavAda Ase ivugaLu adanunx etitx hiDiyutatxve. idoMdu kuruDu naMbike eninxsabahudu; Adare parxsAthxna garxMthagaLu matutx gurugaLu ivaralilx tanagiruva vishAvxsavanenxV muMdiTuTxkoMdu Ata tananx sharxdedhxyanunx samathiRsutAtxne. Adare nijavAgi manuSayxna shiVla savxBAva Atana sharxdedhxya meVle, athAvA tananx shiVla savxBAvakUkx\endnote{{\rm 43 Missing} BagavadigxVte {\rm IV, 39}}\endnote{BagavadigxVte {\rm XVII, 3}} tananx sharxdedhxge AkaravAda dheyxVyakUkx iruva saMbaMdhada meVle niMtide. asuriV saMpaduyxkatxru AdhAyxtamx viSayagaLalilx beVsarike toVrutAtxre; deYviV saMpaduyxkatxru avugaLa viSayadalilx aBimAnavanunx taLeyutAtxre. I aBimAna athavA bAMdhavayx matutx adariMda huTuTxva aBigamana parxcoVdane sharxdAdhxvaMtanAda puruSanalilx takakx parxmAnadalilx kamaR sharxdedhxyanunx huTiTxsi tananx kAyaRkeSxVtarxdalilx shakitxsaMpananxnanAnxgi mADutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVII, 3}} AdudariMda giVte moVkaSxjAcnxnavanunx paDeyaleLasuva mumukuSxvu tananx guruvinalUlx matutx tAnu yAvudanunx arasutAtxnoV A guriya bwdidhxka jAcnxnavanunx tiLisikoDuva shurxtAyxdi parxsAthxna garxMthagaLalUlx sharxdedhxyaninxDabeVkeMdu otitx heVLutatxde. mumukuSxvige jAcnxnoVdayavAguva kAladalilx Atana sharxdedhxyeV anuBavarUpavAda jAcnxnavAgi pariNamisutatxde.

sAdhakanigirabeVkAda matotxMdu muKayx guNa yAvudeMdare iMdirxya nigarxha.\break namamx AsegaLu tamamx ananxvanunx iMdirxyagaLa dAvxra paDeyutatxve; aveV AshAmuKagaLu. viSaya saMsagaRdiMda AsegaLanunx poVSisuva I iMdirxyagaLanunx hatoVTiyalilx\-TiTxdedxV Adare, giVte heVLuvaMte I paramashaturxgaLanunx -- naraka dAvxragaLanunx -- manuSayx\break nigarxhisabahudu. birugALi nAveyanunx dAri tapipxsi tuyodxyuyxvaMte iMdirxya\-gaLu viSayadoDane vayxvaharisuvAga manuSayxna budidhxyanunx etatxloV tUribiDutatxve. giVte I neYtika patanavanunx haMtahaMtagaLalilx vishelxVSisi vivarisutatxdeyalalxde adara nivAraNoV\-pAyagaLanUnx vishadavAgi nirUpisutatxde.\endnote{{\rm 46 Missing} BagavadigxVte {\rm IV, 34}}\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 61 -- 62}} iMdirxyagaLu obAbxtana sAvxBAvika\break  parxvaqtitxgaLanunx jAgarxtagoLisi Atanalilx taqSeNxgaLanunx ebibxsida meVle avugaLanunx nigarxhisu\-vudu kaDu kaSaTx. I GaTaTxdalilx avanunx taDehiDiyalu horaTare adu Adhunika mana\-shAyxsatxrXda pariBASeyalilx ``adumiDuvike'' {\rm (repression)} eninxsikoLuLxtatxde; adanUnx I riVtiyalilx baNiNxsalAgide; tamamx tamamx viSayagaLa vicAradalilx iMdirxyagaLige rAga devxVSagaLu EpaRTiTxve; avugaLa vashakekx manuSayx sikakxbAradu; avu Atana shaturxgaLu.\endnote{{\rm 48 Missing} BagavadigxVte {\rm III, 33}}\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 34}} avugaLige vashavAgadirabeVkAdare, Ata iMdirxya manoVbudidhxgaLa viSayadalilx tuMba ecacxrikeyiMdirabeVku. EkeMdare ivugaLanunx avalaMbisiyeV AsegaLu sAdhakananunx maruLugoLisutatxve.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 40}} AdudariMda modalu iMdirxyagaLanunx hatoVTi mUradaMte noVDikoLaLxbeVku. viSayagaLu iMdirxyagaLanunx tamamxtatx seLedukoLaLxdaMte mADalu, tAnu avugaLanunx tanonxLakekx seLedu koLaLxbeVku. Ame tananx aMgagaLanunx heVgoV\break hAge.\endnote{BagavadigxVte {\rm II, 58}} I jAcnxna-saMyamagaLa parasapxrAvalaMbane Enu toVrisutatxdeyeMdare,\break jAcnxna matutx sAdhanegaLeraDU jatejategeV naDeyutitxrabeVkeMbudanunx.

\begin{center}
\textbf{\Large{BakitxyoVga}}
\end{center}

kamaR, dhAyxna, matutx jAcnxnagaLu oMdeV yoVgada vividha muKagaLu; ideV avanunx utApxdisutatxde; ivu oMdariMda oMdu beVpaRTiTxlalx. manuSayxna AMtarika jiVvanada I eLegaLanunx heNeyuva parxdhAna sAdhana yAvudeMdare paramapuruSanalilx ananayxvAda Bakitx. I BakitxyanenxV giVte tananx modalalilx madhayxdalilx koneyalUlx saha upadeVshisutatxde. paramAtamxna savxBAvavanUnx matutx jiVvAtamxnigU AtanigU iruva nijavAda saMbaMdhavanUnx cenAnxgi tiLidukoLuLxvudara mUlaka deVvara viSayadalilx huTiTxda parama perxVmaveV giVtoVporxVkatxvAda Bakitx; idu tananxdelalxvanUnx jiVva parama deYvakekx samapiRsikoMDu tananx kataRvayxgaLaSaTxnunx Bagavatf keYMkayaRrUpavAgi nivaRhisuvudaralilx parxkaTavAgutatxde. sAmarasayxvanenxV boVdhisuva giVteyaMtha parxsAthxna garxMtha, jAcnxna modaleV Bakitx modaleV athavA ideV modale adeV eraDaneyado eMba vicAradalilx yAvoMdu pakaSxvanUnx hiDidu boVdhisahoraDuvudilalx; ivu parasapxra virudadhxgaLeMdU adu eNisuvudilalx. iveraDU parasapxra pUrakagaLeMdeV adareNike. BagavaMtana savxBavada alapxsavxlapx jAcnxnada tiLivaLikeya meVleyeV avana meVlaNa perxVma AdhAritavAgi poVSitavAgide.\endnote{{\rm 52 Missing} BagavadigxVte {\rm II, 70}}\endnote{{\rm 53 Missing} BagavadigxVte {\rm II, 59}}\endnote{BagavadigxVte {\rm X, 8}} Bakatxna jiVvana iMtha tiLivaLikeyiMda modalugoLuLxtatxde, I tiLivaLike sharxdedhxyiMda utapxnanxvAdudu. jAcnxnada ucacxtara GaTaTxgaLalilxyU saha Bakitx jAcnxnagaLu parasapxrAvalaMbigaLeMdeV giVte BAvisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm VII, 17 -- 18}} ``elalxvU vAsudeVvaneV'' eMbalilx porxVkatxvAda sAkASxdanuBava matutx paripUNaRvAda AtamxsamapaRNagaLu paripakavxvAda jAcnxda PalagaLeMbudAgi giVte tiLisikoDutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVIII, 55}} I sAkASxtAkxra deYvAnugarxhadiMda laBisutatxde. idu Bakitxyanunx anugUDi baruvaMthadu matutx samasatx BakatxrU anuSiThxsabeVkeMdu giVtAcAyaRnu yAvudanunx upadeVshisutAtxnoV A parama BakitxpUvaRkavAda savaRsamapaRNa BAvada pariNAmavAgi udisuva Pala.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVIII, 66}} BagavadanugarxhadiMda pArxpatxvAguva saMpUNaR jAcnxnavanunx tAnu paDeyuvavarege Bakitx haMtadiMda haMtakekx beLedubaruva parxkirxyeyanUnx saha giVte vishadavAgi vivarisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm X, 7 -- 11}}

BagavaMtana veYBava matutx mahatavxgaLa jAcnxnadiMda nijavAda BagavadaBxkitx huTuTxtatxde; niSAkxmakamaR, aBAyxsayoVga matutx jAcnxnayoVgagaLiMda adu beLedu beLagutatxde. perxVma gADhavAgi savaRtAyxga parxvaqtitxyalilx konegoMDAga mumukuSxgaLiMda\break BagavaMtana anugarxha sUsi barutatxde; idu soVkida kaSxNa Bakitx matutx jAcnxnagaLu yAva pariNAmakAkxgi tuDiyutatxvoV A Bagavatf sAkASxtAkxra laBayxvAgi, Atana tiLivaLikeyeV Bakitx. Atana meVlaNa BakitxyeV jAcnxna eMba BAva huTiTx jAcnxna BakitxgaLigiruva devxYdhiVBAva naSaTxvAgi hoVgutatxde. namamx ajAcnxnavanUnx adara jatege namamx iMdirxya manoVBudidhx\-gaLalilx nelegoMDiruva pApada kaLaMkavanUnx BagavaMtana daye pariharisidAga I\break BagavadanuBavavuMTAgutatxde. mumukuSx Aga Atananunx hogutAtxne -- deVvara jiVvana\-doMdige Atana jiVva EkiVBavisutatxde. Aga loVkada elalx kAyaRgaLalUlx Ata\break saMpUNaRvAgi berayabahudu. AdarU Ata yAvAgalU deVvaralelxV nelasirutAtxne; Atanadu parama shAMti matutx shAshavxta pada.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVIII, 46 -- 56}}

\begin{center}
\textbf{\Large{loVkasaMgarxha}}
\end{center}

giVteya upadeVshagaLanunx avugaLa vividha muKagaLalilx parishiVlisiyAyitu. koneyalilx muKayxvAgi AdhAyxtimxka jiVvanadalilx kamaRda sAthxnaveVnu eMba viSayada meVle namamx gamanavanunx keVMdirxkarisuvudu avashayxka, EkeMdare I viSayada meVle savxlapx caceRyedidxde. giVtoVpadiSaTxvAda aBAyxsayoVga anivAyaRvAda niSAkxmakamaR eMbudanunx visAtxravAgi toVrisikoTATxyitu. ABAyxsayoVgada pArxraMBaGaTaTxdalilx, eMdare manasusx nimaRlavAguvavarege, idu gArxhayx; Adare A baLika mumukuSxvu dhAyxnAdigaLalilx tAnu maganAgabeVkAdAga kamaRvanunx tayxjisabeVku eMdu kelavaru vAyxkAyxtaru BAvisutAtxre. idu eSaTxra maTiTxge tathxya eMbudanunx Iga vimashiRsabeVkAgide. AdhAyxtamx jiVvana vikAsadalilx eraDu GaTatxgaLive; oMdakokxMdakUkx vayxtAyxsavuMTu; iveraDaralilx parxyukatxvAgabeVkAda AdhAyxtamx shikaSxNakarxmagaLalUlx BeVdavuMTu -- idanunx giVte vishadiVkarisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm VI, 3}} arurukuSxvige niSAkxmakamaR vihita matutx savaR kAmadiMdalU mukatxvAgi neYSakxmayxRvanunx paDedu viSayagaLa viSayadalilx udAsiVnanAgiruva jiVvanumxkatxnige eMdare BagavaMtananunx sAkASxtakxrisikoMDavanige parama shAMti vihita\endnote{BagavadigxVte {\rm VI, 4}} eMba giVtoVkatxvAda upadeVsha neVravAgi nirUpisuvudeVneMdare, yoVgavanunx hoMduvavaregU BagavaninxveVdana purasakxqqtavAda kamaRvanunx Acarisadidadxre AdhAyxtamx parxgati sAguvudeV ilalxveMdu matutx muMdina parxgatige, eMdare aBAyxsiyu AtamxsAkASxtAkxrada koneya GaTaTxvanunx muTuTxvavarege taniSaThxvAda manoVniroVdhaveV modalAda aMtaHkaraNa shikaSxNagaLu sAdhayxveMdu. I parxgatiya haMtagaLanUnx matutx AyA haMtagaLalilx Ata naDesabeVkAda aBAyxsagaLanunx giVte nirUpisutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVIII, 46 -- 55}}

meVle heVLidaMte AdhAyxtamx sAdhaneya haMtagaLanunx eraDAgi viBAga mADidadxkekx anuguNavAgi, I eraDu haMtagaLalUlx aBAyxsi naDesabeVkAda kataRvayxgaLu saha I nirUpaNeyalilx namage doreyutatxve. modalaneya GaTaTxdalilx, aBAyxsi tananx kataRvayx\-gaLanunx BagavaMtana pUjeyeMdu nivaRhisutAtxne; eraDaneya haMtadalilx AtamxsAkASx\-tAkxravanunx paDedavanaMte Ata tananx manasisxge BagavaMtanalilx sadA hoMdikoMDiru\-vudanUnx kalisutAtxne. hiVge I sAdhaneyanunx eraDu viBAga mADuvudariMda giVte elalx kamaRgaLanUnx toreyabeVkeMbudanunx upadeVshisutatxdeyeV athavA neYSakxmayxRvanunx jiVvanada oMdu GaTaTxvAgi sAthxpisutatxdeyeV? adaralilx baruva itara vAkayxKaMDagaLu idanunx vivaravAgi yAva anumAnakUkx eDegoDadaMteyU niSeVdhisutatxve.\endnote{BagavadigxVte {\rm XVIII, 2 -- 4}} hora toVrikege parasapxra virudadhxgaLeMdu toVruva I vAkayxKaMDagalanunx sarihoMdisuvudu avashayxka. I parxshenxge giVteya koneya tiVmARnaveVneMbudanunx ariyabeVkAdare I sAmarasayxvanunx taralu I teradalilx sAdhayx: `ArurukuSx' matutx `ArUDha' eMba padagaLu anukarxmavAgi modalaneya GaTaTxkUkx eraDaneya GaTaTxkukx anivxtavAguvaMte parxyukatxvAgive. ArurukuSxvige kamaRvU ArUDhanige shamavU avaravara AdhAyxtamx parxgatige kAraNavAgive. giVte hiVgeMdu heVLutatxde eMbudu elalxrU opapxbahudAdaMtha mAtu. Adare hiVgeMdamAtarxkekx giVte neYSamayxRvanunx boVdhisutatxde eMduvAdisalAgadu. ArurukuSxvige vidhisiruva kamaRparxvaqtitxya niyamakekx Atanu AgAga alalx athavA diVGaR avadhigaLalilx Acarisuva vivikatx seVvitavx, EkAMtavAsa, matutx adariMda uMTAguva samasatx kamoVRparatiyiMda BaMga baruvudilalx; Ata A haMtakekx anuguNavAda niyamavanunx naDesidaMteyeV Agutatxde. itara veVLegaLalilx, yAva haMtadalilx kamARpaRNayoVga tanage niyatavAgideyoV A ArurukuSx haMtavanunx muMduvarididadxrU saha mIri Ata tananx kamaRda heVranunx anavashayxkavAgi beLasikoLaLxdeyeV tananx kataRvayx kamaRgaLanunx apaRNabudidhxyiMda mADaleVbeVku. Adare I GaTaTxdalilx kamaRkUkx AdhAyxtamx parxgatigU saMbaMdha kaDidubididxdadxrU, mumukuSx yAva udedxVshakAkxgi kamaRvanunx AcarisabeVku? Ata sakala kamaRgaLanunx saMpUNaRvAgi paritayxjisi shamavoMdaralelxV manasasxnunx neTuTx tananx I AdhAyxtamx GaTaTxda parxgatiyanUnx sAdhisabeVkalalxve? I parxshenxge giVte `loVkasaMGarxha' athavA sAmAjika vayxvasethxya rakaSxNe eMba tananx bahusamiVciVnavAda sAmAjakiVya parxjecnxyanunx muMdiTuTx oMdu acacx hosa BAvaneyanunx maMDisutatxde. samasatxrU kamaRvanunx AcarisabeVkAdudU nAyxya eMbudanunx etitx hiDiyalu I BAvaneyanunx adu muMdiDutatxde.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 20}} AtamxsAkASxtAkxravanunx paDeda yoVgigaLu tuMba virala; I loVkada bahumaMdi janaru kamARcaraNeyiMdaleV tamamx mukitxyanunx tAvu sAdhisabeVkAda haMtadalilxdAdxre. Adare loVka yAranunx pArxjacnxreMdU sherxVSaThxreMdU BAvisi pUjayxbudidhxyiMda kANutatxdoV avaru kamoVRparatiya meVlu paMkitxyanunx hAkikoTiTxdedxV Adare, I bahumaMdiyU ideV divayx jiVvanada mAgaRveMdu BAvisi adanenxV anusarisalu toDagidedxV Adare\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 21}} anathaR saMBavisitu. Aga samAjaGAtakavAda soVmAritanaveV divayx jiVvanada lakaSxNavenisiVtu, yAvudu AtamxvideyxyalalxvoV adeV beLediVtu.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 26}} samAjavanunx oLeLx hadadalilxTuTx saMrakiSxsuvudakAkxgi satatavAgi duDida mahAmahimarU ujavxlarU Ada vayxkitxgaLanunx udAharisutatx giVte yAva rAjaSiR tananx jiVvanadudadxkUkx rAjanAgi parxjegaLanunx paripAlisuva kamaRdalelxV niratanAgi moVkaSxvanunx paDedanoV aMtha kiVtiRshAliyAda janakana hesaranunx namamx muMdiDutatxde\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 20}} elalxkUkx hecACxgi, yAvanu saqSiTx sithxtilayakataRnoV aMtha deVvareV loVkasaMgarxhAthaRvAgi kamaRdalilx toDagidAdxneMdu heVLi, giVte elalx aBAyxsigaLigU loVkasaMgarxhada pArxmuKayxvanunx etitx toVrisutatxde. hiVge loVkasaMgarxhaveMbudu veYyukitxka AdhAyxtamx parxgatiya alapx BAvanegaLanunx mIVri, adu oMdu sAmAjika niyamaveMba kalapxneyiMdalU saha adanunx meVlakekxtitx, idoMdu deYva dhamaRveV sari eMdusurutatxde giVte.\endnote{BagavadigxVte {\rm III, 22 -- 26}}

\theendnotes
