\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf  bArfbarA vADfR jAkfsanf}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\raggedleft{anu: \bf pu.ti.na.}\par}
  }
\vskip 40\p@}
\makeatother


\chapter{mAnavanalilxruva oLeLxyatanada vakiVla}\label{chap1}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  


koVpa BiVtigaLu oMdanonxMdu poVSisutAtx niraMtaravAgi beLeyutitxruva I loVka\-dalilx gAMdhiyaMthavana muMdALutanavanunx nenedukoMDAga eMtha aparihAyaR naSaTx uMTAgi hoVyitu enisi nirAshe mUDutatxde. Ata sirivaMtarige hageyade baDavari\-golida. musalAmxnarige hageyade hiMdU saMsakxqqtiya sherxVSaThx saMparxdA\-yagaLi\-goLida. birxTiSarige hage koVrade tananx nADina sAvxtaMtarxyXkokxlida. Ata keVDu kApaRNayx anAyxyagaLu piVDakaranunx bAdhisuvaSuTx piVDitarananxlalx eMbudanunx kaMDukoMDa. AdudariMda tananx `hage'gaLige marugi olavu toVrida matutx mUlaBUtavAda badalAvaNeyanunx mADuva saluvAgi Ata ahiMse dAriyanunx hiDida, EkeMdare hiMse, hiMsegoLagAdavananunx GAtisuvaSeTx, inUnx hecAcxgilalxdidadxrU, hiMsakananenxV GAtisutatxde.

ahiMsA vidhAnagaLu saMpUNaR aMdhaniSeThxge inUnx vashavAgadiruva -- iMDiyAdalilxna birxTiSf rAjayx, amerikAdalilxna saMyukatx rASaTxrX parxButavx -- iMtha edurALigaLidiru parxyukatxvAdAga hecucx pariNAmakArigaLAgi variRsutatxve eMbudu nija. nAjigaLAgali sATxlinf anuyAyigaLAgali biLiyara sherxVSaThxteyalilx parama naMbikeyuLaLxvarAgali I vidhAnagaLige eTakuva saMBavavilalx, eTukiyU ilalx. hiMse matutx tirasAkxra matatxSuTx hiMse tirasAkxragaLige eDe koDutatxveyeV horatu matetx beVreVnU ilalx eMbudU namage gotitxde. `pAkf' goLisuvike, sAmUhika kole matutx yudadhxda koTaTx koneya hiMse -- I dArigaLiMda hiMdiruguvudu nirAshe hiDisuvaSuTx nidhAna matutx anishicxta. alalxde, Idina doDaDx aNavxsatxrXyudadhx taledoVridalilx alilxMda hiMdiruguvudu kalapxnege kUDa asAdhayx. AdudariMda gAMdhiya aMtaboVRdheyanenxV eMdare, hiMsAtamxkavAda parihAragaLu elalxranUnx, AkarxmaNakAraru, Akarxmitaru taTasathxru elalxranUnx -- keVDina uruLinalilx  keDavibiDutatxve; sAvu horatu avugaLiMda hora baralu hiMsAtamxkavAda beVre biDudAriyeV ilalx eMba mAtanunx hiMsAvAdigaLU etitx hiDididAdxre.

\newpage

Igina namamx saMkaSaTxkAladalilx I pATha namageVnanUnx kalisade vayxthaRvAyite? pUtiRyAgi hAgAgilalx, atayxMta parxbala rASaTxrXgaLu oLasamamxtiyiMda tamamx aMtaHkalaha\-gaLalilx taTasathxvAgive, matutx kAshimxVra madhayxpArxcayx muMtAdeDegaLalilxna sathxLiVya kadanagaLu vAyxpakavAgadaMte taDeyalu, oMdu mARinaSeTxV AdarU dUra niMtu, parasapxravAgi sahakarisive. seYperxsisxnalilx vishavxsaMsethxya shAMtikAraka udayxmagaLalilx oMdaLateya neravu sikikxde, adara adhikArigaLU kaMDa I kelasadalilx aSuTx pariNAmakAriyAgi alalxdidadxrU saha, niyukatxrAgidAdxre. amerikada saMyukatxsaMsAthxna aMtima shasatxrXgaLanunx baLasalAradu eMba naMbikeyiMda duraMtamaya viyaTAnxmf saMgArxmadalilx utatxra viyaTAnxmf tananx yudadhx taMtarxvanunx rUpisutitxde; idariMda Enu tiLidubarutatxde eMdare, aMtima shasatxrXgaLa parxbala BiVti parxbala rASaTxrXgaLa keYyanunx savxlapxmaTiTxge taDehiDiyutitxde eMbudu adudariMda kaDeya pakaSx Baya janitavAda taDeyAdarU kirxyAshiVlavAgide. 

Adare idu `suparxjecnx mUDutitxruvudara' kuruheV? ililxVga mahAtAmx gAMdhiya mAgaRdashaRnadaMtha AkaSaRkavXda mAgaRdashaRnada korate saMpUNaRvAgi edudx kANutatxde. Igina namimxV kalahagaLige loVkanAyakaralilx yAvanU kUDa deVdiVpayxmAnavAda divayx daqSiTxyanunx biVralAra; hececxMdare, tATasathx, kaDimeyeMdare vinAsha BiVti -- ivugaLigiMta utAtxrakavAda aMtarfdaqSiTxyanunx hAyisalAra. yAvAtanU mAnavana paravAgi, avanalilxruva oLitina paravAgi, vAdisalolalx. namamx AshABAvanegaLU saha niSeVdAtamxkavAgive. AdudariMda nAvu dAri keDutetxVve, edegeDutetxVve; maruka, sAmarasayx, ahiMse ivakekx hosa koralu mUDi gAMdhiya upadeVshagaLu punaH shurxtavAda horatu mAnavanagaragaLu udABxrXMtavAgiyeV irutatxve.



