\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf  i. sATxnfli joVnfsx}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\raggedleft{anu: \bf pu.ti.na.}\par}
  }
\vskip 40\p@}
\makeatother

\chapter{ahiMsAtamxka asahakArakekx nananx parivataRne}\label{chap1}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  

mahAtAmx gAMdhiya saMsamxraNa garxMthakekx naninxMda oMdu leVKanavanunx shirxV rAdhAkaqSaNxnf avaru koVridAga, iMtha aneVka koVrikegaLige nAnu toVrutitxdadx parxtikirxyegaLige badalAgi, adanunx neraveVrisi koDalu nAnu utusxkanAde. EkeMdare aneVka vidhadalilx nAnu mahAtAmx gAMdhige QuNi. AdudariMda I baraha oMdu leVKana mAtarxvalalx, --obabx bahudoDaDx, pArxyashaH A kAlada atayxMta sherxVSaThx vayxkitxge, salilxsabeVkAda vAcoVpacAra mAtarxvalalx -- adakikxMta hecAcxgi nananx bALina ALadALadalilx adanunx shirxVmaMtagoLisidAtanige nAnu salilxsuva kaqtajacnxteya mAtAgide idu.

mahAtAmx gAMdhi obabx hiMdU -- gADhavAgi kirxsitxVkaqtanAda, aneVka kerxVsatxri\-giMtalU kerxYsatx enanxbahudAda hiMdU; matutx nAnobabx kerxYsatx, kaniSaThx pakaSx kerxYsatxnAgabeVkAdavanu. Ita nananx badukanunx adara ALadALadalilx soVki saMpananxgoLisabalalxneMtu? Adare Ata hAge geYda. hiVge shirxVmaMtagoLisa kateyeV I leVKanada viSaya. adanunx nanonxbabxnige mAtarx siVmitagoLisade sAdhAraNiVkarisi vayxkitxgatavAguvaMte mADabalelx; EkeMdare Ata nanageVnu mADidAdxnoV adanenxV loVkada lakASxMtara maMdigU mADidAdxne. AdudariMda nananx mAtu nanonxbabxnigeV anavxyisade avara paravAgiyU ide. 

nAnu moTaTxmodalu avaranunx kaMDadudx sumAru kirx. sha. {\rm 1920}ralilx. Aga nAnu pirxnfsipalf rudarx avara maneyalilx taMgi saMta siTxVnfsx kAleVjinalilx parxvacanagaLanunx mADutitxdedx. oMdu dina rudarx avaru `gAMdhi (Aga Ata inUnx `mahAtamx'nAgiralilalx) mahaDiya meVlidAdxre, noVDabayasutitxVyA' eMdaru. bayasutetxVneyeV? Atana dashaRnakekx nAnu tuDide. coVTudadxda I mahA manuSayx nananx AloVcane matutx Atamxda meVle eMtha parxBAva biVrabalalx eMbarivu Aga nanagiralilalx. nAnu nananx adaqSaTxda samumxKa niMtidedx. tananx sutatxlU kAgada patarxgaLanunx haraDikoMDu Ata hAsigeya meVle kuLitidadx. hAdaR sAvxgatadalilx -- kelavu gaLigegaLanunx kaLeda naMtara, nAnu dhAyxnada veVLeyalilx A beLigegx nananx haqdayavanunx gADhavAgi kalakida oMdu garxMthaBAgavanunx -- hosa oDaMbaDikeya parxthama koVrinfthiyananxru eMbudara hadimUraneya adhAyxya, mopABxTana BASAMtaravanunx -- avarige Odi heVLide, adu perxVmavanunx kurita oMdu gadayxgiVte. nAnu mugisidAga avara kaMgaLalilx niVru tuMbitutx; saraLavAgi udagxrisidaru: ``AhA, eSoTxMdu celuvu, eSuTx celuvu!'' Atananunx kaMDu moTATxmodalu nanageninxsidudx eMtha mucucxmareyilalxda saraLa manuSayx Ita eMdu. idu yAva garxMthadudx eMdAta keVLalilalx -- hosaoDaMbaDikeyadu adu -- nAnu kerxYsatxneMdu tiLidU manasusx kiridu mADikoLaLxlilalx. adu yAva mUladAdxdareVnu, adu iruvaMteyeV adanunx sivxVkarisidaru.

idanunx kaMDu nananx manasisxnalilx EnoV oMdu pari Ayitu. nanagU tereda manasisxniMda saraLavAgi Ata nanageVnu koDabeVkeMdidAdxnoV adakekx sahAnuBUti toVrisabeVku eninxsitu. adu eSeTxMbudara arivu nanage sutarAM iralilalx. EkeMdare, Atana ahiMsAtamxka asahakArakekx nananx manasisxnUnx oDaMbaTiTxralilalx. Atana mucucxmareyilalxda manasusx saraLatana sahAnuBUti ivanunx kaMDu nAnU Atanidiru tereda manasisxniMda niMte, Ata mADabahudAda TiVkege teravAgi. nAneMde: ``BAratadeVshada parxmuKa hiMdU niVvu. nAnobabx kerxYsatx. iMDiyA deVshadalilx kerxYsatxmata, idu parakiVya sarakAra matutx paradeVshiVya saMsakxqqtiyoMdara vijAtiVya saraku eMbaMtAgade inUnx hecucx sahajavAgi hoMdikoMDu BAratiVya janajiVvanada oMdu aMshavAgi adara neYtika matutx AdhAyxtimxka keSxVtarxgaLalilx oMdu parivataRneyanunx taMdu iDiV janAMgavanenxV meVlakekxtatxlu tamamx sAmathayxRvanunx niVDuvaMtAgalU kerxYsatxrAda nAveVnu mADabeVku? idaralilx nimamx mAteVnu?'' niriVkisxta utatxrakekx -- pArxmANikavU, neYjavU Ada, Adare kerxYsatxra caLavaLiya meVle bahushaH kaTu TiVkeya rUpavAda parxtuyxtatxrakekx -- nanonxLaganunx nAnu sajujx mADikoMDidedx. Atana sUcanegaLu nAnu niriVkiSxsidudakikxMta hecucx gADhavU mUlaBUtavU Agidudxvu; AdarU avu nananxnunx nirAyudhananAnxgi mADibiTaTxvu. avu ivu:

modalu niVvu kerxYsatxrelalxrU -- niVvu kerxYsatxrelalxrU -- miSanarigaLU elalxrU -- yeVsukirxsatxna hAge bALalu IgiruvudakikxMta hecicxna parxmANadalilx pArxraMBisabeVku. (idakikxMta hecAcxgi Ata inenxVnU heVLabeVkAgiralilalx -- tananx modala vAkayxdalelxV avaru namamx korategaLa mamaRsAthxnavanenxV boTuTxmADi toVridadxru)

eraDaneyadAdin -- nimamx matavanunx niVvu adakekx EnanUnx berasade, taLaLxge mADade, AcarisabaVku. mUraneyadAgi, pirxVtiyanunx muMdiTuTxkoMDu adanunx nimamx cAlakashakitxyAgisikoLaLxbeVku, EkeMdare pirxVtiyeV kerxYsatx dhamaRda keVMdarxbiMdu. nAlakxneyadAgi, kerxYsetxVtara matadavara viSayadalilx hecucx sahAnuBUtiyiMda vatiRsuva saluvAgi A matagaLalilxna oLeLxya aMshagaLanunx garxhisalu niVvu avanunx hecucx sahAnuBUtiyiMda aBAyxsa mADabeVku.

ivu nAlakxkikxMta kaTutaravAda TiVkeyanunx Ata mADalAra hAgU hecucx racanAtamxkavAda salaheyanUnx koDalAra. ivugaLa aMtarAthaRveVneMdare: `nimamx caLuvaLige alilx, ililx, matutx ililx jADayx hatitx' eMdu. idanunx Ata eSuTx maqduvAgi heVLidaneMdare, idaralilx niMde yAvudu sutxti yAvudu eMdu heVLuvudu nanage kaSaTxvAyitu -- adu eraDU hwdu. ivu nAlakxnunx nAnu obabx birxTiSf heYkoVTfR jaDijxge heVLide; Ata eMda: ``iMtha nAlukx mamaRsAthxnagaLa meVle beraLiTuTx toVrida Ata parxtiBAshAliyeV sari!'' ililx obabx hiMdU nananxnunx nananx matakekxV parivatiRsutitxdadx!

Adare I saMBASaNe inUnx ALakekx iLiyitu -- avaru nananxnunx tananx ahiMsAtamxka asahakArakekx tirugisidaru. nananx aLiya biSapf je.ke. mAthUyxsf, ``mahAtAmx gAMdhi'' eMba parxbaMdhakAkxgi kolaMbiyA vishavxvidAyxlayadiMda DAkaTxreVTf paDedavanu, asahakAra caLuvaLiya mUlagaLa vicAradalilx saMshoVdhane naDesidAga tAnu kaMDukoMDa aMshagaLanunx nanage baredu kaLuhisidanu: 

\begin{minipage}[c]{1cm}
\quad
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8.5cm}
mahAtAmx gAMdhi dakiSxNa APirxkAdalilx lAyarAgidAdxga dakiSxNa APirxkada ugibaMDiyoMdaralilx modalane taragatige tikiVTu koMDu modalaneya dajeRya DaBiyalilx kuLididadxru. A Dabibxge obabx biLiya baMdu beVre baNaNxdavanoDane tAnU kuLitu parxyANamADalu opapxde hoVda. gADaRnunx karesidudAyitu matutx gAMdhiyanunx horakekx dabibxdudU Ayitu. A seTxVSanina pAlxTfPAramimxnalilx avaru naDurAtirx shatapatha hAkutAtx matotxMdu gADige kAdaru. hiVge meVliMda keLakekx keLaginiMda meVlakekx tirugutitxdAdxga Atana manasisxnalilx ahiMsAtamxka asahakArada BAvaneyU adara pArxyoVgika vidhAnavU mUDi baMdavu. adanunx atayxMta saraLavAgi I riVti heVLabahudu: nAnu ninanxnunx devxVSisenu, Adare hAdi tapipxdAga ninanx mAtinaMta nAnu naDeyenu. niVneVnu beVkAdarU mADu. ninanx piVDakashakitxya idiru nananx tALemxya sAmathayxRvanunx -- ninanx pashubaladidiru nananx Atamxbalavanunx -- muMdoDuDxtetxVne. nananx sadABxvadiMda ninanxnunx saveyisutetxVne.''
\end{minipage}

mahAtAmx gAMdhi A pAlxTfPAramimxnalilx shatapatha hAkutitxdAdxga eraDu GaTanegaLu saMBavisidavu: modalaneyadAgi, mAnavana cariterxyalelxV atayxMta hecicxna vecacxda horadabibxke. A DabibxyiMda mahAtAmx gAMdhiyanunx horakekx dabibxdudara athaRveVneMdare, ESAyx matutx APirxVkA KaMDagaLiMda biLiyara parxButavxda nigaRmana. EkeMdare, loVkada dalita janAMgagaLu seTedeVLuva AdayxkAlada parxvaqtitxya nAMdi adu -- iMDiyAkekx sAvxtaMtarxyX laBisitu, A baLika bamAR, siMhaLa, iMDoneVsiya, iMDoVceYna; AmeVle adu APirxkakekx cimimx parakiVyara dabAbxLikeyiMda mUvatAtxru janAMgagaLu mukatxvAdavu. oDeyaru tamamx bitatxneya sugigxyanunx paDedaru. avaru bititxdudx horadabibxke; paDedadUdx tamamx ucACxTaneyanenxV.

Adare idakikxMta hecicxna mahatavxvuLaLx matotxMdU saMBavisitu -- yudadhxkekx edurAgi neYtika tatavxvoMdara udaya. pwrasatxyX pAshAcxtayx janAMgagaLu tamamx tamamx aMtasAtxpagaLanunx yudadhxda dAvxrA pariharisikoLuLxvudeV rUDhiyAgitutx. yudadhx namamx savxBAvadalelxV aDagiruva oMdu anivAyaR; adakekx beVre madidxlalx eMba BAvane loVkadalilx rUDhamUlavAgitutx. kAdu, ODu, ilalxveV, maNi idu sUtarx. Aga gAMdhi BAratakukx loVkakUkx GoVSisidaru: ivu mUrara peYki niVvu yAvudanUnx hiDiyabeVkAgilalx -- pashubaladidiru nimamx Atamx balavanunx muMdoDiDx nimamx sadABxvadiMda adu saveduhoVguvaMte mADiri. idoMdu hucucx mAtu enisuvaSuTx saraLavAgitatxdu. Adare elalx anAvaraNagaLU saMkiVNaRteyiMda saraLategiLisuva kelasa. BarxmAtamxkavAda Uhe yAvAgalU saMkiVNaRvAgiyeV ide. EkeMdare, adara doVSagaLanunx maresalu aneVka shabadxgaLa jAlaveV beVkAgutatxde. satayx eMdU saraLa. saMkiVNaRteyiMda saraLategiLisuva yatanxgaLalelxlalx I ahiMsAtamxka asahakArada saraLatege iLisuvikeyeV atayxMta saraLavAdadudx hAgU bahu gADhavAdadudx. 

modalaneya yudadhxvanunx nAnu pavitarxgarxMthada iveraDu vAkayxgaLa AdhArada meVle samathiRside: ``herADf matutx avana seYnikaru Esuvanunx kaDegaNisidaru'' -- seVnAbala yeVsuvanunx kaDegaNisutatxde -- Atana vidhAnavU seYnAyxcaraNeyU parasapxra viroVdhigaLu. Adare, inonxMdu kaDeyalilx hiVge heVLide: ``avaru seYnikaranunx kaMDa kaSxNaveV pAlanige hoDeyuvudanunx nililxsidaru'' -- seYnayxbala sAdhugaLanUnx dubaRlaranUnx kApADutatxde. I eraDaneya vAkayxda AdhArada meVle nAnu parxthama yudadhxvanunx etitxhiDide. baLika A BArxMti nirasanavAgatoDagitu. yudadhxveMbudu sadudedxVshakAkxgi nAvu hiDiyuva kumAgaR enisitu. duSaTxsAdhanadiMda oLeLxya guriyanunx muTuTxvudu asAdhayx. EkeMdare, guriyalelxV adanunx paDeVyuva upAya aDagi A guriya savxrUpavanunx adeV nidhaRrisutatxde. tapupx dAri hiDidare duSaTx pariNAmagaLeV koneyalilx kAdive. hiVge yudadhxdiMdaleV yudadhx huTiTxkoLuLxtatxde.

I parxkAravAgi, yudadhxkekx saridUguva neYtika upAyavoMdanunx sivxVkarisalu nananx manasusx havaNAgitutx. Adare ahiMsAtamxka asahakArada viSayadalilx nAninUnx saMdeVhagarxsatxnAgidedx. gAMdhiVji tananx caLuvaLiyanunx pArxraMBisuva sumArige hAge mADakUDadeMdu otAtxya mADi nAnu avarige barede. adu hiMsegU avayxvasethxgU eDekoDutatxde. eMdu nAnu kAtaragoMDe. saMvidhAnAtamxka caLuvaLi matutx otAtxyagaLiMda karxmeVNa savxyamADaLita laBisutatxde eMdu nAnu BAviside. parxtuyxtatxravAgi avariMda baMda patarx idu:

\begin{minipage}[c]{.5cm}
\quad 
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8.5cm}
``nAyxyavAda kAraNakakxlalxde, takakx ecacxrikeya karxmagaLanunx tegedukoLaLxde, BagavaMtanige atayxMtavAgi moreyiDade nAnu I satAyxgarxhavanunx hUDuvudilalx eMdu ninage nAnu Baravase koDutetxVne. I sakARra eMtha keVDanunx taMdide, namamx asitxtavxda mamaRsAthxnagaLalelxV eMtha GAtagaLanunxMTumADutatxde eMbudanunx pArxyashaH niVnariye. Adare sumamxne caciRsi parxyoVjanavilalx. niVnU nananx jateyalilx moreyiDu, nanagAgi deVvaralilx pArxthiRsu.''
\end{minipage}

I kAgada gAMdhi tamamx savxMta keYbarahadalilx baredadudx -- aMcugaLalilx reVSemxyaMte naya, naDuve ukikxnaMte kaThiNa; koVmala Adare anamayx.

I caLuvaLiya usiru idaralilx goVcarisutatxde: muMde savxtaMtarx Baratadalilx mUru pArxMtagaLa rAjayxpAlarAda shirxV parxkAsha avaru, sakARra jananAyakaranunx obobxbabxrAgi hiDidu seremaneyalilxDutitxtotxV A veVLeyalilx oMdu dina oMdu TiVpATiRyalilx nananx saMgaDavidadxru. Ata ulAlxsadiMda haguravAgi nagutAtx hiVgeMdaru:

\begin{minipage}[c]{.5cm}
\quad 
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8.5cm}
``nAnu I hUraNaroTiTxgaLanunx sAdhayxvAguvaSuTx IgaleV tiMdu biDabeVku. EkeMdare, sAvaRBwmara kArAgAradAtidhayx nanage beVganeyeV laBisuvudaralilxde. namamx adaqSaTx oLeLxyadeMdeV heVLabeVku. EkeMdare, namamx hoVrATa birxTiSaroDane. avaralilx namamx mAtu taTuTxvaMtha EnoV oMdu ide. oDeyarAgi birxTiSaranunx nAvu horagaTuTxtetxVve; Adare haDagu reVvanunx biDuvudakekx muMceyeV senxVhitarAgi avaranunx maraLi baramADikoLuLxtetxVve.''
\end{minipage}

idoMdu hosa tarada yudadhx -- ninanx edurALiyalilx yAva sadugxNa\-gaLuMToV adanunx patetx mADi adakekx manavi mADikoLuLxtitxVye. baLika piVDeyanunx sahisikoLuLxva ninanx shakitxyiMdalU ninanx sadABxvadiMdalU Atananunx gedadxmeVle, oDeyanAgi Atananunx horagaTiTx senxVhitanAgi Atananunx tirugi oLakekx karedukoLuLxtitxVye, akaSxrashaH idoMdu hosa terada kALaga. adanunx hUDidavananunx adu udAtatxnanAnxgi mADutatxde, yAra meVle hUDidanoV Atananunx kUDa, Ata yoVgayx parxtivataRneyanunx toVridare, meVlemxge etutxtatxde. ``yoVgayx parxtivataRneyanunx toVrisidare'' eMba mAtanunx nAnililx baLasidedxVne, ekeMdare idu aparxtihatavAdudalalx. idara parxyoVgakekx oLagAdavanu idariMda inUnx kaThiNanAgibiDabahudu. Adare yoVgayx parxtivataRne toVruva sAdhayxte bahaLuMTu. EkeMdare, oMdu tananxMthadinonxMdanunx utApxdisutatxde. Adare rUDhiya shasAtxrXsatxrXgaLiMda mADida yudadhx ibabxranUnx kiVLapxDisutatxde, ibabxralUlx devxVSa utapxnanxvAguvudariMda -- devxVSaveV adara tiruLu, huruLu, Adare idoV, yudadhx hUDidavananunx meVlapxDisutatxde -- edurALi yoVgayx parxtikirxye toVrisali biDali -- aMtU Ita parxdAta; I vidhAnavanunx baLasidadxriMdaleV baLasidavanu utatxmanAgutAtxne.

I vidhAnavanunx baLasuvavanige idu oLeLxyadanunx mADutatxdeyoMdeV alalx -- idoMdu shakitx. A kAladalilx shArxMta ariSf seYnikanobabx nanagiV riVti heVLida: ``mAmUliV shasatxrXgaLiMda avaru kALaga mADidadxre nAnu sariyAgi javAbu koDutitxdedx. Adare idu -- eMdAta tananx keY celilxkoMDa. lAThi ETiniMda taleburuDe nucucxnUrAgutitxruvAga A hoDetada keLage sumamxne EnU mADade, devxVSavanUnx toVrade, niMtu koMDiruvavaranunx noVDidare karuLu kivucutatxde, aMtaHkaraNakekx avara veVdane taTuTxtatxde. athavA jaDijxyobabx obabxnanunx seremanege aTuTxvAga A keYdi ``apApx deVvare avaranunx maninxsu, tAveVnu mADutitxdedxVve eMbudara arivu avarigilalx'', enunxvAgalU aSeTx -- adu namamx mamaRvanenxV BeVdisutatxde. obabx hiMdU nanageMda: ``Iga shilube eMdareVnu eMbudu namage tiLiyitu. adanenxV nAvu horutitxdedxVve.''

baMdiVKAnegaLu nagegeVDAdavu. BAratada eraDu lakaSx gaNayx sitxrXpuruSaru seremanege hoVdAga avu nijavAgi akaSxrashaH hAsAyxsapxdavAdavu. A dinagaLalilx jeYlige hoVgadidadxvanobabx anAmadheVya. nava BAratada nAyakaru tarabeVtAgutitxdadx pAThashAlegaLAdavu jeYlugaLu. avaru baMdiVKAnegaLiMda horabaMdavareV savxtaMtarx BAratada ADaLitavanunx keYkoMDaru. nananx parxshenx idu: I gAMdhiV ceYtanayx pAlxvitarigiMta hecucx sharxdAdhxvaMtarU nimaRlashiVlarU Ada deVshaBakatxra ADaLitakekx matAtxva deVsha (pwrasatxyXvoV pAshAcxtayxvo) sikikxde? avaru asAdhayxvanunx sAdhisidaru -- bahurUpiV janateyanunx Eka janAMgavanAnxgi rUpisidaru. matutx A oMdu janAMgavanunx parxpaMcadalelxlalx atayxMta baqhatAtxda janAyatatx rAjayxvanunx ALidaru. deVsha ibABxgavAgi oDeduhoVda veVLeyalUlx avaru adanunx daqDhavAgi hiDididadxru. yAvudeV dubaRla janAMgavAgali dubaRla nAyakatavxvAgali A otatxDakekx kusidu biVLutitxtutx. 

sAdhanoVpAyagaLU sididhxyU oMdu gUDidavu -- avaru neYtika vidhAna\-gaLanunx baLasidaru neYtika gurigaLanunx muTiTxdaru.

sarisumAru adeV kAladalelxV jagatitxnalilx eraDu mahAshakitxgaLu huTiTxkoMDavu -- paramANushakitx matutx Atamxshakitx, oMdu Bwtika matotxMdu AdhAyxtimxka, ahika udedxVshakAkxgi yathA kAladalilx paramANu bAMbanunx parxyoVgisalAgide -- vinAshakavAda aihika udedxVshayxkAkxgi -- eSoTxMdu vinAshakAri! japAnina hiroVSimA nagarada meVle adu bidadx jAgadalilx nAnu oMbatutx sala niMtidedx -- yArigU elilxyU hiroVSimAda gati matotxmemx bAradirali eMdu deVvarige moreyiDutAtx, taletagigxsi pArxthaRnA namarxrAgidadx japAniV nAyakara irukinalilx nAnU niMtukoMDidedx. Iga nAvu koTaTx kone muTiTxdedxVve; deVvaru namamxnunx kuriteV hiVge heVLutitxdAdxne: ``nimamx vivAdagaLanunx pariharisikoLaLxlu niVvu iduvaregU -- pUvaRdalAlxgali pashicxmadalAlxgali -- pashubalavanunx baLasididxVri. Iga nAnu pashubalavanunx toVrisikoDutetxVne''. higeMdu heVLi Ata paramANuvina haqdayavanunx bicicx toVrisida. AtanenunxtAtxne: ``Iga AyudxkoLiLx. niVvu matotxmemx yudadhxdalilx paramANu soPxVTakavanunx parxyoVgisidedxV Adare eraDu pakaSxgaLU ninARmavAgutatxve, akaSxrashaH ninARmavAgutatxve.'' Iga nAvoMdu mahA Ayekxya samayadalilxdedxVve. jagadAvxyXpiyAda Ayekx. oMdu veVLe paramANu yudadhx pArxpatxvAguvudAdare -- kelavarenunxtAtxre ipapxtutxnAlukx gaMTegaLalilx matetx kelavaru nAlekxV gaMTegaLalilx -- eraDU pakaSxgaLU nAshavAgibiDutatxve; idu namage sapxSaTxvAgi tiLidide. idu oMdu vidhAnada divALitana. nisasxtatxvXvAda haLeya goDuDx vidhAnadudx.

Adare mAnavaloVka BayagarxsatxvAgide -- matotxMdu vidhAnavilalx eMdu tarxsatxvAgide. nAvu pashubalavanunx upayoVgisaleVbeVku -- Iga pashubalaveMdare paramANushakitx -- ilalxdidadxre totutxgaLAgabeVku. Adare I saMdhikAladalilx, I saMdigadhx parisithxtiyalilx matotxMdu hosa sAdhayxte mUDibarutatxde -- kwpiVnadhAriyAda obabx saNaNx manuSayxniMda, Atamxbala saMpananx mahAtamx gAMdhiyiMdalalx; adu ahiMsAtamxka asahakArada Atamxshakitx. I parxkAravAgi namimxdiru eraDu balagaLive, nAvu AyudxkoLaLxbahudAdavu; ATaM matutx Atamx -- oMdariMda savaRnAsha matotxMdariMda savaRmukitx.

``namemxlalxranUnx mahAtAmx gAMdhigaLAgi mADabeVkeMdeNisuveyA? nAvelalx\break soMTakekx oMdarive sutitxkoMDu keYyalilx koVluhiDidu jagatatxnunx gelalxlu horaDa\-lArevu, yaMtarxgaLu matutx lwkika badalAvaNe iveV parxcuravAgiruva veYjAcnxnika yugadalilx nAvidedxVve alalxve?'' eMdu mAnavaloVka niTuTxsiriDutAtx ugagxDisutatxde. idu nanage gotutx. Adare I sAdhayxteyuMTu, matutx adu vAsatxvavU hwdu. Atamxda tArxNavanunx paDedukoMDu ATaM shakitxyanunx racanAtamxkavAda udedxVshagaLige parivatiRsu. adanunx savaRra aBuyxdayakAkxgi, baDatanavanunx tolagisuvudakekx baLasu. BArata mahAtAmx gAMdhiyanUnx Atana ahiMsAtamxka asahakAravanUnx utApxdisitu. Iga mahAtAmx gAMdhiya nUraneya janamxdinada vASiRkoVtasxvadalilx ATaM shakitxyanunx racanAtamxka nAlegaLige hariyisuvaMte oMdu caLuvaLiyanenxV BArata Eke hUDabAradu?

nAnoMdu bAri mahAtAmx gAMdhiyavaranunx keVLide, niVveVke pashicxma rASaTxrXgaLige baMdu avanunx yudadhx vimuKavAgi mADabAradu eMdu. avaru kaNiNxnalilx niVru taMdukoMDu heVLidaru: ``BAratadalelxV nAninUnx ahiMsAbalavanunx parxdashiRsalAradavanAgidedxVne.'' Adare avaru adanunx parxdashiRsida matutx nalavatutx koVTi janakekx sAvxtaMtarxyXvanunx gaLisikoTaTxru. yudadhxdiMda biDugaDe hoMdalu Iga yAva dAriyanunx beVkAdarU hiDiyalu pAshAcxtayxra manasusx hecucx hecAcxgi Olutitxde. DA. mATiRnf lUtharfkiMgf eMbAtanoMdige nAnu saMBASisutitxdAdxga AtaneMda: ``ninanx `mahAtAmx gAMdhi -- oMdu vAyxKAyxna' eMba garxMthadiMda nanage ahiMsAtamxka asahakArada paricayavAyitu. Aga nanage nAneV eMdukoMDe amerikada niVgorxV tananx sAvxtaMtarxyXvanunx paDedukoLaLxbeVkAdare nAvu anusarisabahudAda vidhAna ililxde eMdu. I caLuvaLiyanunx nAvu hiMseyiMda ahiMsege mApaRDisutetxVve'' Aga nAneMde: ``hAgAdare nananx gAMdhi meVlaNa pusatxka nAnu BAvisikoMDidadxMte niSapxrXyoVjakavalalx.'' ``ilalx, namagadoMdu biDugaDeya dAriyAgitutx'' eMdAta utatxra koTaTx.

namemxlalxrigU adu biDugaDeya bAgilu. nAvu yudadhx mADabeVkAgilalx, adU lalxde nAvu keVDige maniyalU beVkilalx eMbudu namage goVcaravAgutitxde. horakekx hoVgalu dAriyuMTu, ahiMsAtamxka asahakAra, pashubalakekx idirAgi Atamxbala. Adare Iga hiMse matotxmemx ahiMse eMdukoMDu iveraDanUnx niVvu berasuva hAgilalx. aMtaHkaraNadalUlx saha adu shudadhx ahiMseyeV AgirabeVku. AgAdAga adu ajeVya, mahAtAmx gAMdhiyalilx heVgoV hAge. 

bamARdalilx kArenf jana inenxVnu daMge ELuvaMtidAdxga nAnu kArenf muKaMDaranenxlalx karedu, I vivAdavanunx bageharisi daMgeyeVLadaMte mADalu EnupAya, yAvudariMda idu shamanavAgutatxde eMdu keVLide. avara salahegaLanunx anusarisi nAvu shAMtige hanenxraDu aMshagaLa kAyaRkarxmavoMdanunx rUpisidevu. adanunx AkAshavANiya mUlaka parxsAramADalAyitu. elalx patirxkegaLa muKapuTadalUlx jAhiVru mADalAyitu. Ase mUDitu, shAMti goVcarisitu. raMgUnina shibiragaLalilxdadx sAvira savxperxVrita kArenf umeVduvAraranunx hora sAgisalu avara nAyaka opipxda. avaranunx horakekx kaLuhisalAyitu. hiVge KAliyAda shibiragaLanunx yAroV talekeTaTx udirxkatxru suTuTxhAkidaru. hiMse kAlikikxtu. daMgeyedidxtu. hadineYdu vaSaRgaLa kAla adu muMduvariyitu. nAnu daMge nAyakara saMpawkaR hoMdi baMDAyavanunx konegANisuvaMte otAtxya mADutatxleV idedx. kArenf daMge nAyakaru kADina rahasayxsAthxnavoMdaralilx aginxkuMDada sutatx kuLitu nananx mahAtAmx gAMdhiya meVlaNa pusatxkavanunx OdutatxlU ahiMseya matutx hiMseya guNagaLa viSayavAgi caciRsutatxlU hAgU yAvudanunx  sivxVkarisabeVkeMba viSayadalilx oMdu nidhARrakekx baralu yatinxsutitxruvudAgiyU nAnu paroVkaSxvAgi keVLidedx.

daTaTxDaviyalilx aginxkuMDada sutatx kuLitukoMDu mahAtAmx gAMdhiya ahiMsAtamxka kArxMtiyanunx aBayxsisutAtx kuLita karenf daMgekAra nAyakara daqshayx iDiV mAnavateya saMkiSxpatx rUpa; saMyukatx janAMgagaLa saBeyalUlxV parxpaMca pAliRmeMTugaLalolxV athavA saNaNx saNaNx guMpugaLalolxV athavA vayxkitxya haqdayAMtarALadalolx adu parxkaTavAguvaMte ililxyU parxkaTavAgutitxde. yudadhxkekx saridUguva neYtika vidhAnavanunx kuritu elelxlUlx manuSayxru ciMtisatoDagidAdxre. adoMdu jiVvaMta samaseyx -- idaraSuTx jiVvaMta parxshenx matotxMdu I dina jagatitxnalilxlalx.


