\makeatletter
\def\@makechapterhead#1{%
  \vspace*{10\p@}%
{\fontsize{13pt}{13pt}\selectfont\raggedright{\bf  kArflx jAsapxrf}\par}
\vspace*{25\p@}%
  {\parindent \z@ \centering \normalfont
    \ifnum \c@secnumdepth >\m@ne
      \if@mainmatter
        {\LARGE\bfseries  #1}\par\nobreak
	\vskip 4pt
      \fi
    \fi
\smallskip 

 \vskip 10\p@  
{\fontsize{12pt}{12pt}\selectfont\raggedleft{anu: \bf pu.ti.na.}\par}
  }
\vskip 40\p@}
\makeatother


\chapter{nUraneya janamxdinadalilx gAMdhi}\label{chap1}
%\addtocontents{toc}{\protect\centerline{\underline{\textbf{Module - 1}}}}

%\addtocontents{toc}{\protect\contentsline{chapter}{\protect\numberline{\thechapter}Ordinary Differential Equations -- I}{\thepage--\pageref{1end}}}  

gAMdhiVji BAratavanunx birxTiSara hiDitadiMda biDisidaru -- seYnikara mUlakavalalx, hakikxnalilx rUDhamUlavAda ahiMseya mUlaka. Ata oMdu rAjaniVtiyanenxV rUpisida; Ata oMdu rAjaniVtiyanenxV rUpisida; Ata hiMseyoDane saMbadadhxvAgidadx, Adare, hiMdeMdU keVLibarada riVtiyalilx. `hakukxgaLa meVle niMtidedxVne, saMparxdAyagaLa meVle niMtidedxVne eMdu soVgu hAkidadx parxpaMcadalilx Ata A moVsada soVgina mogavADavanunx haridu bisuTa. hiMseya pArxbalayxvanunx tAtivxkavAgi alalxde (idu bahu hiMdeyeV naDeduhoVgitutx), vAsatxvavAgi tAneV adanunx niroVdhisi hAgU elalxrU kANuvaMte tAneV adara piVDege oLagAgi adanunx bayaligeLeda. gAMdhiVjiya nidhARraka jaya shakitx elalxDagideyeMdare, tananx kaqtayxgaLigAgi ALarasaru koDuva hiMsegaLanenxlalx sivxVkarisalu tAnu shakitx elalxDagideyeMdare, tananx kaqtayxgaLigAgi ALarasaru koDuva hiMsegaLanenxlalx sivxVkarisalu tAnu sidadhxnAgiruvudaralilx, matutx BAratada janasamUhadalilx I riVti koTaTx piVDegaLanunx anuBavisalu sidadhxvAguva sethxYyaRvanunx Urisidudaralilx. Ata tananx loVkamoVhakavAda nAyakatavxda mUlaka BAratiVya janasamUhada paravAgi I kadanavanunx saMvidhAnadiMda naDesi jagatatxnenxV beragugoLisida.

I vayxkitx asAdhayxvanunx sAdhisalu bayasidaru, asiMseyiMda rAjayxtaMtarxvanunx, mahatatxravAda jayagaLisidaru. asAdhayxvAdudu sAdhayxvAgideye?

gAMdhiVjige Bwtika hiMse seVradu. lekakxvilalxdaSuTx sala seremaneyanunx kaMDu, jiVvaBayavanunxMDu, konege pArxNavanUnx tetutx, Ata Bwtika hiMseyanunx anuBavisidaru. Ata hiMseyanunx saMpUNaRvAgi bahiSakxrisaleLasidare? I viSayada huruLu ililxde: tananx edurALiya manasasxnunx opipxsabeVkeMdu, avananunx parivatiRsabeVkeMdu, AtanoMdige sahamatiyAgirabeVkeMdu gAMdhiyeVnoV bahaLa sapxSaTxvAgiyU niSakxpaTavAgiyU heVLabahudu. Adare Ata vAsatxvavAgi `neYtikavAda balavaMti'yanunx apeVkiSxsi vatiRsutitxdadxru. BAratiVyara sahiSuNxteyalilx parxtiPalisi baqhatAtxgi parivadhiRsida Atana duHKa titiVkeSxya sAmathayxR `hiMse'yAgiyeV pariNamisi konege AMgalxranunx BAratadiMda horagaTiTxtu.

tapasivxgaLa shakitxya viSayadalilx pArxciVnavAda BAratiVya tAtivxka BAvaneyanunx ililx neneyabahudu. hiMdeMdU kANada tamamx kAyakelxVshada mUlaka avaru oMdu mAMtirxka shakitxyanunx saMpAdisi tanUmxlaka sakalavanUnx vashapaDisikoMDidadxru. gAMdhiya AtamxsaMyamadalilx AMtarika hiMSe ilalxdiralilalx. tananx meVle tAneV parxyoVgisikoLuLxva I hiMse yAva nibaRMdhavu ilalxde jiVvAtamx tananxtatx -- tAnu -- baruva parxsaMgavalalx. AdudariMda yAvAta tananx meVleyeV hiMseyanunx parxyoVgisikoLuLxtAtxnoV Ata keVvala itarara damanakekx kAraNanAgutAtxne. neYtika otatxDavanunx taMdu itararanunx damanamADuvudu gAMdhiya pariNAmakAriV parxyatanxda oMdu aMsha.

vasutxtaH gAMdhiya ahiMsA vidhAna hiMseyanunx horahAkalArade adanunx beVreDege jarugisidadxrU, Ata deYhika piVDeyilalxde -- BAratiVya parxje vayxkitxshaH alapxsavxlapx kAyaka piVDege oLagAgidadxrU -- rAjayxtaMtarxdalilx jaya gaLisidaru. shakitxgiMta hakukx meVlegxYyAguva rAjayx vidhAnavoMdanunx Ata kaMDu hiDidaralalxve? ililxde eraDaneya niNARyaka parxshenx. Ata mADida kelasavanunx saMpUNaRvAgi aritukoLaLxbeVkAdare adu yAva athaRdalilx asadaqshavU asAdhAraNavU AdasaMgati eMbudanunx nAvu kaMDukoLaLxbeVkAgide. cariterxyiMda nAvu kaliyuva pATha yAvudeMdare, sAmoVsfnalilx atheniyananxru, pAyxlaseTxYninalilx roVmanaru, porxvenfsxnalilx madhayxyugada cacfR, airelxMDinalilx kArxmfvelf I udAharaNagaLu tiLisuva hAge, narahateyx matutx tatapxriNAmavAda vidhavxMsana ivugaLanunx tALikoMDeV manuSayx vidheVyateyanunx kaliyutAtxne. tananx viSayadalilx tAnu nidARkiSxNayxvAgi naDedukoLaLxbeVkeMba niyamadiMdaloV mUtaRdeYvakekx niSeThxyiMda naDedukoLaLxbeVkeMdoV yAva nibaRMdhakUkx oLagAgade yAvudakUkx heVsade balaparxyoVga mADidare adu niraMkushavAgabalulxdu. idara BiVkarate aBimAnashAligaLalilx tagigx naDeyuva manoVBAvavanunx kalipxsutatxde; tagigx naDeyeveMdu shapatha mADuvavaru nAsha hoMdutAtxre.

AMgalxru oMdu baqhatf parxshenxya viSayadalilx nidhARra hoMdidadxru, EkeMdare, oMdu parxBushakitx tananx parxButavxkekxV AtaMkavodagidAga adu eSaTxra maTiTxge tAyxgakekx sidadhxvAgide? parxKavAda BayoVtApxdanegiMtalU parxButavxda naSaTx meVlu. bahiraMgavAgi gAMdhi BASaNa mADabahudAgitutx. tananx seremeyiMdalU saha Ata tananx kelasa naDesabahudAgitutx. AMgalxra udAra manoVBAva matutx nAyxya parxvaqtitx gAMdhiya kAyARcaraNege avakAshavititxdadxvu. gAMdhiya daqDha nishacxyada jatege aSeTxV parxmANadalilx AMgalxra rAjaniVtiyalilxna daqDha nishacxyada pariNAma idu.

Adare obabx manuSayx vishadavAgi ciMtisi, adanunx tAneV Acarisuvudara mUlaka itararalilx vishAvxsa huTiTxsi, elAlx rAjaniVtigaLanUnx miVri niMta, yAvudoV oMdariMda matotxMdu rAjaniVtiyanenxV rUpisida eMba asadaqshavU vAsatxvavU baludoDaDxdU Ada saMgatiyanunx yArU ilalx enunxva hAgilalx.

gAMdhi tananxdeV Ada kAyaRtatavxvoMdanunx beLesikoMDaru. Atana rAjaniVti sAmAnayx rAjaniVtige atiVtavAgi dhamaRda AdhArada meVle niMtide. I AdhAra yAvudeMdare, aMtaH kirxyeya kAyaR parxvaNate. adu obabxnanunx satAyxgarxhadatatx, tananx jiVvAtamx parama satetxyanunx, satayxvanunx nemumxvaMte mADuvudaratatx oyuyxtatxde. I udayxmadalilx gAMdhi tAveV modalu toDagutAtxre. sakirxyavAda perxVmashakitxya, sharxdAdhx, tAyxga shakitxgaLa pariNAmaveMbaMtide bahiraMgavAgi ideredudx nilulxva parxtiBaTane. ``satAyxgarxhi satayx, niSakxmate matutx tAyxgagaLige tananxnunx tAnu hacicxkoMDirabeVku.'' tananx meVleragi baruva yAva piVDeyanAnxdarU Ata sivxVkarisabeVku. jaDamanuSayxnalalx Ata, Adare `satayxyoVdha'. shariVra heVge Ayudha hiDiyalu tarabeVti hoMdutatxdoV hAgeyeV satAyxgarxhi aMtaHkaraNada hAgU AdhAyxtimxka shikaSxNa paDeyabeVku. Atana bALuve AtamxshudidhxVkaraNadalelxV jaragutatxde.

sAvirAru vaSaRgaLa hiMde jiVvisidadx BAratiVya tapasivxgaLanunx gAMdhi namamx manasisxge tarabahudu. Adare oMdu saMgati Itananunx avariMda beVpaRDisutatxde; ivaru saMsAravanunx eMdU tAyxga mADidavaralalx tadivxrudadhxvAgi jagatitxna atayxMta kelxVshakaravAda hoNegaLanunx hotatxru. hiMdina pavitarx tapasivxgaLigiMta Ita matotxMdu viSayadalUlx Binanx; idu meVlinadaroMdigeV hoMdikoMDide. tamamx bALinudadxkUkx gAMdhi satAyxnevxVSakanAgiyeV idadxru, Atamx shudidhxVkaraNavanunx naDasutatxleV naDedaru matutx tananx kuMdugaLa arivu Atanigitutx. tAnobabx saMtaneMdu jana BAvisuvudu Atanige sutAraM seVrutitxralilalx. tAnobabx avatArapurusaneMba BAvada hoDetadiMda tananxnunx tAnu kApiTuTxkoLuLxvudu matutx tananx dadhaRnApeVkiSxgaLAda BAratiVyaranunx taDehiDiyuvudu -- idakikxMta hecicxnadAvudU Atana manasisxge hatitxdaMtiralilalx. tananx viSayadalilx tapupx tiLivaLike haraDuva I janagaLa daqSiTxyalilx tananx savaRsavxvU nAshavAdaMte avaru BAvisidaru.

gAMdhiya mahatavxvelilxdeyeMdare, tananx sAvxthaR -- tAyxgadiMda Ata I namamx kAla\-dalilx rAjaniVtiya udedxVshagaLigAgi rAjaniVtige atiVtavAdudanunx oMdu shakitxyAgi mApaRDisabahudeMdu sAdhisi toVrisikoTuTxdaralilx. rAjaniVtiyanunx Ata niVti matutx dhamaRgaLiMda beVpaRDisalilalx; tadivxrudadhxvAgi alelx adanunx sithxravAgiyU nirupAdhika\-vAgiyU parxtiSAThxpisidaru. Atamxshudidhxyanunx niVgikoLuLxvudakikxMta sAyuvudu leVsu BUgoVLadiMda oMdu janAMgaveV aLisihoVgibiDuvudu leVsu.

sAvxtamxparxkAshakanAda obabx vayxkitxya dhAmiRka rAjaniVtige anupamavAda oMdu nidashaRnavAgi namamx kAladalilx gAMdhi pariNamisidAdxre. tananx janAMgada saluvAgi dakiSxNa APirxkAdalilx avamAnavanunx anuBavisida manuSayx, tananx BAratiVya mUladiMdaleV sUpxtiRgoMDavaru, AMgalxBASeyalilx videyx kalitavaru, punaH jaganAmxnayxvAguva savxtaMtarx BAratada meVlaNa perxVmadiMda coVditavAgutAtxre. adoMdeV alalx, eMtha piVDeyanAnxdarU sahisuva manoVdADhxyxR, nisisxVmavAda tAyxga, ivU saha Atananunx I vimoVcanA kAyaRkekx parxcoVdisutatxve. I titiVkeSx tAyxgaLiMda tAnu devxVSapUritaneMba BAvaneyanunx shAshavxtavAgi kuMThitagoLisi hosa nidhARrakekx Ata perxVraNe paDeyutAtxre.

Idina namemxduru niMtiruva parxshenx idu: aNubAMbugaLiMda nAvelalxrU nAshahoMdadaMte Bwtika vidhavxMsana shakitxgaLiMdalU, yudadhxgaLiMdalU nAvu mukatxrAgi horabaruvudu heVge? idakekx nijavAda utatxravanunx gAMdhi tananx naDeyalUlx nuDiyalUlx koTiTxdAdxre. yAvudu rAjaniVtigiMtalU meVlAgideyoV adariMda namamxnunx rAjakiVya ApatutxgaLiMda pAru mADuva shakitx utapxnanxvAgutatxde. I utatxra namamx kAladalilx obabx ESAyx nivAsiyiMda namage laBayxvAgiruvudu bahaLa sUpxtiRdAyakavAgide.


